"use strict";(self.webpackChunkfluentair_app=self.webpackChunkfluentair_app||[]).push([[689],{5438:(e,t,a)=>{a.d(t,{u:()=>s});const s=[{topic:"L\xe9gi Jog",questions:[{id:"question-1",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Milyen minim\xe1lis megengedett l\xe1t\xe1st\xe1vols\xe1gig lehet \xfczemelni F-oszt\xe1ly\xfa l\xe9gt\xe9rben a l\xe1tvarep\xfcl\xe9si szab\xe1lyok szerint?",options:["5 km.","5 km, de ha a rep\xfcl\xe9st olyan sebess\xe9ggel hajtj\xe1k v\xe9gre, ami lehet\u0151v\xe9 teszi az egy\xe9b forgalom vagy akad\xe1lyok id\u0151beni \xe9szlel\xe9s\xe9t \xe9s az \xf6ssze\xfctk\xf6z\xe9s elker\xfcl\xe9s\xe9t, akkor 1500 m."," 8 km FL100-on \xe9s felette, 5 km FL100 alatt.","8 km."],answer:" 8 km FL100-on \xe9s felette, 5 km FL100 alatt.",explanation:[{type:"text",content:"A l\xe1tv\xe1nyrep\xfcl\xe9si szab\xe1lyok szerint az F-oszt\xe1ly\xfa l\xe9gt\xe9rben a minim\xe1lis megengedett l\xe1t\xe1st\xe1vols\xe1g (minimum visibility) legal\xe1bb 5 kilom\xe9ternek kell lennie. Az F-oszt\xe1ly\xfa l\xe9gt\xe9rben csak vizu\xe1lis rep\xfcl\xe9s (VFR) enged\xe9lyezett, ami azt jelenti, hogy a rep\xfcl\u0151g\xe9p pil\xf3t\xe1j\xe1nak k\xe9pesnek kell lennie arra, hogy folyamatos vizu\xe1lis kapcsolatot tartsanak a k\xf6rnyez\u0151 t\xe1jval \xe9s akad\xe1lyokkal, valamint az \xe9gen tal\xe1lhat\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9pekkel. Ezenk\xedv\xfcl a pil\xf3ta a l\xe1t\xe1st\xe1vols\xe1gon k\xedv\xfcl is rendelkeznie kell a sz\xfcks\xe9ges t\xe1j\xe9koz\xf3d\xe1si eszk\xf6z\xf6kkel, p\xe9ld\xe1ul m\u0171szerfelszerel\xe9ssel \xe9s navig\xe1ci\xf3s rendszerekkel."}]},{id:"question-2",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Milyen esetben v\xe9gezhet a PPL enged\xe9lyes kereskedelmi c\xe9l\xfa rep\xfcl\xe9st?",options:["Nem v\xe9gezhet ilyet.","A l\xe9gk\xf6zleked\xe9si hat\xf3s\xe1g k\xfcl\xf6n enged\xe9ly\xe9vel.","V\xe9szhelyzet eset\xe9n.","CPL jogos\xedt\xe1s\xfa enged\xe9lyes m\xe1sodpil\xf3t\xe1jak\xe9nt."],answer:"Nem v\xe9gezhet ilyet.",explanation:[{type:"text",content:"Fontos megjegyezni, hogy a PPL enged\xe9lyesek nem v\xe9gezhetnek rendszeres, kereskedelmi c\xe9l\xfa rep\xfcl\xe9seket, mivel ehhez magasabb szint\u0171 szakmai enged\xe9lyekre van sz\xfcks\xe9g, p\xe9ld\xe1ul a CPL-re (Commercial Pilot License) vagy az ATPL-re (Airline Transport Pilot License)."}]},{id:"question-3",subtopic:"L\xc9GIALKALMASS\xc1G \xc9S \xdcZEMELTET\xc9S",difficulty:"easy",question:"Felsz\xe1ll\xe1s el\u0151tt ellen\u0151rizheti-e a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151, hogy a rep\xfcl\u0151g\xe9p felel\u0151ss\xe9gbiztos\xedt\xe1sa \xe9rv\xe9nyes-e?",options:["Nem, ez a szerel\u0151 feladata.","Nem, ez az \xfczemben tart\xf3 feladata."," Igen, ha az \xfczemben tart\xf3 erre felhatalmazza.","K\xf6teless\xe9ge ellen\u0151rizni."],answer:"K\xf6teless\xe9ge ellen\u0151rizni.",explanation:[{type:"text",content:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151knek val\xf3ban k\xf6teless\xe9g\xfck ellen\u0151rizni, hogy a rep\xfcl\u0151g\xe9p felel\u0151ss\xe9gbiztos\xedt\xe1sa \xe9rv\xe9nyes-e, miel\u0151tt felsz\xe1lln\xe1nak a rep\xfcl\u0151g\xe9ppel. Ez az\xe9rt fontos, mert a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 \xe9s az utasok biztons\xe1ga \xe9rdek\xe9ben sz\xfcks\xe9g van a megfelel\u0151 biztos\xedt\xe1sra.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Emellett fontos megjegyezni, hogy a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151knek nem csak a biztos\xedt\xe1sokat kell ellen\u0151rizni\xfck, hanem a rep\xfcl\u0151g\xe9p m\u0171szaki \xe1llapot\xe1t is. Ennek \xe9rdek\xe9ben az el\u0151\xedr\xe1sok szerint a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151knek minden felsz\xe1ll\xe1s el\u0151tt r\xe9szletes ellen\u0151rz\xe9st kell v\xe9gezni\xfck a rep\xfcl\u0151g\xe9p m\u0171szaki \xe1llapot\xe1ra vonatkoz\xf3an, \xe9s csak akkor szabad felsz\xe1llniuk, ha a rep\xfcl\u0151g\xe9p minden szempontb\xf3l megfelel\u0151 \xe1llapotban van."}]},{id:"question-4",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Magyarorsz\xe1gon a l\xe9gik\xf6zleked\xe9si hat\xf3s\xe1g feladatait els\u0151 fokon \u2026 l\xe1tja el.",options:["a L\xe9girend\xe9szeti Parancsnoks\xe1g","a HM Katonai L\xe9g\xfcgyi Hivatala.","az NFM KH LH","az NFM K\xf6zponti Hivatal"],answer:"az NFM KH LH",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-5",subtopic:"L\xc9GIALKALMASS\xc1G \xc9S \xdcZEMELTET\xc9S",difficulty:"easy",question:"Mi a teend\u0151 akkor, ha a rep\xfcl\u0151g\xe9p fed\xe9lzet\xe9n tartand\xf3 okm\xe1nyok k\xf6z\xfcl valamelyik hi\xe1nyzik?",options:["A felsz\xe1ll\xe1st el kell halasztani \xe9s jelezni kell a szab\xe1lytalans\xe1got a rep\xfcl\u0151g\xe9p \xfczemben tart\xf3j\xe1nak.","A tulajdonos k\xfcl\xf6n enged\xe9ly\xe9vel a felsz\xe1ll\xe1st v\xe9gre lehet hajtani.","Az \xfczemben tart\xf3 k\xfcl\xf6n enged\xe9ly\xe9vel a felsz\xe1ll\xe1st v\xe9gre lehet hajtani.","A f\u0151pil\xf3ta k\xfcl\xf6n enged\xe9ly\xe9vel a felsz\xe1ll\xe1st v\xe9gre lehet hajtani."],answer:"A felsz\xe1ll\xe1st el kell halasztani \xe9s jelezni kell a szab\xe1lytalans\xe1got a rep\xfcl\u0151g\xe9p \xfczemben tart\xf3j\xe1nak.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-6",subtopic:"L\xc9GIALKALMASS\xc1G \xc9S \xdcZEMELTET\xc9S",difficulty:"easy",question:"Melyik dokumentum bizony\xedtja, hogy a rep\xfcl\u0151g\xe9p el\u0151\xedrt karbantart\xe1s\xe1t elv\xe9gezt\xe9k?",options:["Az \xfczemid\u0151 napl\xf3.","A lajstromoz\xe1si bizony\xedtv\xe1ny.","Az \xfczemk\xe9pess\xe9g tan\xfas\xedt\xf3 nyilatkozat.","A l\xe9gialkalmass\xe1gi bizony\xedtv\xe1ny."],answer:"Az \xfczemk\xe9pess\xe9g tan\xfas\xedt\xf3 nyilatkozat.",explanation:[{type:"text",content:"Az \xfczemid\u0151 napl\xf3 a rep\xfcl\u0151g\xe9p \xfczemidej\xe9nek nyilv\xe1ntart\xe1s\xe1ra szolg\xe1l. Az \xfczemid\u0151 napl\xf3ban r\xf6gz\xedtik a rep\xfcl\u0151g\xe9p \xfczemel\xe9s\xe9nek minden fontos adat\xe1t, p\xe9ld\xe1ul az \xfczem\xf3r\xe1kat, az ind\xedt\xe1sokat \xe9s a lesz\xe1ll\xe1sokat.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A lajstromoz\xe1si bizony\xedtv\xe1ny egy olyan dokumentum, amely igazolja, hogy a rep\xfcl\u0151g\xe9p be van jegyezve a nemzeti rep\xfcl\xe9si lajstromba. A lajstromoz\xe1si bizony\xedtv\xe1ny tartalmazza a rep\xfcl\u0151g\xe9p azonos\xedt\xf3 sz\xe1m\xe1t, a tulajdonos nev\xe9t \xe9s c\xedm\xe9t, a rep\xfcl\u0151g\xe9p t\xedpus\xe1t \xe9s az \xfczemkateg\xf3ri\xe1t.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Az \xfczemk\xe9pess\xe9get tan\xfas\xedt\xf3 nyilatkozat egy olyan dokumentum, amely igazolja, hogy a rep\xfcl\u0151g\xe9p megfelel az \xf6sszes m\u0171szaki, \xfczemeltet\xe9si \xe9s biztons\xe1gi el\u0151\xedr\xe1snak. Az \xfczemk\xe9pess\xe9get tan\xfas\xedt\xf3 nyilatkozatot a rep\xfcl\u0151g\xe9p tulajdonosa vagy \xfczemeltet\u0151je adja ki.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A l\xe9gialkalmass\xe1gi bizony\xedtv\xe1ny egy olyan dokumentum, amely igazolja, hogy a rep\xfcl\u0151g\xe9p megfelel a l\xe9gialkalmass\xe1gi k\xf6vetelm\xe9nyeknek, \xe9s biztons\xe1gosan rep\xfclhet. A l\xe9gialkalmass\xe1gi bizony\xedtv\xe1ny tartalmazza a rep\xfcl\u0151g\xe9p adatait, az \xfczemkateg\xf3ri\xe1t, az enged\xe9lyezett rep\xfcl\xe9si hat\xe1rokat \xe9s a rep\xfcl\u0151g\xe9p \xfczemeltet\xe9s\xe9re vonatkoz\xf3 egy\xe9b felt\xe9teleket."}]},{id:"question-7",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Melyik ICAO Annex tartalmazza a nemzetk\xf6zi rep\xfcl\u0151terek tervez\xe9s\xe9re \xe9s \xfczemben tart\xe1s\xe1ra vonatkoz\xf3 szabv\xe1nyokat \xe9s aj\xe1nlott gyakorlatokat?",options:["Annex 15","Annex 14","Annex 13","Annex 12"],answer:"Annex 14",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-8",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A Szerz\u0151d\u0151 \xc1llamokban a l\xe9gij\xe1rm\u0171vek lajstromoz\xe1sa, vagy a lajstromoz\xe1s \xe1t\xedr\xe1sa \u2026 szerint t\xf6rt\xe9nik.",options:["az ICAO szab\xe1lyai"," a JAA szab\xe1lyai","az illet\u0151 \xe1llam szab\xe1lyai","az \xfczemben tart\xf3 k\xedv\xe1ns\xe1ga"],answer:"az illet\u0151 \xe1llam szab\xe1lyai",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-9",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Mi az \xe1tv\xe1lt\xe1si szint Budapest FIR-ben?",options:[" QNH 9500 l\xe1b","QNH 9000 l\xe1b.","FL100, FL110 vagy FL120","FL100."],answer:"FL100, FL110 vagy FL120",explanation:[{type:"text",content:"Az 'FL' a 'Flight Level' r\xf6vid\xedt\xe9se, amelyet rep\xfcl\xe9s k\xf6zben az altim\xe9ter be\xe1ll\xedt\xe1sa sor\xe1n haszn\xe1lnak a magass\xe1g m\xe9r\xe9s\xe9re. Az FL \xe1tv\xe1lt\xe1si szint az a magass\xe1g, amelyen a pil\xf3t\xe1k a l\xe9gik\xf6zleked\xe9si ir\xe1ny\xedt\xf3val kommunik\xe1lnak a magass\xe1gv\xe1ltoz\xe1sr\xf3l, amikor az adott ter\xfclet f\xf6l\xf6tt rep\xfclnek.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A QNH az 'altim\xe9ter be\xe1ll\xedt\xe1si \xe9rt\xe9k tengerszintre \xe1tsz\xe1m\xedtva' kifejez\xe9s r\xf6vid\xedt\xe9se (angolul: 'altimeter setting to QNH'). Ez az \xe9rt\xe9k az, amit az altim\xe9ter be\xe1ll\xedt\xe1sakor haszn\xe1lnak a rep\xfcl\u0151g\xe9p magass\xe1g\xe1nak meghat\xe1roz\xe1s\xe1hoz a tengerszinti szinten. A QNH az aktu\xe1lis l\xe9gk\xf6ri nyom\xe1st jelenti a tengerszinten, \xe9s az altim\xe9ter be\xe1ll\xedt\xe1sa erre az \xe9rt\xe9kre teszi a tengerszinti magass\xe1got null\xe1nak."}]},{id:"question-10",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"\u2026 a polg\xe1ri rep\xfcl\xe9s biztons\xe1ga elleni jogellenes cselekm\xe9nyek lek\xfczd\xe9s\xe9r\u0151l.",options:["A Toki\xf3i Egyezm\xe9ny (1963)"," A Montreali Egyezm\xe9ny (1971)"," A R\xf3mai Egyezm\xe9ny (1952)","A H\xe1gai Egyezm\xe9ny (1970)"],answer:" A Montreali Egyezm\xe9ny (1971)",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-11",subtopic:"L\xc9GIALKALMASS\xc1G \xc9S \xdcZEMELTET\xc9S",difficulty:"easy",question:"Milyen jav\xedt\xe1sokat \xe9s karbantart\xe1sokat v\xe9gezhet el a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 a rep\xfcl\u0151g\xe9pen?",options:["A rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 k\xe9pes\xedt\xe9s\xe9t\u0151l f\xfcgg, hogy milyen jav\xedt\xe1sokat \xe9s karbantart\xe1sokat v\xe9gezhet el.","Apr\xf3bb jav\xedt\xe1sokat \xe9s karbantart\xe1sokat v\xe9gezhet.","Nem v\xe9gezhet el semmilyen jav\xedt\xe1st \xe9s karbantart\xe1st.","Olyan jav\xedt\xe1sokat \xe9s karbantart\xe1sokat v\xe9gezhet el, melyre a rep\xfcl\u0151g\xe9p \xfczemben tart\xf3ja erre felhatalmazza."],answer:"Olyan jav\xedt\xe1sokat \xe9s karbantart\xe1sokat v\xe9gezhet el, melyre a rep\xfcl\u0151g\xe9p \xfczemben tart\xf3ja erre felhatalmazza.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-12",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Melyik nemzetk\xf6zi szervezettel egyezteti az ICAO a fert\u0151z\u0151 betegs\xe9gek l\xe9gij\xe1rm\u0171vek \xfatj\xe1n t\xf6rt\xe9n\u0151 terjed\xe9s\xe9nek megakad\xe1lyoz\xe1s\xe1t szolg\xe1l\xf3 int\xe9zked\xe9seket?",options:["Az ILO-val."," Az ITU-val.","A WHO-val."," A WMO-val."],answer:"A WHO-val.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-13",subtopic:"L\xc9GIALKALMASS\xc1G \xc9S \xdcZEMELTET\xc9S",difficulty:"easy",question:"Egy adott rep\xfcl\u0151g\xe9pre a l\xe9gi\xfczemeltet\xe9si utas\xedt\xe1s \u2026",options:["akkor \xe9rv\xe9nyes, ha azt a karbantart\xf3 szervezet j\xf3v\xe1hagyta \xe9s az \xfczemben tart\xf3 folyamatosan friss\xedti.","akkor \xe9rv\xe9nyes, ha azt a l\xe9g\xfcgyi hat\xf3s\xe1g j\xf3v\xe1hagyta \xe9s az \xfczemben tart\xf3 folyamatosan friss\xedti."," akkor \xe9rv\xe9nyes, ha azt az \xfczemben tart\xf3 j\xf3v\xe1hagyta \xe9s folyamatosan friss\xedti."," minden k\xf6r\xfclm\xe9nyek k\xf6z\xf6tt \xe9rv\xe9nyes."],answer:"akkor \xe9rv\xe9nyes, ha azt a l\xe9g\xfcgyi hat\xf3s\xe1g j\xf3v\xe1hagyta \xe9s az \xfczemben tart\xf3 folyamatosan friss\xedti.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-14",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Mit tartalmaznak a Nemzetk\xf6zi Polg\xe1ri Rep\xfcl\xe9sr\u0151l sz\xf3l\xf3 Chicag\xf3i Egyezm\xe9ny F\xfcggel\xe9kei (Annex-ek)?",options:["Szabv\xe1nyokat \xe9s Aj\xe1nlott gyakorlatokat.","Aj\xe1nl\xe1sokat.","Nemzetk\xf6zi Szab\xe1lyokat.","Nemzetk\xf6zi Szabv\xe1nyokat."],answer:"Szabv\xe1nyokat \xe9s Aj\xe1nlott gyakorlatokat.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-15",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A Szerz\u0151d\u0151 \xc1llamok elismerik, hogy minden \xc1llamot a ter\xfclete f\xf6l\xf6tti l\xe9gt\xe9rben \u2026 illeti meg.",options:[" szabad \xe9s korl\xe1tlan rep\xfcl\xe9si lehet\u0151s\xe9g"," rendelkez\xe9si jog"," teljes \xe9s kiz\xe1r\xf3lagos szuverenit\xe1s"," a l\xe9gik\xf6zleked\xe9sben els\u0151bbs\xe9g"],answer:" teljes \xe9s kiz\xe1r\xf3lagos szuverenit\xe1s",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-16",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"\u2026 als\xf3 hat\xe1ra a C oszt\xe1ly\xfa ellen\u0151rz\xf6tt l\xe9gt\xe9r als\xf3 hat\xe1ra, fels\u0151 hat\xe1ra pedig FL660, valamint oldalhat\xe1ra megegyezik az \xe1llamhat\xe1rral.",options:[" Budapest CTR","Budapest FIR","Budapest TMA","Budapest CTA"],answer:"Budapest CTA",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-17",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A Nemzetk\xf6zi Polg\xe1ri Rep\xfcl\xe9si Szervezet (ICAO) szabv\xe1nyokat \xe9s aj\xe1nlott gyakorlatokat \xe1llap\xedt meg \u2026 sz\xe1m\xe1ra.",options:[" a l\xe9giforgalmi szolg\xe1latok","a Szerz\u0151d\u0151 \xc1llamok","a l\xe9gik\xf6zleked\xe9si hat\xf3s\xe1gok","a tagorsz\xe1gok"],answer:"a Szerz\u0151d\u0151 \xc1llamok",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-18",subtopic:"L\xc9GIALKALMASS\xc1G \xc9S \xdcZEMELTET\xc9S",difficulty:"easy",question:"Az \xfczemk\xe9pess\xe9g tan\xfas\xedt\xf3 nyilatkozatot \u2026",options:["a karbantart\xf3 szervezet adja ki, melyben igazolja, hogy a megrendelt karbantart\xe1si vagy jav\xedt\xe1si munk\xe1kat elv\xe9gezt\xe9k."," a l\xe9g\xfcgyi hat\xf3s\xe1g adja ki, melyben igazolja, hogy a rep\xfcl\u0151g\xe9p \xfczemk\xe9pes."," az \xfczemben tart\xf3 adja ki, melyben igazolja, hogy a rep\xfcl\xe9s el\u0151tt a rep\xfcl\u0151g\xe9pet a feladat v\xe9grehajt\xe1s\xe1ra alkalmasnak tal\xe1lta."," a gy\xe1rt\xf3 adja ki, melyben igazolja, hogy a rep\xfcl\u0151g\xe9p a v\xe9grehajtott jav\xedt\xe1sok elv\xe9gz\xe9se ut\xe1n \xfczemk\xe9pes."],answer:"a karbantart\xf3 szervezet adja ki, melyben igazolja, hogy a megrendelt karbantart\xe1si vagy jav\xedt\xe1si munk\xe1kat elv\xe9gezt\xe9k.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-19",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Budapest FIR-ben ny\xe1ri id\u0151sz\xe1m\xedt\xe1s eset\xe9n helyi id\u0151 szerint 16 \xf3ra UTC-ben kifejezve \u2026",options:["1800.","1500.","1400.","1700."],answer:"1400.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-20",subtopic:"L\xc9GIALKALMASS\xc1G \xc9S \xdcZEMELTET\xc9S",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl mely dokumentumot nem k\xf6telez\u0151 a rep\xfcl\u0151g\xe9p fed\xe9lzet\xe9n tartani?",options:["A s\xfaly- \xe9s s\xfalypontm\xe9r\xe9si jegyz\u0151k\xf6nyvet.","A rep\xfcl\xe9si napl\xf3t."," A l\xe9gialkalmass\xe1gi bizony\xedtv\xe1nyt."," A lajstromoz\xe1si bizony\xedtv\xe1nyt."],answer:"A rep\xfcl\xe9si napl\xf3t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-21",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Mit jelent a p\xe1ly\xe1val p\xe1rhuzamos, k\xe9t oldalra szimmetrikusan elrendezett p\xe1ros sz\xe1m\xfa vonalakb\xf3l \xe1ll\xf3 k\xfcsz\xf6b jelz\xe9s el\u0151tt a p\xe1ly\xe1ra k\xf6zep\xe9re felfestett, a p\xe1lyair\xe1nyba mutat\xf3 egym\xe1s ut\xe1ni k\xe9t ny\xedl?",options:[" A p\xe1lyair\xe1ny jel\xf6l\xe9se."," Ideiglenesen \xe1thelyezett k\xfcsz\xf6b."," F\xf6ldet \xe9r\xe9si ter\xfclet jelz\xe9se.","\xc1lland\xf3 jelleggel \xe1thelyezett k\xfcsz\xf6b."],answer:"\xc1lland\xf3 jelleggel \xe1thelyezett k\xfcsz\xf6b.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-22",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Melyek azok a l\xe9gterek, ahova a bel\xe9p\xe9s csak beny\xfajtott rep\xfcl\xe9si tervvel lehets\xe9ges?",options:[" F- \xe9s G-oszt\xe1ly\xfa l\xe9gterek.","C- \xe9s F-oszt\xe1ly\xfa l\xe9gterek."," C- \xe9s D-oszt\xe1ly\xfa l\xe9gterek.","C-, D- \xe9s F-oszt\xe1ly\xfa l\xe9gterek."],answer:" C- \xe9s D-oszt\xe1ly\xfa l\xe9gterek.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-23",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151t\xe9r mozg\xe1si ter\xfclet\xe9n \u2026",options:["k\xf6zleked\u0151 rep\xfcl\u0151g\xe9pek el\u0151z\xe9st csak akkor hajthatnak v\xe9gre, ha a m\xe1sik rep\xfcl\u0151g\xe9p \xe1ll.","el\u0151z\xe9s eset\xe9n az el\u0151z\xe9s alatt \xe1ll\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9pnek van els\u0151bbs\xe9ge \xe9s az el\u0151z\xe9st v\xe9gz\u0151 rep\xfcl\u0151g\xe9pnek kell megfelel\u0151 oldalt\xe1vols\xe1got tartania a m\xe1sik rep\xfcl\u0151g\xe9pt\u0151l."," k\xf6zleked\u0151 rep\xfcl\u0151g\xe9peknek el\u0151z\xe9st v\xe9grehajtani tilos."," el\u0151z\xe9s eset\xe9n az el\u0151z\xe9s alatt \xe1ll\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9p k\xf6teles meg\xe1llni, \xe9s utat engedni az el\u0151z\u0151 rep\xfcl\u0151g\xe9p sz\xe1m\xe1ra, de az el\u0151z\xe9st v\xe9gz\u0151 rep\xfcl\u0151g\xe9pnek megfelel\u0151 oldalt\xe1vols\xe1got kell tartania a m\xe1sik rep\xfcl\u0151g\xe9pt\u0151l."],answer:"el\u0151z\xe9s eset\xe9n az el\u0151z\xe9s alatt \xe1ll\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9pnek van els\u0151bbs\xe9ge \xe9s az el\u0151z\xe9st v\xe9gz\u0151 rep\xfcl\u0151g\xe9pnek kell megfelel\u0151 oldalt\xe1vols\xe1got tartania a m\xe1sik rep\xfcl\u0151g\xe9pt\u0151l.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-24",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Budapest FIR-ben t\xe9li id\u0151sz\xe1m\xedt\xe1s eset\xe9n UTC 1100 helyi id\u0151 szerint \u2026",options:["9 \xf3ra.","10 \xf3ra.","12 \xf3ra.","13 \xf3ra."],answer:"12 \xf3ra.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-25",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"A fel- \xe9s lesz\xe1ll\xe1s eseteit kiv\xe9ve VFR rep\xfcl\xe9s nem v\xe9gezhet\u0151 v\xe1rosok, telep\xfcl\xe9sek s\u0171r\u0171n lakott ter\xfcletei \xe9s szabadban tart\xf3zkod\xf3 embercsoportok felett, a l\xe9gij\xe1rm\u0171t\u0151l mint k\xf6z\xe9ppontt\xf3l sz\xe1m\xedtott \u2026 sugar\xfa k\xf6r\xf6n bel\xfcl tal\xe1lhat\xf3 legmagasabb akad\xe1ly felett \u2026 alacsonyabban.",options:["600 m \u2013 1000 l\xe1bn\xe1l","600 m \u2013 300 l\xe1bn\xe1l","300 m \u2013 1000 l\xe1bn\xe1l","300 m \u2013 500 l\xe1bn\xe1l"],answer:"600 m \u2013 1000 l\xe1bn\xe1l",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-26",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"A jelmez\u0151ben v\xedzszintesen elhelyezett, egy s\xe1rga \xe1tl\xf3val ell\xe1tott v\xf6r\xf6s n\xe9gysz\xf6g azt jelenti, hogy \u2026",options:[" a l\xe9gij\xe1rm\u0171veknek a fel- \xe9s lesz\xe1ll\xe1sra csak a fut\xf3p\xe1ly\xe1t, gurul\xe1sra csak a gurul\xf3utakat lehet haszn\xe1lni.","csak a fel- \xe9s lesz\xe1ll\xe1sokat kell a fut\xf3p\xe1ly\xe1n v\xe9grehajtani, egy\xe9b man\u0151verek v\xe9grehajt\xe1s\xe1ra a fut\xf3p\xe1ly\xe1k \xe9s a gurul\xf3utak haszn\xe1lata nem k\xf6telez\u0151."," a munkater\xfclet rossz \xe1llapota, vagy b\xe1rmely m\xe1s ok miatt k\xfcl\xf6nleges \xf3vatoss\xe1got kell tan\xfas\xedtani a megk\xf6zel\xedt\xe9s, vagy lesz\xe1ll\xe1s k\xf6zben.","a lesz\xe1ll\xe1s tilos, \xe9s a tilalom tart\xf3s jelleg\u0171."],answer:" a munkater\xfclet rossz \xe1llapota, vagy b\xe1rmely m\xe1s ok miatt k\xfcl\xf6nleges \xf3vatoss\xe1got kell tan\xfas\xedtani a megk\xf6zel\xedt\xe9s, vagy lesz\xe1ll\xe1s k\xf6zben.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-27",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"\u2026 idegen l\xe9gij\xe1rm\u0171vel a f\xf6ld\xf6n harmadik szem\xe9lynek okozott k\xe1r\xe9rt val\xf3 felel\u0151ss\xe9gr\u0151l.",options:[" A Montreali Egyezm\xe9ny (1971)","A H\xe1gai Egyezm\xe9ny (1970)","A Toki\xf3i Egyezm\xe9ny (1963)","A R\xf3mai Egyezm\xe9ny (1952)"],answer:"A R\xf3mai Egyezm\xe9ny (1952)",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-28",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Budapest TMA \xe9s CTR \u2026 l\xe9gt\xe9r.",options:["D-oszt\xe1ly\xfa","C-oszt\xe1ly\xfa","F-oszt\xe1ly\xfa","G-oszt\xe1ly\xfa"],answer:"C-oszt\xe1ly\xfa",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-29",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Magyarorsz\xe1g ter\xfclet\xe9n polg\xe1ri motoros rep\xfcl\u0151g\xe9ppel fel- \xe9s lesz\xe1llni \u2026",options:["rep\xfcl\u0151t\xe9ren, nem nyilv\xe1nos fel- \xe9s lesz\xe1ll\xf3helyen, lakott ter\xfcleten k\xedv\xfcl vagy saj\xe1t tulajdon\xfa ingatlanon szabad.","kiz\xe1r\xf3lag rep\xfcl\u0151t\xe9ren szabad."," baleseti seg\xe9lyny\xfajt\xe1s \xe9rdek\xe9ben sz\xfcks\xe9ges fel- \xe9s lesz\xe1ll\xe1s, valamint k\xe9nyszerhelyzetben sz\xfcks\xe9gess\xe9 v\xe1lt lesz\xe1ll\xe1s kiv\xe9tel\xe9vel kiz\xe1r\xf3lag rep\xfcl\u0151t\xe9ren vagy nem nyilv\xe1nos fel- \xe9s lesz\xe1ll\xf3helyen szabad."," rep\xfcl\u0151t\xe9ren, nem nyilv\xe1nos fel- \xe9s lesz\xe1ll\xf3helyen vagy lakott ter\xfcleten k\xedv\xfcl szabad."],answer:" baleseti seg\xe9lyny\xfajt\xe1s \xe9rdek\xe9ben sz\xfcks\xe9ges fel- \xe9s lesz\xe1ll\xe1s, valamint k\xe9nyszerhelyzetben sz\xfcks\xe9gess\xe9 v\xe1lt lesz\xe1ll\xe1s kiv\xe9tel\xe9vel kiz\xe1r\xf3lag rep\xfcl\u0151t\xe9ren vagy nem nyilv\xe1nos fel- \xe9s lesz\xe1ll\xf3helyen szabad.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-30",subtopic:"L\xc9GIALKALMASS\xc1G \xc9S \xdcZEMELTET\xc9S",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\xe9s megkezd\xe9se el\u0151tt milyen esetben kell ellen\u0151rizni a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151nek, hogy a rep\xfcl\u0151g\xe9p alkalmas-e a feladat biztons\xe1gos v\xe9grehajt\xe1s\xe1ra?",options:["Nem kell ellen\u0151riznie, ha a szerel\u0151 ezt megtette.","Nem kell ellen\u0151riznie, ha a hang\xe1rmester ezt megtette.","Csak akkor v\xe9gezhet ilyen ellen\u0151rz\xe9st, ha a rep\xfcl\u0151g\xe9p \xfczemben tart\xf3ja erre felhatalmazta.","Minden esetben ellen\u0151riznie kell."],answer:"Minden esetben ellen\u0151riznie kell.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-31",subtopic:"L\xc9GIALKALMASS\xc1G \xc9S \xdcZEMELTET\xc9S",difficulty:"easy",question:"A l\xe9gialkalmass\xe1gi bizony\xedtv\xe1ny \u2026",options:["igazolja a l\xe9gij\xe1rm\u0171 a magyar \xe1llami l\xe9gij\xe1rm\u0171-lajstromba val\xf3 bejegyz\xe9s\xe9t.","igazolja a l\xe9gij\xe1rm\u0171 l\xe9gik\xf6zleked\xe9sre val\xf3 alkalmass\xe1g\xe1t.","igazolja, hogy a megrendelt karbantart\xe1si vagy jav\xedt\xe1si munk\xe1kat a karbantart\xf3 szervezet elv\xe9gezte.","igazolja, hogy az \xfczemben tart\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9pek \xfczemben tart\xe1s\xe1ra jogosult."],answer:"igazolja a l\xe9gij\xe1rm\u0171 l\xe9gik\xf6zleked\xe9sre val\xf3 alkalmass\xe1g\xe1t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-32",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"\u2026 csak a BUD Liszt Ferenc rep\xfcl\u0151t\xe9rre t\xf6rt\xe9n\u0151 lesz\xe1ll\xe1s eset\xe9n vagy k\xfcl\xf6n enged\xe9ly birtok\xe1ban szabad berep\xfclni.",options:["Budapest CTR-be \xe9s Budapest TMA-ba","Budapest CTR-be","Budapest TMA-ba","Budapest CTR-ben kijel\xf6lt v\xe9gs\u0151 megk\xf6zel\xedt\xe9si ter\xfcletre"],answer:"Budapest CTR-ben kijel\xf6lt v\xe9gs\u0151 megk\xf6zel\xedt\xe9si ter\xfcletre",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-33",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A l\xe9giforgalomban k\xf6zleked\u0151 valamennyi l\xe9gij\xe1rm\u0171v\xf6n fel kell t\xfcntetni \u2026",options:["\xe1llami hovatartoz\xe1s\xe1t.","fels\xe9gjel\xe9t \xe9s lajstromjel\xe9t.","b\xe1zisrep\xfcl\u0151ter\xe9nek nev\xe9t.","a tulajdonos nev\xe9t \xe9s c\xedm\xe9t."],answer:"fels\xe9gjel\xe9t \xe9s lajstromjel\xe9t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-34",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"A jelmez\u0151ben v\xedzszintesen elhelyezett feh\xe9r sz\xedn\u0171 kett\u0151s kereszt azt jelzi, hogy \u2026",options:["a lesz\xe1ll\xe1s tilos, \xe9s a tilalom tart\xf3s jelleg\u0171.","csak a fel- \xe9s lesz\xe1ll\xe1sokat kell a fut\xf3p\xe1ly\xe1n v\xe9grehajtani, egy\xe9b man\u0151verek v\xe9grehajt\xe1s\xe1ra a fut\xf3p\xe1ly\xe1k \xe9s a gurul\xf3utak haszn\xe1lata nem k\xf6telez\u0151."," a rep\xfcl\u0151teret vitorl\xe1z\xf3g\xe9pek haszn\xe1lj\xe1k, \xe9s hogy vitorl\xe1z\xf3 rep\xfcl\xe9s folyik.","a l\xe9gij\xe1rm\u0171veknek a fel- \xe9s lesz\xe1ll\xe1sra csak a fut\xf3p\xe1ly\xe1t, gurul\xe1sra csak a gurul\xf3utakat lehet haszn\xe1lni."],answer:" a rep\xfcl\u0151teret vitorl\xe1z\xf3g\xe9pek haszn\xe1lj\xe1k, \xe9s hogy vitorl\xe1z\xf3 rep\xfcl\xe9s folyik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-35",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Magyarorsz\xe1g ter\xfclet\xe9n nyilv\xe1nos rep\xfcl\u0151t\xe9ren \u2026",options:["fel- \xe9s lesz\xe1ll\xe1st polg\xe1ri rep\xfcl\u0151g\xe9p csak a tulajdonos, illetve az \xfczemben tart\xf3 enged\xe9lye alapj\xe1n v\xe9gezhet, de a k\xe9nyszerhelyzetben l\xe9v\u0151 rep\xfcl\u0151g\xe9p ez al\xf3l kiv\xe9telt k\xe9pez.","fel- \xe9s lesz\xe1ll\xe1st polg\xe1ri rep\xfcl\u0151g\xe9p csak a tulajdonos, illetve az \xfczemben tart\xf3 enged\xe9lye alapj\xe1n v\xe9gezhet.","fel- \xe9s lesz\xe1ll\xe1st b\xe1rmelyik polg\xe1ri rep\xfcl\u0151g\xe9p v\xe9gezhet.","lesz\xe1ll\xe1st polg\xe1ri rep\xfcl\u0151g\xe9p csak k\xe9nyszerhelyzetben v\xe9gezhet."],answer:"fel- \xe9s lesz\xe1ll\xe1st b\xe1rmelyik polg\xe1ri rep\xfcl\u0151g\xe9p v\xe9gezhet.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-36",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Ha a rep\xfcl\u0151t\xe9r mozg\xe1si ter\xfclet\xe9n k\xe9t rep\xfcl\u0151g\xe9p \xf6sszetart\xf3 ir\xe1nyon k\xf6zeledik egym\xe1shoz, akkor \u2026",options:["mindkett\u0151 k\xf6teles meg\xe1llni, vagy ahol ez lehets\xe9ges, mindketten jobbra kit\xe9rni, kell\u0151 oldalt\xe1vols\xe1got tartva.","annak kell els\u0151bbs\xe9get adnia, amelyik a m\xe1sik rep\xfcl\u0151g\xe9pet jobbr\xf3l l\xe1tja.","a kisebb felsz\xe1ll\xf3t\xf6meg\u0171 rep\xfcl\u0151g\xe9pnek utat kell engednie a nagyobb felsz\xe1ll\xf3t\xf6meg\u0171 rep\xfcl\u0151g\xe9p sz\xe1m\xe1ra."," a helyzetb\u0151l ad\xf3d\xf3 legc\xe9lszer\u0171bb ir\xe1nyban kell kiker\xfclni\xfck egym\xe1st."],answer:"annak kell els\u0151bbs\xe9get adnia, amelyik a m\xe1sik rep\xfcl\u0151g\xe9pet jobbr\xf3l l\xe1tja.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-37",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\xe9si terv kit\xf6lt\xe9sekor a \u201cDOF/\u201d jel\xf6l\xe9st akkor kell alkalmazni, ha \u2026",options:["az indul\xe1s napja nem esik egybe a rep\xfcl\xe9si terv beny\xfajt\xe1s\xe1nak napj\xe1val.","a l\xe9gij\xe1rm\u0171 lajstromjele, elt\xe9r a kor\xe1bban felt\xfcntetett l\xe9gij\xe1rm\u0171 azonos\xedt\xf3 jelt\u0151l.","az indul\xe1si rep\xfcl\u0151t\xe9r megjel\xf6l\xe9sekor kor\xe1bban ZZZZ-t haszn\xe1ltak.","a rendeltet\xe9si rep\xfcl\u0151t\xe9r megjel\xf6l\xe9sekor kor\xe1bban ZZZZ-t haszn\xe1ltak."],answer:"az indul\xe1s napja nem esik egybe a rep\xfcl\xe9si terv beny\xfajt\xe1s\xe1nak napj\xe1val.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-38",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A vesz\xe9lybe ker\xfclt l\xe9gij\xe1rm\u0171vek sz\xe1m\xe1ra ny\xfajtand\xf3 seg\xedts\xe9g form\xe1it \xe9s elj\xe1r\xe1sait az ICAO \u2026 tartalmazza.",options:["Annex 11 \xe9s 12","Annex 10","Annex 8","Annex 9"],answer:"Annex 11 \xe9s 12",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-39",subtopic:"L\xc9GIALKALMASS\xc1G \xc9S \xdcZEMELTET\xc9S",difficulty:"easy",question:"A magyar polg\xe1ri rep\xfcl\u0151g\xe9pek jogszab\xe1lyban meghat\xe1rozott fel\xfclet\xe9n k\xf6telez\u0151en szerepeltetni kell a \u2026",options:["a fels\xe9gjel\xe9t \xe9s a lajstromjel\xe9t.","a lajstromjel\xe9t.","fels\xe9gjel\xe9t."],answer:"a fels\xe9gjel\xe9t \xe9s a lajstromjel\xe9t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-40",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"A r\xe1di\xf3kapcsolat megszakad\xe1sakor mit jelez a rep\xfcl\u0151g\xe9p sz\xe1m\xe1ra a toronyb\xf3l leadott szaggatott v\xf6r\xf6s f\xe9nyjelz\xe9s?",options:["A rep\xfcl\u0151t\xe9r nem biztons\xe1gos, ne sz\xe1lljon le!","Lesz\xe1ll\xe1si parancs.","Polg\xe1ri rep\xfcl\u0151t\xe9r.","Katonai rep\xfcl\u0151t\xe9r."],answer:"A rep\xfcl\u0151t\xe9r nem biztons\xe1gos, ne sz\xe1lljon le!",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-41",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Milyen a minim\xe1lis megengedett l\xe1t\xe1st\xe1vols\xe1gig lehet \xfczemelni G-oszt\xe1ly\xfa l\xe9gt\xe9rben a l\xe1tvarep\xfcl\xe9si szab\xe1lyok szerint?",options:["8 km FL100-on \xe9s felette, 5 km FL100 alatt."," 8 km.","5 km.","5 km, de ha a rep\xfcl\xe9st olyan sebess\xe9ggel hajtj\xe1k v\xe9gre, ami lehet\u0151v\xe9 teszi az egy\xe9b forgalom vagy akad\xe1lyok id\u0151beni \xe9szlel\xe9s\xe9t \xe9s az \xf6ssze\xfctk\xf6z\xe9s elker\xfcl\xe9s\xe9t, akkor 1500 m."],answer:"5 km, de ha a rep\xfcl\xe9st olyan sebess\xe9ggel hajtj\xe1k v\xe9gre, ami lehet\u0151v\xe9 teszi az egy\xe9b forgalom vagy akad\xe1lyok id\u0151beni \xe9szlel\xe9s\xe9t \xe9s az \xf6ssze\xfctk\xf6z\xe9s elker\xfcl\xe9s\xe9t, akkor 1500 m.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-42",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"L\xe9gij\xe1rm\u0171 fed\xe9lzeti r\xe1di\xf3-berendez\xe9st \u2026 szabad \xfczemeltetni.",options:["r\xe1di\xf3 amat\u0151r vizsg\xe1val.","a l\xe9git\xe1rsas\xe1g enged\xe9ly\xe9vel.","nemzetk\xf6zi r\xe1di\xf3t\xe1vbesz\xe9l\u0151-kezel\u0151i enged\xe9llyel."],answer:"nemzetk\xf6zi r\xe1di\xf3t\xe1vbesz\xe9l\u0151-kezel\u0151i enged\xe9llyel.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-43",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Budapest FIR-ben az F-oszt\xe1ly\xfa l\xe9gterek \u2026 nem ellen\u0151rz\xf6tt l\xe9gterek, valamint a TIZ-ek.",options:["a 4500 l\xe1b AMSL \xe9s 9000 l\xe1b AMSL k\xf6z\xf6tti","a 4000 l\xe1b alatti","a 4000 l\xe1b AMSL \xe9s 9500 l\xe1b AMSL k\xf6z\xf6tti","a 4500 l\xe1b alatti"],answer:"a 4000 l\xe1b AMSL \xe9s 9500 l\xe1b AMSL k\xf6z\xf6tti",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-44",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Budapest FIR-ben \u2026",options:[" a C-, a D- \xe9s az F-oszt\xe1ly\xfa l\xe9gt\xe9r ellen\u0151rz\xf6tt.","a C- \xe9s a D-oszt\xe1ly\xfa l\xe9gt\xe9r ellen\u0151rz\xf6tt.","csak a D-oszt\xe1ly\xfa l\xe9gt\xe9r ellen\u0151rz\xf6tt.","csak a C-oszt\xe1ly\xfa l\xe9gt\xe9r ellen\u0151rz\xf6tt."],answer:"csak a C-oszt\xe1ly\xfa l\xe9gt\xe9r ellen\u0151rz\xf6tt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-45",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s hamis?",options:["Ha egy l\xe9gij\xe1rm\u0171 vezet\u0151j\xe9nek tudom\xe1s\xe1ra jut, hogy egy m\xe1sik l\xe9gij\xe1rm\u0171 k\xe9nyszerlesz\xe1ll\xe1st hajt v\xe9gre, k\xf6teles annak utat engedni."," A munkater\xfcleten gurul\xf3 l\xe9gij\xe1rm\u0171nek utat kell engednie a felsz\xe1ll\xf3, vagy felsz\xe1llni k\xe9sz\xfcl\u0151 l\xe9gij\xe1rm\u0171 sz\xe1m\xe1ra.","A leveg\u0151ben l\xe9v\u0151, f\xf6ld\xf6n vagy v\xedzen \xfczemel\u0151 l\xe9gij\xe1rm\u0171veknek utat kell adniuk a lesz\xe1ll\xf3 l\xe9gij\xe1rm\u0171vek sz\xe1m\xe1ra.","A hajt\xf3m\u0171 n\xe9lk\xfcli l\xe9gij\xe1rm\u0171 k\xf6teles utat adni valamennyi leveg\u0151n\xe9l nehezebb, m\u0171k\xf6d\u0151 hajt\xf3m\u0171vel rep\xfcl\u0151 l\xe9gij\xe1rm\u0171nek."],answer:"A hajt\xf3m\u0171 n\xe9lk\xfcli l\xe9gij\xe1rm\u0171 k\xf6teles utat adni valamennyi leveg\u0151n\xe9l nehezebb, m\u0171k\xf6d\u0151 hajt\xf3m\u0171vel rep\xfcl\u0151 l\xe9gij\xe1rm\u0171nek.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-46",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Kinek a felel\u0151s\xe9ge az elk\xfcl\xf6n\xedt\xe9s ellen\u0151rz\xf6tt l\xe9gt\xe9rben?",options:["A rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 felel\u0151ss\xe9ge.","A rep\xfcl\xe9st\xe1j\xe9koztat\xf3 szolg\xe1lat vagy a l\xe9giforgalmi ir\xe1ny\xedt\xf3 szolg\xe1lat felel\u0151ss\xe9ge.","A l\xe9giforgalmi ir\xe1ny\xedt\xf3 szolg\xe1lat felel\u0151ss\xe9ge."," A rep\xfcl\xe9st\xe1j\xe9koztat\xf3 szolg\xe1lat felel\u0151ss\xe9ge."],answer:"A l\xe9giforgalmi ir\xe1ny\xedt\xf3 szolg\xe1lat felel\u0151ss\xe9ge.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-47",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A l\xe9gij\xe1rm\u0171vek lesz\xe1ll\xe1si \xe9s kiszolg\xe1l\xe1si d\xedjait \u2026 \xe1llap\xedtja meg \xe9s \u2026 hagyja j\xf3v\xe1.",options:["a rep\xfcl\u0151t\xe9r \xfczembentart\xf3ja \u2013 az ad\xf3hat\xf3s\xe1g","a rep\xfcl\u0151t\xe9r tulajdonosa \u2013 a p\xe9nz\xfcgyminiszter","a rep\xfcl\u0151t\xe9r \xfczembentart\xf3ja \u2013 l\xe9gik\xf6zleked\xe9si hat\xf3s\xe1g","mma rep\xfcl\u0151t\xe9r tulajdonosa \u2013 az ICAOm"],answer:"a rep\xfcl\u0151t\xe9r \xfczembentart\xf3ja \u2013 l\xe9gik\xf6zleked\xe9si hat\xf3s\xe1g",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-48",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"\u2026 Magyarorsz\xe1g \xe1llamhat\xe1ra \xe1ltal k\xf6rbez\xe1rt ter\xfclet, amely a f\xf6ldfelsz\xednt\u0151l a l\xe9gik\xf6zleked\xe9sre ig\xe9nybe vehet\u0151 legnagyobb magass\xe1gig terjed.",options:["Budapest CTA"," Budapest TMA","Budapest CTR","Budapest FIR"],answer:"Budapest FIR",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-49",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\xe9sbiztons\xe1got \xe9rint\u0151 t\xe1j\xe9koztat\xe1sok, amelyek azonnali sz\xe9toszt\xe1st ig\xe9nyelnek \u2026",options:["az AIC-k.","az AIP kieg\xe9sz\xedt\xe9sek.","a NOTAM-ok","az AIRAC AIP m\xf3dos\xedt\xe1sok."],answer:"a NOTAM-ok",explanation:[{type:"text",content:"Az AIRAC, AIC, NOTAM \xe9s AIP a l\xe9gik\xf6zleked\xe9sben haszn\xe1lt fontos dokumentumok r\xf6vid\xedt\xe9sei:&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;AIRAC: Az 'Aeronautical Information Regulation And Control' r\xf6vid\xedt\xe9se, amely egy olyan rendszer, amely az \xe9ves l\xe9gik\xf6zleked\xe9si \xfctemtervet \xe9s az ahhoz kapcsol\xf3d\xf3 inform\xe1ci\xf3kat hat\xe1rozza meg. Az AIRAC rendszer l\xe9nyege, hogy az inform\xe1ci\xf3k meghat\xe1rozott id\u0151szakokban (\xe1ltal\xe1ban 28 naponta) friss\xfclnek, \xedgy a pil\xf3t\xe1k \xe9s a l\xe9giforgalmi ir\xe1ny\xedt\xf3k mindig az aktu\xe1lis inform\xe1ci\xf3kra t\xe1maszkodhatnak a rep\xfcl\xe9s tervez\xe9se sor\xe1n.&lt;br&gt;&lt;br&gt;AIC: Az 'Aeronautical Information Circular' r\xf6vid\xedt\xe9se, amely egy olyan dokumentum, amelyben az illet\xe9kes hat\xf3s\xe1gok fontos inform\xe1ci\xf3kat \xe9s aj\xe1nl\xe1sokat k\xf6z\xf6lnek a l\xe9gik\xf6zleked\xe9ssel kapcsolatosan. Az AIC-ek sz\xe9les k\xf6r\u0171 t\xe9m\xe1kat fedhetnek le, p\xe9ld\xe1ul a l\xe9gi navig\xe1ci\xf3s seg\xe9dletek karbantart\xe1s\xe1t, a rep\xfcl\u0151t\xe9ri biztons\xe1gi elj\xe1r\xe1sokat, a rep\xfcl\u0151g\xe9p-karbantart\xe1st \xe9s egy\xe9b szab\xe1lyoz\xe1sokat.&lt;br&gt;&lt;br&gt;AIP: Az 'Aeronautical Information Publication' r\xf6vid\xedt\xe9se, amely egy hivatalos dokumentum, amely tartalmazza az orsz\xe1g l\xe9giforgalmi szolg\xe1lat\xe1nak \xf6sszes l\xe9gi t\xe9rk\xe9p\xe9t, l\xe9gi navig\xe1ci\xf3s seg\xe9dleteit, l\xe9gik\xf6zleked\xe9si szab\xe1lyoz\xe1sait, l\xe9gik\xf6zleked\xe9si elj\xe1r\xe1sait, rep\xfcl\u0151terek adatait \xe9s m\xe1s fontos inform\xe1ci\xf3kat. Az AIP egy adott orsz\xe1g vagy r\xe9gi\xf3 hivatalos l\xe9gik\xf6zleked\xe9si dokumentuma, amelyet a pil\xf3t\xe1k \xe9s a l\xe9giforgalmi ir\xe1ny\xedt\xf3k haszn\xe1lnak a rep\xfcl\xe9si tev\xe9kenys\xe9gek tervez\xe9se \xe9s v\xe9grehajt\xe1sa sor\xe1n. Az AIP friss\xedt\xe9se a AIRAC rendszer r\xe9sze.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A NOTAM-ok (Notice to Airmen) k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 t\xedpus\xfa \xe9rtes\xedt\xe9seket tartalmazhatnak, amelyek k\xf6z\xf6tt a legfontosabbak a k\xf6vetkez\u0151k:&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;FDC NOTAM: Az Amerikai Sz\xf6vets\xe9gi L\xe9g\xfcgyi Hat\xf3s\xe1g (FAA) \xe1ltal kiadott \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek az orsz\xe1g eg\xe9sz ter\xfclet\xe9n \xe9rv\xe9nyesek. Ezek \xe1ltal\xe1ban olyan inform\xe1ci\xf3kat tartalmaznak, mint a l\xe9gi t\xe9r z\xe1rlatai, a katonai gyakorlatok \xe9s az \xe1tmeneti l\xe9gi navig\xe1ci\xf3s seg\xe9dletek m\u0171k\xf6d\xe9si zavarai.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAM-D: Az USA-beli katonai l\xe9gi er\u0151k \xe1ltal kiadott \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek a rep\xfcl\u0151terek \xe9s a katonai l\xe9gt\xe9r m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9vel kapcsolatos inform\xe1ci\xf3kat tartalmaznak.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMN: Nemzeti fontoss\xe1g\xfa \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek a nemzetbiztons\xe1gra \xe9s a rep\xfcl\xe9sbiztons\xe1gra vonatkoz\xf3 fontos inform\xe1ci\xf3kat tartalmazz\xe1k.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMR: Az \xe1tmeneti v\xe1ltoz\xe1sokkal, z\xe1rlatokkal vagy korl\xe1toz\xe1sokkal kapcsolatos \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek csak egy bizonyos id\u0151szakban \xe9rv\xe9nyesek.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMC: A hossz\xfa t\xe1v\xfa vagy \xe1lland\xf3 v\xe1ltoz\xe1sokkal kapcsolatos \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek hosszabb ideig \xe9rv\xe9nyesek \xe9s \xe1ltal\xe1ban az \xe1lland\xf3 rep\xfcl\u0151terek \xe9s l\xe9gi navig\xe1ci\xf3s seg\xe9dletek m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9vel kapcsolatos inform\xe1ci\xf3kat tartalmazz\xe1k.&lt;br&gt;&lt;br&gt;SNOWTAM: A h\xf3eltakar\xedt\xe1ssal \xe9s s\xedkoss\xe1gmentes\xedt\xe9ssel kapcsolatos \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek a t\xe9li id\u0151szakban fontosak lehetnek a rep\xfcl\u0151g\xe9pek biztons\xe1gos m\u0171k\xf6d\xe9se szempontj\xe1b\xf3l.&lt;br&gt;&lt;br&gt;ASHTAM: A vulk\xe1ni hamu elterjed\xe9s\xe9vel kapcsolatos \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek akkor jelentek meg, amikor a vulk\xe1nkit\xf6r\xe9sek vagy m\xe1s geol\xf3giai esem\xe9nyek hat\xe1ssal lehetnek a rep\xfcl\xe9s biztons\xe1g\xe1ra.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Ezenk\xedv\xfcl vannak egy\xe9b speci\xe1lis NOTAM-ok, amelyek egy adott orsz\xe1g vagy r\xe9gi\xf3 l\xe9gik\xf6zleked\xe9si hat\xf3s\xe1gai \xe1ltal adhat\xf3k ki a rep\xfcl\xe9si biztons\xe1g \xe9s hat\xe9konys\xe1g \xe9rdek\xe9ben."}]},{id:"question-50",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Az ICAO tag\xe1llamok sz\xe1m\xe1ra k\xf6telez\u0151, hogy \u2026",options:["a Tan\xe1csnak minden szabv\xe1nyt\xf3l val\xf3 elt\xe9r\xe9st bejelentsenek.","bejelents\xe9k az \xe1ltaluk kiadott haj\xf3z\xf3 szem\xe9lyzeti szakszolg\xe1lati enged\xe9lyeket a F\u0151titk\xe1rnak.","enged\xe9lyt k\xe9rjenek a nemzetk\xf6zi l\xe9gij\xe1ratok ind\xedt\xe1s\xe1ra a Tan\xe1cst\xf3l.","a nemzeti szab\xe1lyok minden v\xe1ltoz\xe1s\xe1t bejelents\xe9k az ICAO-nak."],answer:"a Tan\xe1csnak minden szabv\xe1nyt\xf3l val\xf3 elt\xe9r\xe9st bejelentsenek.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-51",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A l\xe9gialkalmass\xe1gi bizony\xedtv\xe1nyra vonatkoz\xf3 szabv\xe1nyokat az ICAO \u2026 tartalmazza.",options:["Annex 6"," Annex 8","Annex 12","Annex 10"],answer:" Annex 8",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-52",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Budapest FIR-ben a TIZ-ek \u2026 l\xe9gterek.",options:["F-oszt\xe1ly\xfa","G- vagy F-oszt\xe1ly\xfa","C-oszt\xe1ly\xfa","C- vagy D-oszt\xe1ly\xfa"],answer:"F-oszt\xe1ly\xfa",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-53",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Budapest FIR-ben a G-oszt\xe1ly\xfa l\xe9gterek \u2026 nem ellen\u0151rz\xf6tt, valamint a vitorl\xe1z\xf3 \xe9s m\u0171rep\xfcl\u0151 l\xe9gterek.",options:["a 4000 l\xe1b AMSL \xe9s 9500 l\xe1b AMSL k\xf6z\xf6tti","a 4000 l\xe1b alatti","a 4500 l\xe1b alatti","a 4500 l\xe1b AMSL \xe9s 9000 l\xe1b AMSL k\xf6z\xf6tti"],answer:"a 4000 l\xe1b alatti",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-54",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Mit\u0151l f\xfcgg az \xe1tv\xe1lt\xe1si szint magass\xe1ga?",options:[" Az aktu\xe1lis l\xe9giforgalomt\xf3l.","A QNH-t\xf3l.","A magass\xe1gm\xe9r\u0151-be\xe1ll\xedt\xe1st\xf3l.","Az \xe1tv\xe1lt\xe1si magass\xe1gt\xf3l."],answer:"A QNH-t\xf3l.",explanation:[{type:"text",content:"Az 'FL' a 'Flight Level' r\xf6vid\xedt\xe9se, amelyet rep\xfcl\xe9s k\xf6zben az altim\xe9ter be\xe1ll\xedt\xe1sa sor\xe1n haszn\xe1lnak a magass\xe1g m\xe9r\xe9s\xe9re. Az FL \xe1tv\xe1lt\xe1si szint az a magass\xe1g, amelyen a pil\xf3t\xe1k a l\xe9gik\xf6zleked\xe9si ir\xe1ny\xedt\xf3val kommunik\xe1lnak a magass\xe1gv\xe1ltoz\xe1sr\xf3l, amikor az adott ter\xfclet f\xf6l\xf6tt rep\xfclnek.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A QNH az 'altim\xe9ter be\xe1ll\xedt\xe1si \xe9rt\xe9k tengerszintre \xe1tsz\xe1m\xedtva' kifejez\xe9s r\xf6vid\xedt\xe9se (angolul: 'altimeter setting to QNH'). Ez az \xe9rt\xe9k az, amit az altim\xe9ter be\xe1ll\xedt\xe1sakor haszn\xe1lnak a rep\xfcl\u0151g\xe9p magass\xe1g\xe1nak meghat\xe1roz\xe1s\xe1hoz a tengerszinti szinten. A QNH az aktu\xe1lis l\xe9gk\xf6ri nyom\xe1st jelenti a tengerszinten, \xe9s az altim\xe9ter be\xe1ll\xedt\xe1sa erre az \xe9rt\xe9kre teszi a tengerszinti magass\xe1got null\xe1nak."}]},{id:"question-55",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Ha egy l\xe9gij\xe1rm\u0171 C-m\xf3d\xfa transzponderrel van felszerelve, akkor \u2026",options:[" transzponder\xe9t C-m\xf3dban kell \xfczemeltetnie, ha az ATS egys\xe9gek kifejezetten m\xe1s utas\xedt\xe1st nem adnak.","transzponder\xe9t minden esetben C-m\xf3dban kell \xfczemeltetnie.","transzponder\xe9t minden esetben C-m\xf3dban kell \xfczemeltetnie."],answer:" transzponder\xe9t C-m\xf3dban kell \xfczemeltetnie, ha az ATS egys\xe9gek kifejezetten m\xe1s utas\xedt\xe1st nem adnak.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-56",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\xe9si terv kit\xf6lt\xe9sekor az \u201cRMK/\u201d karaktereket \u2026 rovatba kell be\xedrni, ha ez sz\xfcks\xe9ges.",options:[" a \u201cTov\xe1bbi k\xf6vetelm\xe9nyekre fenntartott hely\u201d","a \u201cMegjegyz\xe9sek\u201d","az \u201cEgy\xe9b t\xe1j\xe9koztat\xe1sok\u201d"],answer:"az \u201cEgy\xe9b t\xe1j\xe9koztat\xe1sok\u201d",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-57",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151t\xe9ri lesz\xe1ll\xe1si \xe9s kiszolg\xe1l\xe1si d\xedjakat \u2026",options:["az utaz\xe1si irod\xe1k hirdetik ki.","a rep\xfcl\u0151t\xe9ri hirdet\u0151 t\xe1bl\xe1n f\xfcggesztik ki.","az AIP-ben teszik k\xf6zz\xe9.","a Magyar K\xf6zl\xf6nyben hirdetik ki."],answer:"az AIP-ben teszik k\xf6zz\xe9.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-58",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Mit jelent a gurul\xf3\xfatra festett, a gurul\xf3utat keresztez\u0151 szaggatott vonal?",options:["Fut\xf3p\xe1lya el\u0151tti v\xe1r\xf3pont.","\xdatel\xe1gaz\xe1s k\xf6vetkezik.","K\xf6zbens\u0151 v\xe1r\xf3pont."," A kiszolg\xe1l\xf3 szem\xe9lyzet f\xf6ldi j\xe1rm\u0171vei sz\xe1m\xe1ra felfestett figyelmeztet\u0151 jelz\xe9s."],answer:"K\xf6zbens\u0151 v\xe1r\xf3pont.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-59",subtopic:"L\xc9GIALKALMASS\xc1G \xc9S \xdcZEMELTET\xc9S",difficulty:"easy",question:"Felsz\xe1ll\xe1s el\u0151tt ellen\u0151rizheti-e a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151, hogy az id\u0151szakos karbantart\xe1st elv\xe9gezt\xe9k-e a rep\xfcl\u0151g\xe9pen?",options:["K\xf6teless\xe9ge ellen\u0151rizni."," Igen, ha az \xfczemben tart\xf3 erre felhatalmazza.","Nem, ez az \xfczemben tart\xf3 feladata.","Nem, ez a szerel\u0151 feladata."],answer:"K\xf6teless\xe9ge ellen\u0151rizni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-60",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Melyek azok a l\xe9gterek, ahova a bel\xe9p\xe9s csak k\xe9toldal\xfa r\xe1di\xf3-\xf6sszek\xf6ttet\xe9ssel lehets\xe9ges?",options:["C- \xe9s D-oszt\xe1ly\xfa l\xe9gterek.","F- \xe9s G-oszt\xe1ly\xfa l\xe9gterek.","C- \xe9s F-oszt\xe1ly\xfa l\xe9gterek.","C-, D- \xe9s F-oszt\xe1ly\xfa l\xe9gterek."],answer:"C-, D- \xe9s F-oszt\xe1ly\xfa l\xe9gterek.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-61",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"K\xe9nyszerhelyzet eset\xe9n a transzponderrel rendelkez\u0151 l\xe9gij\xe1rm\u0171nek a \u2026 k\xf3dot kell be\xe1ll\xedtani.",options:["7000-es","7500-as"," 7600-as"," 7700-as"],answer:" 7700-as",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-62",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"\u2026 t\xf6rt\xe9n\u0151 bel\xe9p\xe9st csak kijel\xf6lt bel\xe9p\u0151pontok felett szabad v\xe9grehajtani?",options:["A CTR-be \xe9s a TMA-ba"," A TMA-ba","A CTR-be"],answer:"A CTR-be",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-63",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"A magyar l\xe9gt\xe9r az orsz\xe1ghat\xe1r \xe1ltal k\xf6rbez\xe1rt ter\xfclet feletti l\xe9gt\xe9rnek \u2026 terjed\u0151 r\xe9sze.",options:["a K\xe1rm\xe1n-vonalig","a l\xe9gi k\xf6zleked\xe9s sz\xe1m\xe1ra fizikailag ig\xe9nybe vehet\u0151 magass\xe1gig","FL660 magass\xe1gig","a sztratopauz\xe1ig."],answer:"a l\xe9gi k\xf6zleked\xe9s sz\xe1m\xe1ra fizikailag ig\xe9nybe vehet\u0151 magass\xe1gig",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-64",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Budapest FIR-ben leveg\u0151b\u0151l beny\xfajtott rep\xfcl\xe9si tervet legal\xe1bb \u2026 az ellen\u0151rz\xf6tt l\xe9gt\xe9r hat\xe1r\xe1nak sz\xe1m\xedtott el\xe9r\xe9se el\u0151tt kell beny\xfajtani.",options:["30 perccel","10 perccel","1 \xf3r\xe1val","3 perccel"],answer:"10 perccel",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-65",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A Chicag\xf3i Egyezm\xe9ny F\xfcggel\xe9keiben tal\xe1lhat\xf3 Szabv\xe1nyok \u2026",options:["k\xf6telez\u0151ek valamennyi, a nemzetk\xf6zi l\xe9gik\xf6zleked\xe9sben r\xe9sztvev\u0151 l\xe9git\xe1rsas\xe1g sz\xe1m\xe1ra."," k\xf6telez\u0151ek azon Szerz\u0151d\u0151 \xc1llamok sz\xe1m\xe1ra, amelyek nem jelentettek be elt\xe9r\xe9st a Tan\xe1cshoz.","\xfatmutat\xf3k \xe9s seg\xe9deszk\xf6z\xf6k a Szerz\u0151d\u0151 \xc1llamok sz\xe1m\xe1ra saj\xe1t jogszab\xe1lyaik megalkot\xe1s\xe1hoz.","az \xf6sszes tag\xe1llam sz\xe1m\xe1ra k\xf6telezetts\xe9get jelentenek."],answer:" k\xf6telez\u0151ek azon Szerz\u0151d\u0151 \xc1llamok sz\xe1m\xe1ra, amelyek nem jelentettek be elt\xe9r\xe9st a Tan\xe1cshoz.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-66",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"A gurul\xe1st a gurul\xf3\xfatra festett \u2026",options:["k\xf6z\xe9pvonalt\xf3l balra kell v\xe9grehajtani, hogy a szembetart\xf3 forgalom sz\xe1m\xe1ra is biztos\xedtott legyen az elhalad\xe1s.","k\xf6z\xe9pvonalt\xf3l jobbra kell v\xe9grehajtani, hogy a szembetart\xf3 forgalom sz\xe1m\xe1ra is biztos\xedtott legyen az elhalad\xe1s.","k\xf6z\xe9pvonalon kell v\xe9grehajtani."],answer:"k\xf6z\xe9pvonalon kell v\xe9grehajtani.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-67",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\xe9si terv kit\xf6lt\xe9sekor a rep\xfcl\u0151g\xe9p \xfczemben tart\xf3j\xe1nak nev\xe9t \u2026 rovatba, \u2026 karaktereket k\xf6vet\u0151en kell be\xedrni.",options:[" a \u201cMegjegyz\xe9sek\u201d \u2013 a \u201cREG/\u201d","az \u201cEgy\xe9b t\xe1j\xe9koztat\xe1sok\u201d \u2013 az \u201cOPR/\u201d","a \u201cMegjegyz\xe9sek\u201d \u2013 az \u201cOPR/\u201d","az \u201cEgy\xe9b t\xe1j\xe9koztat\xe1sok\u201d \u2013 a \u201cREG/\u201d"],answer:"az \u201cEgy\xe9b t\xe1j\xe9koztat\xe1sok\u201d \u2013 az \u201cOPR/\u201d",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-68",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"El\u0151z\xe9s eset\xe9n \u2026",options:["az el\u0151z\xe9st v\xe9gz\u0151 l\xe9gij\xe1rm\u0171nek jobbra t\xf6rt\xe9n\u0151 kit\xe9r\xe9ssel kell el\u0151znie, m\xedg az el\u0151z\xe9s alatt \xe1ll\xf3 l\xe9gij\xe1rm\u0171 k\xf6teles biztos\xedtani az el\u0151z\u0151 l\xe9gij\xe1rm\u0171 \xfatj\xe1t.","az el\u0151z\xe9s alatt \xe1ll\xf3 l\xe9gij\xe1rm\u0171 jogosult a v\xe1ltozatlan ir\xe1ny\xfa rep\xfcl\xe9sre, m\xedg az el\u0151z\xe9st v\xe9gz\u0151 l\xe9gij\xe1rm\u0171nek jobbra t\xf6rt\xe9n\u0151 kit\xe9r\xe9ssel kell biztos\xedtania a m\xe1sik l\xe9gij\xe1rm\u0171 \xfatj\xe1t."," az el\u0151z\xe9s alatt \xe1ll\xf3 l\xe9gij\xe1rm\u0171 jogosult a v\xe1ltozatlan ir\xe1ny\xfa rep\xfcl\xe9sre, m\xedg az el\u0151z\xe9st v\xe9gz\u0151 l\xe9gij\xe1rm\u0171nek balra t\xf6rt\xe9n\u0151 kit\xe9r\xe9ssel kell biztos\xedtania a m\xe1sik l\xe9gij\xe1rm\u0171 \xfatj\xe1t.","az el\u0151z\xe9st v\xe9gz\u0151 l\xe9gij\xe1rm\u0171nek balra t\xf6rt\xe9n\u0151 kit\xe9r\xe9ssel kell el\u0151znie, m\xedg az el\u0151z\xe9s alatt \xe1ll\xf3 l\xe9gij\xe1rm\u0171 k\xf6teles biztos\xedtani az el\u0151z\u0151 l\xe9gij\xe1rm\u0171 \xfatj\xe1t."],answer:"az el\u0151z\xe9s alatt \xe1ll\xf3 l\xe9gij\xe1rm\u0171 jogosult a v\xe1ltozatlan ir\xe1ny\xfa rep\xfcl\xe9sre, m\xedg az el\u0151z\xe9st v\xe9gz\u0151 l\xe9gij\xe1rm\u0171nek jobbra t\xf6rt\xe9n\u0151 kit\xe9r\xe9ssel kell biztos\xedtania a m\xe1sik l\xe9gij\xe1rm\u0171 \xfatj\xe1t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-69",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"A l\xe9giforgalmi tan\xe1csad\xf3 szolg\xe1lat, valamint a rep\xfcl\xe9st\xe1j\xe9koztat\xf3 szolg\xe1lat az \xf6ssze\xfctk\xf6z\xe9sek elker\xfcl\xe9se vonatkoz\xe1s\xe1ban ugyanazt a biztons\xe1gi fokot ny\xfajtja \xe9s ugyanazokat a felel\u0151ss\xe9geket v\xe1llalja, mint a l\xe9giforgalmi ir\xe1ny\xedt\xf3 szolg\xe1lat.",options:[" Hamis.","Igaz."],answer:" Hamis.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-70",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Amennyiben a rep\xfcl\u0151g\xe9p vezet\u0151j\xe9nek az ATS nem adott egyedi k\xf3d be\xe1ll\xedt\xe1s\xe1ra utas\xedt\xe1st, nem ellen\u0151rz\xf6tt l\xe9gt\xe9rben a \u2026 k\xf3dot kell be\xe1ll\xedtani.",options:["7000-es","7500-as","7700-as","7600-as"],answer:"7000-es",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-71",subtopic:"L\xc9GIALKALMASS\xc1G \xc9S \xdcZEMELTET\xc9S",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl mely dokumentumot nem k\xf6telez\u0151 a rep\xfcl\u0151g\xe9p fed\xe9lzet\xe9n tartani?",options:["A r\xe1di\xf3enged\xe9lyt.","A t\xf6rzslapokat.","Harmadik f\xe9l r\xe9sz\xe9re felel\u0151ss\xe9gbiztos\xedt\xe1si bizony\xedtv\xe1ny \xe9s a biztos\xedt\xe1si fedezet igazol\xe1sa."," Az \xfczemk\xe9pess\xe9g tan\xfas\xedt\xf3 nyilatkozatot."],answer:"A t\xf6rzslapokat.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-72",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A l\xe9gij\xe1rm\u0171vek lajstromoz\xe1s\xe1ra vonatkoz\xf3 szab\xe1lyokat az ICAO \u2026 tartalmazza.",options:["Annex 5","Annex 8","Annex 6","Annex 7"],answer:"Annex 7",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-73",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Mi a felh\u0151kt\u0151l val\xf3 minim\xe1lis megengedett t\xe1vols\xe1g C- \xe9s D-oszt\xe1ly\xfa l\xe9gt\xe9rben a l\xe1tvarep\xfcl\xe9si szab\xe1lyok szerint?",options:["Felh\u0151k\xf6n k\xedv\xfcl, folyamatos talaj vagy v\xedzfelsz\xedn l\xe1t\xe1ssal kell rep\xfclni.","V\xedzszintes ir\xe1nyban 1500 m, f\xfcgg\u0151leges ir\xe1nyban 300 m.","V\xedzszintes ir\xe1nyban 1000 l\xe1b, f\xfcgg\u0151leges ir\xe1nyban 1500 m.","V\xedzszintes ir\xe1nyban 1500 l\xe1b, f\xfcgg\u0151leges ir\xe1nyban 300 l\xe1b."],answer:"V\xedzszintes ir\xe1nyban 1500 m, f\xfcgg\u0151leges ir\xe1nyban 300 m.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-74",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Mi a felh\u0151kt\u0151l val\xf3 minim\xe1lis megengedett t\xe1vols\xe1g F-oszt\xe1ly\xfa l\xe9gt\xe9rben a l\xe1tvarep\xfcl\xe9si szab\xe1lyok szerint?",options:["V\xedzszintes ir\xe1nyban 1500 m, f\xfcgg\u0151leges ir\xe1nyban 300 m.","V\xedzszintes ir\xe1nyban 1000 l\xe1b, f\xfcgg\u0151leges ir\xe1nyban 1500 m.","Felh\u0151k\xf6n k\xedv\xfcl, folyamatos talaj vagy v\xedzfelsz\xedn l\xe1t\xe1ssal kell rep\xfclni.","V\xedzszintes ir\xe1nyban 1500 l\xe1b, f\xfcgg\u0151leges ir\xe1nyban 300 l\xe1b."],answer:"V\xedzszintes ir\xe1nyban 1500 m, f\xfcgg\u0151leges ir\xe1nyban 300 m.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-75",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Milyen magass\xe1gtartom\xe1nyban kell QNH szerint \xe9s egyben a magass\xe1gi l\xe9pcs\u0151z\xe9st betartva rep\xfclni Budapest FIR-ben?",options:["QNH 3500 l\xe1b \xe9s QNH 9500 l\xe1b k\xf6z\xf6tt.","QNH 3000 l\xe1b \xe9s QNH 9000 l\xe1b k\xf6z\xf6tt.","QNH 3500 l\xe1b \xe9s QNH 9000 l\xe1b k\xf6z\xf6tt.","QNH 3000 l\xe1b \xe9s QNH 9500 l\xe1b k\xf6z\xf6tt."],answer:"QNH 3500 l\xe1b \xe9s QNH 9000 l\xe1b k\xf6z\xf6tt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-76",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Mi a felh\u0151kt\u0151l val\xf3 minim\xe1lis megengedett t\xe1vols\xe1g F-oszt\xe1ly\xfa l\xe9gt\xe9rben a l\xe1tvarep\xfcl\xe9si szab\xe1lyok szerint?",options:["V\xedzszintes ir\xe1nyban 1500 m, f\xfcgg\u0151leges ir\xe1nyban 300 m.","V\xedzszintes ir\xe1nyban 1000 l\xe1b, f\xfcgg\u0151leges ir\xe1nyban 1500 m.","Felh\u0151k\xf6n k\xedv\xfcl, folyamatos talaj vagy v\xedzfelsz\xedn l\xe1t\xe1ssal kell rep\xfclni.","V\xedzszintes ir\xe1nyban 1500 l\xe1b, f\xfcgg\u0151leges ir\xe1nyban 300 l\xe1b."],answer:"V\xedzszintes ir\xe1nyban 1500 m, f\xfcgg\u0151leges ir\xe1nyban 300 m.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-77",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Milyen magass\xe1gtartom\xe1nyban kell QNH szerint \xe9s egyben a magass\xe1gi l\xe9pcs\u0151z\xe9st betartva rep\xfclni Budapest FIR-ben?",options:["QNH 3500 l\xe1b \xe9s QNH 9500 l\xe1b k\xf6z\xf6tt.","QNH 3000 l\xe1b \xe9s QNH 9000 l\xe1b k\xf6z\xf6tt.","QNH 3500 l\xe1b \xe9s QNH 9000 l\xe1b k\xf6z\xf6tt.","QNH 3000 l\xe1b \xe9s QNH 9500 l\xe1b k\xf6z\xf6tt."],answer:"QNH 3500 l\xe1b \xe9s QNH 9000 l\xe1b k\xf6z\xf6tt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-78",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Budapest FIR-ben \u2026 QNH 9000 l\xe1b.",options:["az \xe1tv\xe1lt\xe1si magass\xe1g","az \xe1tv\xe1lt\xe1si szint","az \xe1tv\xe1lt\xe1si r\xe9teg"],answer:"az \xe1tv\xe1lt\xe1si magass\xe1g",explanation:[{type:"text",content:"Az 'FL' a 'Flight Level' r\xf6vid\xedt\xe9se, amelyet rep\xfcl\xe9s k\xf6zben az altim\xe9ter be\xe1ll\xedt\xe1sa sor\xe1n haszn\xe1lnak a magass\xe1g m\xe9r\xe9s\xe9re. Az FL \xe1tv\xe1lt\xe1si szint az a magass\xe1g, amelyen a pil\xf3t\xe1k a l\xe9gik\xf6zleked\xe9si ir\xe1ny\xedt\xf3val kommunik\xe1lnak a magass\xe1gv\xe1ltoz\xe1sr\xf3l, amikor az adott ter\xfclet f\xf6l\xf6tt rep\xfclnek.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A QNH az 'altim\xe9ter be\xe1ll\xedt\xe1si \xe9rt\xe9k tengerszintre \xe1tsz\xe1m\xedtva' kifejez\xe9s r\xf6vid\xedt\xe9se (angolul: 'altimeter setting to QNH'). Ez az \xe9rt\xe9k az, amit az altim\xe9ter be\xe1ll\xedt\xe1sakor haszn\xe1lnak a rep\xfcl\u0151g\xe9p magass\xe1g\xe1nak meghat\xe1roz\xe1s\xe1hoz a tengerszinti szinten. A QNH az aktu\xe1lis l\xe9gk\xf6ri nyom\xe1st jelenti a tengerszinten, \xe9s az altim\xe9ter be\xe1ll\xedt\xe1sa erre az \xe9rt\xe9kre teszi a tengerszinti magass\xe1got null\xe1nak."}]},{id:"question-79",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\xe9si terv kit\xf6lt\xe9sekor mit kell \xedrni a \u201cTurbulencia kateg\xf3ria\u201d mez\u0151be, ha a rep\xfcl\u0151g\xe9p enged\xe9lyezett maxim\xe1lis felsz\xe1ll\xf3s\xfalya 7000 kg vagy ann\xe1l kisebb?",options:["H bet\u0171t.","M bet\u0171t.","L bet\u0171t.","S bet\u0171t."],answer:"L bet\u0171t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-80",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl melyik nem ellen\u0151rz\xf6tt l\xe9gt\xe9r?",options:["TMA.","TIZ.","CTR.","CTA."],answer:"TIZ.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-81",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Mikor kell \xfczemeltetni a villog\xf3t (\xf6ssze\xfctk\xf6z\xe9st jelz\u0151 f\xe9nyt)?",options:["Minden napszakban motorind\xedt\xe1s el\u0151tt kell felkapcsolni, \xe9s motorle\xe1ll\xedt\xe1s ut\xe1n kell lekapcsolni.","Amikor a l\xe9giforgalmi ir\xe1ny\xedt\xf3 erre utas\xedt\xe1st ad.","A hivatalos napnyugt\xe1t\xf3l napkelt\xe9ig.","Minden napszakban a p\xe1ly\xe1ra gurul\xe1skor kell felkapcsolni \xe9s a p\xe1lya elhagy\xe1sakor kell lekapcsolni."],answer:"Minden napszakban motorind\xedt\xe1s el\u0151tt kell felkapcsolni, \xe9s motorle\xe1ll\xedt\xe1s ut\xe1n kell lekapcsolni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-82",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Amikor k\xe9t hajt\xf3m\u0171vel felszerelt rep\xfcl\u0151g\xe9p szembetart\xf3, vagy k\xf6zel szembetart\xf3 ir\xe1nyon k\xf6zeledik egym\xe1shoz \xe9s \xf6ssze\xfctk\xf6z\xe9si vesz\xe9ly \xe1ll fenn, akkor \u2026",options:[" az a rep\xfcl\u0151g\xe9p k\xf6teles kit\xe9rni, amelyik a m\xe1sikat jobbr\xf3l l\xe1tja, hacsak nem vontat, mert akkor neki van els\u0151bbs\xe9ge.","mindkett\u0151 k\xf6teles ir\xe1ny\xe1t\xf3l jobbra kit\xe9rni.","mindkett\u0151 k\xf6teles ir\xe1ny\xe1t\xf3l balra kit\xe9rni.","az l\xe9gij\xe1rm\u0171 jogosult a v\xe1ltozatlan ir\xe1ny\xfa rep\xfcl\xe9sre, amelyik a m\xe1sikat jobbr\xf3l l\xe1tja, hacsak a m\xe1sik rep\xfcl\u0151g\xe9p nem vontat, mert akkor annak van els\u0151bbs\xe9ge."],answer:"mindkett\u0151 k\xf6teles ir\xe1ny\xe1t\xf3l jobbra kit\xe9rni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-83",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"A r\xe1di\xf3-\xf6sszek\xf6ttet\xe9s megszakad\xe1sa eset\xe9n a transzponderrel rendelkez\u0151 l\xe9gij\xe1rm\u0171nek a \u2026 k\xf3dot kell be\xe1ll\xedtani.",options:["7000-es","7700-as","7600-as","7500-as"],answer:"7600-as",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-84",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151balesetek \xe9s rep\xfcl\u0151esem\xe9nyek kivizsg\xe1l\xe1s\xe1t az az \xe1llam k\xf6teles kivizsg\xe1lni, ahol \u2026",options:["a l\xe9gij\xe1rm\u0171 \xfczemben tart\xf3ja lakik.","az esem\xe9ny t\xf6rt\xe9nt.","a kivizsg\xe1l\xe1sra megfelel\u0151en felk\xe9sz\xfcltek.","a l\xe9gij\xe1rm\u0171vet lajstromba vett\xe9k."],answer:"az esem\xe9ny t\xf6rt\xe9nt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-85",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"\u2026 a l\xe9gij\xe1rm\u0171vek fed\xe9lzet\xe9n elk\xf6vetett b\u0171ncselekm\xe9nyekr\u0151l \xe9s egy\xe9b cselekm\xe9nyekr\u0151l sz\xf3l.",options:["A Toki\xf3i Egyezm\xe9ny (1963)","A R\xf3mai Egyezm\xe9ny (1952)","A H\xe1gai Egyezm\xe9ny (1970)","A Montreali Egyezm\xe9ny (1971)"],answer:"A Toki\xf3i Egyezm\xe9ny (1963)",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-86",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Mit jelent a fut\xf3p\xe1lya k\xfcsz\xf6b ut\xe1n felfestett feh\xe9r sz\xedn\u0171 har\xe1nt ir\xe1nyban fut\xf3 kereszt?",options:["A f\xf6ldet \xe9r\xe9st csak a har\xe1nt ir\xe1nyban fut\xf3 kereszt ut\xe1n szabad v\xe9grehajtani.","A rep\xfcl\u0151t\xe9r vonatkoztat\xe1si pontj\xe1t.","A f\xf6ldet \xe9r\xe9st a har\xe1nt ir\xe1nyban fut\xf3 keresztre kell v\xe9grehajtani.","A fut\xf3p\xe1lya nem haszn\xe1lhat\xf3 fel- \xe9s lesz\xe1ll\xe1sra, valamint gurul\xe1sra sem."],answer:"A fut\xf3p\xe1lya nem haszn\xe1lhat\xf3 fel- \xe9s lesz\xe1ll\xe1sra, valamint gurul\xe1sra sem.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-87",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"\u2026 esete \xe1ll fenn, ha a l\xe9gij\xe1rm\u0171vet s\xfalyos \xe9s k\xf6zvetlen vesz\xe9ly fenyegeti \xe9s azonnali seg\xedts\xe9gre van sz\xfcks\xe9ge. Ilyen helyzetben h\xe1romszor egym\xe1s ut\xe1n a \u2026 kifejez\xe9st kell leadni a r\xe1di\xf3n.",options:["K\xe9nyszerhelyzet \u2013 MAYDAY","K\xe9nyszerhelyzet \u2013 PAN PAN","S\xfcrg\u0151ss\xe9g \u2013 PAN PAN","S\xfcrg\u0151ss\xe9g \u2013 MAYDAY"],answer:"K\xe9nyszerhelyzet \u2013 MAYDAY",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-88",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Amikor k\xe9t hajt\xf3m\u0171vel felszerelt rep\xfcl\u0151g\xe9p \xf6sszetart\xf3 ir\xe1nyon \xe9s hozz\xe1vet\u0151leg azonos magass\xe1gon rep\xfcl, akkor \u2026",options:["mindkett\u0151 k\xf6teles ir\xe1ny\xe1t\xf3l balra kit\xe9rni.","az l\xe9gij\xe1rm\u0171 jogosult a v\xe1ltozatlan ir\xe1ny\xfa rep\xfcl\xe9sre, amelyik a m\xe1sikat jobbr\xf3l l\xe1tja, hacsak a m\xe1sik rep\xfcl\u0151g\xe9p nem vontat, mert akkor annak van els\u0151bbs\xe9ge.","mindkett\u0151 k\xf6teles ir\xe1ny\xe1t\xf3l jobbra kit\xe9rni.","az a rep\xfcl\u0151g\xe9p k\xf6teles kit\xe9rni, amelyik a m\xe1sikat jobbr\xf3l l\xe1tja, hacsak nem vontat, mert akkor neki van els\u0151bbs\xe9ge."],answer:"az a rep\xfcl\u0151g\xe9p k\xf6teles kit\xe9rni, amelyik a m\xe1sikat jobbr\xf3l l\xe1tja, hacsak nem vontat, mert akkor neki van els\u0151bbs\xe9ge.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-89",subtopic:"L\xc9GIALKALMASS\xc1G \xc9S \xdcZEMELTET\xc9S",difficulty:"easy",question:"A magyar polg\xe1ri l\xe9gij\xe1rm\u0171vek lajstromjele \u2026",options:["a piros-feh\xe9r-z\xf6ld sz\xednjelz\xe9s \xe9s a HA- bet\u0171csoport.","a HA- bet\u0171csoport.","a HA- bet\u0171csoportot k\xf6vet\u0151 sz\xe1mokb\xf3l vagy bet\u0171kb\u0151l \xe1ll\xf3 jelz\xe9scsoport.","a HA- bet\u0171csoport \xe9s az azt k\xf6vet\u0151 sz\xe1mokb\xf3l vagy bet\u0171kb\u0151l \xe1ll\xf3 jelz\xe9s."],answer:"a HA- bet\u0171csoport \xe9s az azt k\xf6vet\u0151 sz\xe1mokb\xf3l vagy bet\u0171kb\u0151l \xe1ll\xf3 jelz\xe9s.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-90",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Mit jelent a gurul\xf3\xfatra festett, a gurul\xf3utat keresztez\u0151 2 folyamatos \xe9s 2 szaggatott vonal?",options:["K\xf6zbens\u0151 v\xe1r\xf3pont.","Fut\xf3p\xe1lya el\u0151tti v\xe1r\xf3pont.","\xdatel\xe1gaz\xe1s k\xf6vetkezik.","A kiszolg\xe1l\xf3 szem\xe9lyzet f\xf6ldi j\xe1rm\u0171vei sz\xe1m\xe1ra felfestett jelz\xe9s."],answer:"Fut\xf3p\xe1lya el\u0151tti v\xe1r\xf3pont.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-91",subtopic:"L\xc9GIALKALMASS\xc1G \xc9S \xdcZEMELTET\xc9S",difficulty:"easy",question:"A magyar polg\xe1ri l\xe9gij\xe1rm\u0171vek fels\xe9gjele \u2026",options:["a HA- bet\u0171csoportot k\xf6vet\u0151 sz\xe1mokb\xf3l vagy bet\u0171kb\u0151l \xe1ll\xf3 jelz\xe9s.","a HA- bet\u0171csoport.","a piros-feh\xe9r-z\xf6ld sz\xednjelz\xe9s.","a piros-feh\xe9r-z\xf6ld sz\xednjelz\xe9s \xe9s a HA- bet\u0171csoport."],answer:"a piros-feh\xe9r-z\xf6ld sz\xednjelz\xe9s \xe9s a HA- bet\u0171csoport.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-92",subtopic:"L\xc9GIALKALMASS\xc1G \xc9S \xdcZEMELTET\xc9S",difficulty:"easy",question:"Mi a teend\u0151, ha felsz\xe1ll\xe1s el\u0151tt azt tapasztaljuk, hogy a l\xe9gij\xe1rm\u0171 fels\xe9g vagy lajstromjele, s\xe9r\xfclt \xe9s hi\xe1nyos.",options:["A felsz\xe1ll\xe1st el kell halasztani \xe9s jelezni kell a szab\xe1lytalans\xe1got a rep\xfcl\u0151g\xe9p \xfczemben tart\xf3j\xe1nak.","Ezzel a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151nek nem kell foglalkoznia, mert ez az \xfczemben tart\xf3 feladata."],answer:"A felsz\xe1ll\xe1st el kell halasztani \xe9s jelezni kell a szab\xe1lytalans\xe1got a rep\xfcl\u0151g\xe9p \xfczemben tart\xf3j\xe1nak.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-93",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Milyen magass\xe1gig kell a magass\xe1gi l\xe9pcs\u0151z\xe9s szerint rep\xfclni Budapest FIR-ben?",options:["FL660-ig.","QNH 9500 l\xe1big.","QNH 9000 l\xe1big.","QNH 3500 l\xe1big."],answer:"FL660-ig.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-94",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Az ICAO egyik f\u0151 c\xe9lkit\u0171z\xe9se, hogy \u2026",options:["enged\xe9lyezze a nemzetk\xf6zi l\xe9git\xe1rsas\xe1gok \xe1ltal alkalmazott viteld\xedjakat.","el\u0151seg\xedtse a rep\xfcl\xe9s biztons\xe1g\xe1t a nemzetk\xf6zi l\xe9gik\xf6zleked\xe9sben.","el\u0151seg\xedtse az \xfaj nemzetk\xf6zi l\xe9git\xe1rsas\xe1gok alap\xedt\xe1s\xe1t.","enged\xe9lyezze a l\xe9git\xe1rsas\xe1gok sz\xe1m\xe1ra a sug\xe1rhajt\xe1s\xfa rep\xfcl\u0151g\xe9pek \xfczembe \xe1ll\xedt\xe1s\xe1t."],answer:"el\u0151seg\xedtse a rep\xfcl\xe9s biztons\xe1g\xe1t a nemzetk\xf6zi l\xe9gik\xf6zleked\xe9sben.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-95",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A l\xe9giforgalomban r\xe9sztvev\u0151 l\xe9gij\xe1rm\u0171vet \u2026 \xe1ltal kiadott, illet\u0151leg \xe9rv\xe9nyes\xedtett l\xe9gialkalmass\xe1gi bizony\xedtv\xe1nnyal kell ell\xe1tni.",options:["az ICAO","a JAA","az EASA","a lajstromoz\xf3 \xe1llam"],answer:"a lajstromoz\xf3 \xe1llam",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-96",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Az oktat\xf3val egy\xfctt v\xe9gzett kik\xe9pz\u0151 rep\xfcl\xe9s k\xf6zben \u2026 a parancsnok.",options:["a f\u0151pil\xf3ta","a n\xf6vend\xe9k pil\xf3ta","az oktat\xf3 pil\xf3ta","a n\xf6vend\xe9k \xe9s az oktat\xf3 pil\xf3ta egy\xfcttesen"],answer:"az oktat\xf3 pil\xf3ta",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-97",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Mit jelent a p\xe1ly\xe1val p\xe1rhuzamos, k\xe9t oldalra szimmetrikusan elrendezett p\xe1ros sz\xe1m\xfa vonalakb\xf3l \xe1ll\xf3 k\xfcsz\xf6b jelz\xe9s el\u0151tt a p\xe1ly\xe1ra k\xf6zep\xe9re felfestett egym\xe1s ut\xe1ni k\xe9t har\xe1nt ir\xe1nyban fut\xf3 kereszt?",options:["A fut\xf3p\xe1lya nem haszn\xe1lhat\xf3 fel- \xe9s lesz\xe1ll\xe1sra, valamint gurul\xe1sra sem.","\xc1lland\xf3 jelleggel \xe1thelyezett k\xfcsz\xf6b. A k\xfcsz\xf6b el\u0151tti ter\xfclet semmilyen feladatra nem vehet\u0151 ig\xe9nybe.","F\xf6ldet \xe9r\xe9si ter\xfclet jelz\xe9se.","Ideiglenesen \xe1thelyezett k\xfcsz\xf6b."],answer:"\xc1lland\xf3 jelleggel \xe1thelyezett k\xfcsz\xf6b. A k\xfcsz\xf6b el\u0151tti ter\xfclet semmilyen feladatra nem vehet\u0151 ig\xe9nybe.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-98",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Ha a rep\xfcl\u0151t\xe9r mozg\xe1si ter\xfclet\xe9n k\xe9t rep\xfcl\u0151g\xe9p egym\xe1ssal szembetart\xf3, vagy k\xf6zel szembetart\xf3 ir\xe1nyon k\xf6zeledik egym\xe1shoz, akkor \u2026",options:["annak kell els\u0151bbs\xe9get adnia, amelyik a m\xe1sik rep\xfcl\u0151g\xe9pet jobbr\xf3l l\xe1tja.","a kisebb felsz\xe1ll\xf3t\xf6meg\u0171 rep\xfcl\u0151g\xe9pnek utat kell engednie a nagyobb felsz\xe1ll\xf3t\xf6meg\u0171 rep\xfcl\u0151g\xe9p sz\xe1m\xe1ra.","mindkett\u0151 k\xf6teles meg\xe1llni, vagy ahol ez lehets\xe9ges, mindketten jobbra kit\xe9rni, kell\u0151 oldalt\xe1vols\xe1got tartva.","a helyzetb\u0151l ad\xf3d\xf3 legc\xe9lszer\u0171bb ir\xe1nyban kell kiker\xfclni\xfck egym\xe1st."],answer:"mindkett\u0151 k\xf6teles meg\xe1llni, vagy ahol ez lehets\xe9ges, mindketten jobbra kit\xe9rni, kell\u0151 oldalt\xe1vols\xe1got tartva.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-99",subtopic:"L\xc9GIALKALMASS\xc1G \xc9S \xdcZEMELTET\xc9S",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl mely dokumentumot k\xf6telez\u0151 a rep\xfcl\u0151g\xe9p fed\xe9lzet\xe9n tartani?",options:["A bulletineket.","A karbantart\xe1si programot.","Az \xfczemid\u0151 napl\xf3kat.","A l\xe9gi\xfczemeltet\xe9si utas\xedt\xe1st."],answer:"A l\xe9gi\xfczemeltet\xe9si utas\xedt\xe1st.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-100",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Magyarorsz\xe1g ter\xfclet\xe9n nem nyilv\xe1nos rep\xfcl\u0151t\xe9ren \u2026",options:["fel- \xe9s lesz\xe1ll\xe1st b\xe1rmelyik polg\xe1ri rep\xfcl\u0151g\xe9p v\xe9gezhet.","fel- \xe9s lesz\xe1ll\xe1st polg\xe1ri rep\xfcl\u0151g\xe9p csak a tulajdonos, illetve az \xfczemben tart\xf3 enged\xe9lye alapj\xe1n v\xe9gezhet.","fel- \xe9s lesz\xe1ll\xe1st polg\xe1ri rep\xfcl\u0151g\xe9p csak a tulajdonos, illetve az \xfczemben tart\xf3 enged\xe9lye alapj\xe1n v\xe9gezhet, de a k\xe9nyszerhelyzetben sz\xfcks\xe9gess\xe9 v\xe1lt lesz\xe1ll\xe1shoz nem kell ilyen enged\xe9ly.","lesz\xe1ll\xe1st polg\xe1ri rep\xfcl\u0151g\xe9p csak v\xe9szhelyzetben v\xe9gezhet."],answer:"fel- \xe9s lesz\xe1ll\xe1st polg\xe1ri rep\xfcl\u0151g\xe9p csak a tulajdonos, illetve az \xfczemben tart\xf3 enged\xe9lye alapj\xe1n v\xe9gezhet, de a k\xe9nyszerhelyzetben sz\xfcks\xe9gess\xe9 v\xe1lt lesz\xe1ll\xe1shoz nem kell ilyen enged\xe9ly.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-101",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Milyen sz\xedn\u0171ek a gurul\xf3utak burkolati jelei?",options:["V\xf6r\xf6s.","S\xe1rga.","Z\xf6ld.","Feh\xe9r"],answer:"S\xe1rga.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-102",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Milyen minim\xe1lis megengedett l\xe1t\xe1st\xe1vols\xe1gig lehet \xfczemelni C- \xe9s D-oszt\xe1ly\xfa l\xe9gt\xe9rben a l\xe1tvarep\xfcl\xe9si szab\xe1lyok szerint?",options:["5 km, de ha a rep\xfcl\xe9st olyan sebess\xe9ggel hajtj\xe1k v\xe9gre, ami lehet\u0151v\xe9 teszi az egy\xe9b forgalom vagy akad\xe1lyok id\u0151beni \xe9szlel\xe9s\xe9t \xe9s az \xf6ssze\xfctk\xf6z\xe9s elker\xfcl\xe9s\xe9t, akkor 1500 m.","5 km.","8 km.","8 km FL100-on \xe9s felette, 5 km FL100 alatt."],answer:"8 km FL100-on \xe9s felette, 5 km FL100 alatt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-103",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"A \u2026 a f\xf6ldfelsz\xedn feletti meghat\xe1rozott hat\xe1rt\xf3l felfel\xe9 terjed\u0151, ellen\u0151rz\xf6tt l\xe9gt\xe9r.",options:["TIZ.","CTA.","CTR.","FIR."],answer:"CTA.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-104",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"A korl\xe1tozott l\xe9gt\xe9rbe val\xf3 \u2026",options:["bel\xe9p\xe9s csak k\xe9nyszerhelyzetben l\xe9v\u0151 l\xe9gij\xe1rm\u0171vek sz\xe1m\xe1ra enged\xe9lyezhet\u0151.","bel\xe9p\xe9shez a l\xe9giforgalmi ir\xe1ny\xedt\xf3 egys\xe9g ad el\u0151zetes enged\xe9lyt.","bel\xe9p\xe9s a polg\xe1ri l\xe9giforgalom sz\xe1m\xe1ra minden k\xf6r\xfclm\xe9nyek k\xf6z\xf6tt tilos.","bel\xe9p\xe9shez a l\xe9gik\xf6zleked\xe9si hat\xf3s\xe1g ad el\u0151zetes hat\xf3s\xe1gi enged\xe9lyt."],answer:"bel\xe9p\xe9shez a l\xe9gik\xf6zleked\xe9si hat\xf3s\xe1g ad el\u0151zetes hat\xf3s\xe1gi enged\xe9lyt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-105",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A szakszolg\xe1lati enged\xe9ly \xe9rv\xe9nyess\xe9g\xe9t \u2026",options:["bejegyzett jogos\xedt\xe1sra \xe9s nyelvi kiterjeszt\xe9sre, valamint az orvosi min\u0151s\xedt\xe9sre meghat\xe1rozott \xe9rv\xe9nyess\xe9gi id\u0151 egy\xfcttesen hat\xe1rozza meg.","a bejegyzett jogos\xedt\xe1sra meghat\xe1rozott \xe9rv\xe9nyess\xe9gi id\u0151 hat\xe1rozza meg.","a nyelvi kiterjeszt\xe9sre meghat\xe1rozott \xe9rv\xe9nyess\xe9gi id\u0151 hat\xe1rozza meg.","az orvosi min\u0151s\xedt\xe9sre meghat\xe1rozott \xe9rv\xe9nyess\xe9gi id\u0151."],answer:"bejegyzett jogos\xedt\xe1sra \xe9s nyelvi kiterjeszt\xe9sre, valamint az orvosi min\u0151s\xedt\xe9sre meghat\xe1rozott \xe9rv\xe9nyess\xe9gi id\u0151 egy\xfcttesen hat\xe1rozza meg.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-106",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Magyarorsz\xe1gon a l\xe9gik\xf6zleked\xe9si baleseteket \xe9s s\xfalyos rep\xfcl\u0151esem\xe9nyeket \u2026 vizsg\xe1lja.",options:["az EASA","a KBSZ","a rend\u0151rs\xe9g","az NFM KH LH"],answer:"a KBSZ",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-107",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl mir\u0151l nem kell t\xe1j\xe9koztatni az AFIS egys\xe9get?",options:["Motorind\xedt\xe1si sz\xe1nd\xe9kr\xf3l.","A felsz\xe1ll\xe1s ut\xe1ni tervezett \xfatvonalr\xf3l.","Felsz\xe1ll\xe1shoz t\xf6rt\xe9n\u0151 gurul\xe1si sz\xe1nd\xe9kr\xf3l.","A fut\xf3p\xe1ly\xe1ra val\xf3 gurul\xe1si sz\xe1nd\xe9kr\xf3l."],answer:"Motorind\xedt\xe1si sz\xe1nd\xe9kr\xf3l.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-108",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A l\xe9giforgalom biztons\xe1gos v\xe9grehajt\xe1s\xe1hoz sz\xfcks\xe9ges \xfczemviteli fontoss\xe1g\xfa, l\xe9nyeges \xe9s tart\xf3s t\xe1j\xe9koztat\xe1sok alapvet\u0151 dokumentuma \u2026",options:["az AIP.","az AIC.","az AIRAC.","a NOTAM."],answer:"az AIP.",explanation:[{type:"text",content:"Az AIRAC, AIC, NOTAM \xe9s AIP a l\xe9gik\xf6zleked\xe9sben haszn\xe1lt fontos dokumentumok r\xf6vid\xedt\xe9sei:&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;AIRAC: Az 'Aeronautical Information Regulation And Control' r\xf6vid\xedt\xe9se, amely egy olyan rendszer, amely az \xe9ves l\xe9gik\xf6zleked\xe9si \xfctemtervet \xe9s az ahhoz kapcsol\xf3d\xf3 inform\xe1ci\xf3kat hat\xe1rozza meg. Az AIRAC rendszer l\xe9nyege, hogy az inform\xe1ci\xf3k meghat\xe1rozott id\u0151szakokban (\xe1ltal\xe1ban 28 naponta) friss\xfclnek, \xedgy a pil\xf3t\xe1k \xe9s a l\xe9giforgalmi ir\xe1ny\xedt\xf3k mindig az aktu\xe1lis inform\xe1ci\xf3kra t\xe1maszkodhatnak a rep\xfcl\xe9s tervez\xe9se sor\xe1n.&lt;br&gt;&lt;br&gt;AIC: Az 'Aeronautical Information Circular' r\xf6vid\xedt\xe9se, amely egy olyan dokumentum, amelyben az illet\xe9kes hat\xf3s\xe1gok fontos inform\xe1ci\xf3kat \xe9s aj\xe1nl\xe1sokat k\xf6z\xf6lnek a l\xe9gik\xf6zleked\xe9ssel kapcsolatosan. Az AIC-ek sz\xe9les k\xf6r\u0171 t\xe9m\xe1kat fedhetnek le, p\xe9ld\xe1ul a l\xe9gi navig\xe1ci\xf3s seg\xe9dletek karbantart\xe1s\xe1t, a rep\xfcl\u0151t\xe9ri biztons\xe1gi elj\xe1r\xe1sokat, a rep\xfcl\u0151g\xe9p-karbantart\xe1st \xe9s egy\xe9b szab\xe1lyoz\xe1sokat.&lt;br&gt;&lt;br&gt;AIP: Az 'Aeronautical Information Publication' r\xf6vid\xedt\xe9se, amely egy hivatalos dokumentum, amely tartalmazza az orsz\xe1g l\xe9giforgalmi szolg\xe1lat\xe1nak \xf6sszes l\xe9gi t\xe9rk\xe9p\xe9t, l\xe9gi navig\xe1ci\xf3s seg\xe9dleteit, l\xe9gik\xf6zleked\xe9si szab\xe1lyoz\xe1sait, l\xe9gik\xf6zleked\xe9si elj\xe1r\xe1sait, rep\xfcl\u0151terek adatait \xe9s m\xe1s fontos inform\xe1ci\xf3kat. Az AIP egy adott orsz\xe1g vagy r\xe9gi\xf3 hivatalos l\xe9gik\xf6zleked\xe9si dokumentuma, amelyet a pil\xf3t\xe1k \xe9s a l\xe9giforgalmi ir\xe1ny\xedt\xf3k haszn\xe1lnak a rep\xfcl\xe9si tev\xe9kenys\xe9gek tervez\xe9se \xe9s v\xe9grehajt\xe1sa sor\xe1n. Az AIP friss\xedt\xe9se a AIRAC rendszer r\xe9sze.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A NOTAM-ok (Notice to Airmen) k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 t\xedpus\xfa \xe9rtes\xedt\xe9seket tartalmazhatnak, amelyek k\xf6z\xf6tt a legfontosabbak a k\xf6vetkez\u0151k:&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;FDC NOTAM: Az Amerikai Sz\xf6vets\xe9gi L\xe9g\xfcgyi Hat\xf3s\xe1g (FAA) \xe1ltal kiadott \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek az orsz\xe1g eg\xe9sz ter\xfclet\xe9n \xe9rv\xe9nyesek. Ezek \xe1ltal\xe1ban olyan inform\xe1ci\xf3kat tartalmaznak, mint a l\xe9gi t\xe9r z\xe1rlatai, a katonai gyakorlatok \xe9s az \xe1tmeneti l\xe9gi navig\xe1ci\xf3s seg\xe9dletek m\u0171k\xf6d\xe9si zavarai.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAM-D: Az USA-beli katonai l\xe9gi er\u0151k \xe1ltal kiadott \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek a rep\xfcl\u0151terek \xe9s a katonai l\xe9gt\xe9r m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9vel kapcsolatos inform\xe1ci\xf3kat tartalmaznak.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMN: Nemzeti fontoss\xe1g\xfa \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek a nemzetbiztons\xe1gra \xe9s a rep\xfcl\xe9sbiztons\xe1gra vonatkoz\xf3 fontos inform\xe1ci\xf3kat tartalmazz\xe1k.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMR: Az \xe1tmeneti v\xe1ltoz\xe1sokkal, z\xe1rlatokkal vagy korl\xe1toz\xe1sokkal kapcsolatos \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek csak egy bizonyos id\u0151szakban \xe9rv\xe9nyesek.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMC: A hossz\xfa t\xe1v\xfa vagy \xe1lland\xf3 v\xe1ltoz\xe1sokkal kapcsolatos \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek hosszabb ideig \xe9rv\xe9nyesek \xe9s \xe1ltal\xe1ban az \xe1lland\xf3 rep\xfcl\u0151terek \xe9s l\xe9gi navig\xe1ci\xf3s seg\xe9dletek m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9vel kapcsolatos inform\xe1ci\xf3kat tartalmazz\xe1k.&lt;br&gt;&lt;br&gt;SNOWTAM: A h\xf3eltakar\xedt\xe1ssal \xe9s s\xedkoss\xe1gmentes\xedt\xe9ssel kapcsolatos \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek a t\xe9li id\u0151szakban fontosak lehetnek a rep\xfcl\u0151g\xe9pek biztons\xe1gos m\u0171k\xf6d\xe9se szempontj\xe1b\xf3l.&lt;br&gt;&lt;br&gt;ASHTAM: A vulk\xe1ni hamu elterjed\xe9s\xe9vel kapcsolatos \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek akkor jelentek meg, amikor a vulk\xe1nkit\xf6r\xe9sek vagy m\xe1s geol\xf3giai esem\xe9nyek hat\xe1ssal lehetnek a rep\xfcl\xe9s biztons\xe1g\xe1ra.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Ezenk\xedv\xfcl vannak egy\xe9b speci\xe1lis NOTAM-ok, amelyek egy adott orsz\xe1g vagy r\xe9gi\xf3 l\xe9gik\xf6zleked\xe9si hat\xf3s\xe1gai \xe1ltal adhat\xf3k ki a rep\xfcl\xe9si biztons\xe1g \xe9s hat\xe9konys\xe1g \xe9rdek\xe9ben."}]},{id:"question-109",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\xe9si terv kit\xf6lt\xe9sekor hogyan kell be\xedrni a TAS-ban sz\xe1m\xedtott 100 csom\xf3s utaz\xf3sebess\xe9get az \u201cUtaz\xf3sebess\xe9g\u201d mez\u0151be?",options:["C0100.","N0100.","T0100.","K0100."],answer:"N0100.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-110",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Ha k\xe9t, vagy t\xf6bb hajt\xf3m\u0171vel felszerelt rep\xfcl\u0151g\xe9p k\xf6zeledik lesz\xe1ll\xe1s c\xe9lj\xe1b\xf3l valamelyik rep\xfcl\u0151t\xe9rhez, akkor \u2026",options:["az a rep\xfcl\u0151g\xe9p k\xf6teles utat adni, amelyik a m\xe1sikat jobbr\xf3l l\xe1tja.","az a rep\xfcl\u0151g\xe9p k\xf6teles utat adni, amelyik a m\xe1sikat balr\xf3l l\xe1tja.","a nagyobb magass\xe1gon l\xe9v\u0151 rep\xfcl\u0151g\xe9p k\xf6teles utat adni az alacsonyabb magass\xe1gon l\xe9v\u0151 rep\xfcl\u0151g\xe9pnek.","a kisebb felsz\xe1ll\xf3t\xf6meg\u0171 rep\xfcl\u0151g\xe9p k\xf6teles utat adni a nagyobb felsz\xe1ll\xf3t\xf6meg\u0171 rep\xfcl\u0151g\xe9pnek."],answer:"a nagyobb magass\xe1gon l\xe9v\u0151 rep\xfcl\u0151g\xe9p k\xf6teles utat adni az alacsonyabb magass\xe1gon l\xe9v\u0151 rep\xfcl\u0151g\xe9pnek.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-111",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Kinek a felel\u0151s\xe9ge az elk\xfcl\xf6n\xedt\xe9s nem ellen\u0151rz\xf6tt l\xe9gt\xe9rben?",options:["A rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 felel\u0151ss\xe9ge.","A rep\xfcl\xe9st\xe1j\xe9koztat\xf3 szolg\xe1lat vagy a l\xe9giforgalmi ir\xe1ny\xedt\xf3 szolg\xe1lat felel\u0151ss\xe9ge.","A l\xe9giforgalmi ir\xe1ny\xedt\xf3 szolg\xe1lat felel\u0151ss\xe9ge.","A rep\xfcl\xe9st\xe1j\xe9koztat\xf3 szolg\xe1lat felel\u0151ss\xe9ge."],answer:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 felel\u0151ss\xe9ge.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-112",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Mit jelez a 10 mp-k\xe9nti id\u0151k\xf6z\xf6kben kil\u0151tt vil\xe1g\xedt\xf3 l\xf6ved\xe9ksorozat, amely sz\xe9trobban\xe1sakor v\xf6r\xf6s \xe9s z\xf6ld f\xe9nyt mutat, vagy csillagokat sz\xf3r?",options:["A rep\xfcl\u0151t\xe9r nem biztons\xe1gos, ne sz\xe1lljon le!","Minden eddigi utas\xedt\xe1s \xe9rv\xe9nytelen, egyel\u0151re ne sz\xe1lljon le!","Adjon utat m\xe1s l\xe9gij\xe1rm\u0171nek \xe9s folytassa a k\xf6r\xf6z\xe9st!","A l\xe9gij\xe1rm\u0171 korl\xe1tozott, tiltott, vagy vesz\xe9lyes l\xe9gt\xe9rben halad, vagy ahhoz k\xf6zeledik."],answer:"A l\xe9gij\xe1rm\u0171 korl\xe1tozott, tiltott, vagy vesz\xe9lyes l\xe9gt\xe9rben halad, vagy ahhoz k\xf6zeledik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-113",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"V\xe1rosok, telep\xfcl\xe9sek s\u0171r\u0171n lakott ter\xfcletein k\xedv\xfcl, ahol nem tart\xf3zkodnak embercsoportok a szabadban, a fel- \xe9s lesz\xe1ll\xe1s eseteit kiv\xe9ve VFR rep\xfcl\xe9s eset\xe9n a minim\xe1lis megengedett magass\xe1g \u2026 f\xf6ld vagy v\xedzfelsz\xedn felett; kiv\xe9ve a k\xfcl\xf6nleges enged\xe9lyhez k\xf6t\xf6tt rep\xfcl\xe9seket.",options:["500 m","300 l\xe1b","300 m","500 l\xe1b"],answer:"500 l\xe1b",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-114",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Mi a felh\u0151kt\u0151l val\xf3 minim\xe1lis megengedett t\xe1vols\xe1g G-oszt\xe1ly\xfa l\xe9gt\xe9rben a l\xe1tvarep\xfcl\xe9si szab\xe1lyok szerint?",options:["V\xedzszintes ir\xe1nyban 1000 l\xe1b, f\xfcgg\u0151leges ir\xe1nyban 1500 m.","V\xedzszintes ir\xe1nyban 1500 m, f\xfcgg\u0151leges ir\xe1nyban 1500 m.","V\xedzszintes ir\xe1nyban 1500 m, f\xfcgg\u0151leges ir\xe1nyban 300 m.","Felh\u0151k\xf6n k\xedv\xfcl, folyamatos talaj vagy v\xedzfelsz\xedn l\xe1t\xe1ssal kell rep\xfclni."],answer:"Felh\u0151k\xf6n k\xedv\xfcl, folyamatos talaj vagy v\xedzfelsz\xedn l\xe1t\xe1ssal kell rep\xfclni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-115",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Elfog\xe1s eset\xe9n mit jelez az elfog\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9p, ha lass\xfa szintrep\xfcl\xe9sben bal fordul\xf3t hajt v\xe9gre?",options:["Tov\xe1bb haladhat.","Nyugt\xe1z\xe1st jelent.","K\xf6vessen!"],answer:"K\xf6vessen!",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-116",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"A Budapest FIR-ben egy 3500 l\xe1bon k\xf6zleked\u0151 rep\xfcl\u0151g\xe9pnek \u2026",options:["QNH szerint \xe9s a magass\xe1gi l\xe9pcs\u0151z\xe9st betartva kell rep\xfclni.","QNH szerint kell rep\xfclni \xe9s magass\xe1gi l\xe9pcs\u0151z\xe9st nem kell alkalmazni.","QNE szerint \xe9s a magass\xe1gi l\xe9pcs\u0151z\xe9st betartva kell rep\xfclni.","QNE szerint kell rep\xfclni \xe9s magass\xe1gi l\xe9pcs\u0151z\xe9st nem kell alkalmazni."],answer:"QNH szerint \xe9s a magass\xe1gi l\xe9pcs\u0151z\xe9st betartva kell rep\xfclni.",explanation:[{type:"text",content:"Budapest FIR-ben a QNH \xe1tv\xe1lt\xe1si bagass\xe1g 9000 l\xe1b.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Ha az \xe1tv\xe1lt\xe1si magass\xe1gon vagy alatta rep\xfcl\xfcnk, az azt jelenti, hogy a tengerszint feletti magass\xe1got a helyi l\xe9gk\xf6ri nyom\xe1s (QNH) szerint kell meghat\xe1rozni, mivel a l\xe9gk\xf6rben a nyom\xe1s v\xe1ltozik a tengerszintt\u0151l elt\xe9r\u0151 magass\xe1gokban. Az \xe1tv\xe1lt\xe1si magass\xe1g alatt az QNH nyom\xe1sreferencia-rendszer a legpontosabb nyom\xe1sreferencia-rendszer a magass\xe1g meghat\xe1roz\xe1s\xe1hoz, mivel az a val\xf3s l\xe9gk\xf6ri nyom\xe1s \xe9rt\xe9ket adja meg. Ha ezt az \xe9rt\xe9ket be\xe1ll\xedtjuk a magass\xe1gm\xe9r\u0151ben, akkor pontosan tudjuk meghat\xe1rozni a rep\xfcl\u0151g\xe9p tengerszint feletti magass\xe1g\xe1t."}]},{id:"question-117",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Egy baleset t\xfal\xe9l\u0151inek milyen f\xf6ld-leveg\u0151 l\xe1tjelet kell kirakni a kutat\xf3-ment\u0151 egys\xe9g sz\xe1m\xe1ra, ha orvosi seg\xedts\xe9gre van sz\xfcks\xe9g?",options:["X bet\u0171t.","N bet\u0171t.","V bet\u0171t.","Y bet\u0171t."],answer:"X bet\u0171t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-118",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["A forgalmi k\xf6r\xf6n k\xf6zleked\u0151 rep\xfcl\u0151g\xe9pnek els\u0151bbs\xe9ge van a forgalmi k\xf6rre besorol\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9ppel szemben.","A forgalmi k\xf6r\xf6n k\xf6zleked\u0151 kisebb felsz\xe1ll\xf3t\xf6meg\u0171 rep\xfcl\u0151g\xe9pnek utat kell engedni a forgalmi k\xf6rre besorol\xf3 nagyobb felsz\xe1ll\xf3t\xf6meg\u0171 rep\xfcl\u0151g\xe9pnek.","A forgalmi k\xf6r\xf6n k\xf6zleked\u0151 rep\xfcl\u0151g\xe9pnek utat kell engedni a forgalmi k\xf6rre besorol\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9pnek.","A forgalmi k\xf6r\xf6n k\xf6zleked\u0151 rep\xfcl\u0151g\xe9pnek utat kell engedni a forgalmi k\xf6rre besorol\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9pnek, ha azt jobbr\xf3l l\xe1tja."],answer:"A forgalmi k\xf6r\xf6n k\xf6zleked\u0151 rep\xfcl\u0151g\xe9pnek els\u0151bbs\xe9ge van a forgalmi k\xf6rre besorol\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9ppel szemben.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-119",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"A r\xe1di\xf3kapcsolat megszakad\xe1sakor mit jelez a rep\xfcl\u0151g\xe9p sz\xe1m\xe1ra a toronyb\xf3l leadott folyamatos v\xf6r\xf6s f\xe9nyjelz\xe9s?",options:["Minden eddigi utas\xedt\xe1s \xe9rv\xe9nytelen, egyel\u0151re ne sz\xe1lljon le!","Lesz\xe1ll\xe1si parancs.","A rep\xfcl\u0151t\xe9r nem biztons\xe1gos, ne sz\xe1lljon le!","Adjon utat m\xe1s l\xe9gij\xe1rm\u0171nek \xe9s folytassa a k\xf6r\xf6z\xe9st!"],answer:"Adjon utat m\xe1s l\xe9gij\xe1rm\u0171nek \xe9s folytassa a k\xf6r\xf6z\xe9st!",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-120",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Budapest Liszt Ferenc rep\xfcl\u0151t\xe9r megk\xf6zel\xedt\xe9se sor\xe1n a v\xe9gs\u0151 egyenesen a rep\xfcl\u0151g\xe9p mad\xe1rral \xfctk\xf6zik. Van-e ilyenkor teend\u0151je a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151nek?",options:["Azonnal \xe9rtes\xedteni kell r\xe1di\xf3n az ATC-t az \xfctk\xf6z\xe9sr\u0151l, majd lesz\xe1ll\xe1s ut\xe1n a kit\xf6lt\xf6tt Bird Strike Report nyomtatv\xe1nyt tov\xe1bb\xedtani kell a jelent\xe9sek kezel\xe9s\xe9t ell\xe1t\xf3 szervnek, valamint a rep\xfcl\u0151g\xe9p \xfczemben tart\xf3j\xe1t is \xe9rtes\xedteni kell.","Azonnal \xe9rtes\xedteni kell az ATC-t az \xfctk\xf6z\xe9sr\u0151l, tov\xe1bbi teend\u0151 nincs.","Csak akkor van jelent\xe9si k\xf6telezetts\xe9ge, ha a rep\xfcl\u0151g\xe9p megs\xe9r\xfclt.","Ilyenkor csak a rep\xfcl\u0151g\xe9p \xfczemben tart\xf3j\xe1nak \xe9rdemes jelezni a mad\xe1rral val\xf3 \xfctk\xf6z\xe9st, de nem k\xf6telez\u0151."],answer:"Azonnal \xe9rtes\xedteni kell r\xe1di\xf3n az ATC-t az \xfctk\xf6z\xe9sr\u0151l, majd lesz\xe1ll\xe1s ut\xe1n a kit\xf6lt\xf6tt Bird Strike Report nyomtatv\xe1nyt tov\xe1bb\xedtani kell a jelent\xe9sek kezel\xe9s\xe9t ell\xe1t\xf3 szervnek, valamint a rep\xfcl\u0151g\xe9p \xfczemben tart\xf3j\xe1t is \xe9rtes\xedteni kell.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-121",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A kik\xe9pz\xe9s alatt \xe1ll\xf3 l\xe9gij\xe1rm\u0171-vezet\u0151 n\xf6vend\xe9ket az \xf6n\xe1ll\xf3 rep\xfcl\xe9si feladat\xe1nak teljes\xedt\xe9se k\xf6zben parancsnoknak kell tekinteni.",options:["Igaz.","Hamis."],answer:"Igaz.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-122",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Milyen sz\xedn\u0171ek a fut\xf3p\xe1ly\xe1k burkolati jelei?",options:["Z\xf6ld.","V\xf6r\xf6s.","Feh\xe9r.","S\xe1rga."],answer:"Feh\xe9r.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-123",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Elfog\xe1s eset\xe9n mit jelez az elfog\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9p, ha 90\xb0-os, vagy ann\xe1l nagyobb m\xe9rt\xe9k\u0171 emelked\u0151 fordul\xf3b\xf3l \xe1ll\xf3 hirtelen man\u0151vert hajt v\xe9gre?",options:["K\xf6vessen!","Nyugt\xe1z\xe1st jelent.","Tov\xe1bb haladhat."],answer:"Tov\xe1bb haladhat.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-124",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Jogellenes beavatkoz\xe1s eset\xe9n a transzponderrel rendelkez\u0151 l\xe9gij\xe1rm\u0171nek a \u2026 k\xf3dot kell be\xe1ll\xedtani.",options:["7500-as","7600-as","7000-es","7700-as"],answer:"7500-as",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-125",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A magyar l\xe9gt\xe9r az orsz\xe1ghat\xe1r \xe1ltal k\xf6rbez\xe1rt ter\xfclet feletti l\xe9gt\xe9rnek \u2026",options:["az aerodinamikai felhajt\xf3er\u0151t biztos\xedt\xf3 l\xe9gk\xf6r fels\u0151 hat\xe1r\xe1ig terjed\u0151 r\xe9sze.","a l\xe9gik\xf6zleked\xe9s sz\xe1m\xe1ra fizikailag ig\xe9nybevehet\u0151 magass\xe1gig terjed\u0151 r\xe9sze.","a mesters\xe9ges \xe9gitestek orbit\xe1lis p\xe1ly\xe1j\xe1t meg nem halad\xf3 magass\xe1gig terjed\u0151 r\xe9sze.","a K\xe1rm\xe1n vonalig terjed\u0151 r\xe9sze."],answer:"a l\xe9gik\xf6zleked\xe9s sz\xe1m\xe1ra fizikailag ig\xe9nybevehet\u0151 magass\xe1gig terjed\u0151 r\xe9sze.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-126",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A nemzetk\xf6zi \xe9s belf\xf6ldi rep\xfcl\xe9seket \xe9rint\u0151 adminisztrat\xedv jelleg\u0171 t\xe1j\xe9koztat\xe1sokat tartalmaz\xf3 AIS kiadv\xe1ny \u2026",options:["az AIRAC.","az AIC.","az AIP.","a NOTAM."],answer:"az AIC.",explanation:[{type:"text",content:"Az AIRAC, AIC, NOTAM \xe9s AIP a l\xe9gik\xf6zleked\xe9sben haszn\xe1lt fontos dokumentumok r\xf6vid\xedt\xe9sei:&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;AIRAC: Az 'Aeronautical Information Regulation And Control' r\xf6vid\xedt\xe9se, amely egy olyan rendszer, amely az \xe9ves l\xe9gik\xf6zleked\xe9si \xfctemtervet \xe9s az ahhoz kapcsol\xf3d\xf3 inform\xe1ci\xf3kat hat\xe1rozza meg. Az AIRAC rendszer l\xe9nyege, hogy az inform\xe1ci\xf3k meghat\xe1rozott id\u0151szakokban (\xe1ltal\xe1ban 28 naponta) friss\xfclnek, \xedgy a pil\xf3t\xe1k \xe9s a l\xe9giforgalmi ir\xe1ny\xedt\xf3k mindig az aktu\xe1lis inform\xe1ci\xf3kra t\xe1maszkodhatnak a rep\xfcl\xe9s tervez\xe9se sor\xe1n.&lt;br&gt;&lt;br&gt;AIC: Az 'Aeronautical Information Circular' r\xf6vid\xedt\xe9se, amely egy olyan dokumentum, amelyben az illet\xe9kes hat\xf3s\xe1gok fontos inform\xe1ci\xf3kat \xe9s aj\xe1nl\xe1sokat k\xf6z\xf6lnek a l\xe9gik\xf6zleked\xe9ssel kapcsolatosan. Az AIC-ek sz\xe9les k\xf6r\u0171 t\xe9m\xe1kat fedhetnek le, p\xe9ld\xe1ul a l\xe9gi navig\xe1ci\xf3s seg\xe9dletek karbantart\xe1s\xe1t, a rep\xfcl\u0151t\xe9ri biztons\xe1gi elj\xe1r\xe1sokat, a rep\xfcl\u0151g\xe9p-karbantart\xe1st \xe9s egy\xe9b szab\xe1lyoz\xe1sokat.&lt;br&gt;&lt;br&gt;AIP: Az 'Aeronautical Information Publication' r\xf6vid\xedt\xe9se, amely egy hivatalos dokumentum, amely tartalmazza az orsz\xe1g l\xe9giforgalmi szolg\xe1lat\xe1nak \xf6sszes l\xe9gi t\xe9rk\xe9p\xe9t, l\xe9gi navig\xe1ci\xf3s seg\xe9dleteit, l\xe9gik\xf6zleked\xe9si szab\xe1lyoz\xe1sait, l\xe9gik\xf6zleked\xe9si elj\xe1r\xe1sait, rep\xfcl\u0151terek adatait \xe9s m\xe1s fontos inform\xe1ci\xf3kat. Az AIP egy adott orsz\xe1g vagy r\xe9gi\xf3 hivatalos l\xe9gik\xf6zleked\xe9si dokumentuma, amelyet a pil\xf3t\xe1k \xe9s a l\xe9giforgalmi ir\xe1ny\xedt\xf3k haszn\xe1lnak a rep\xfcl\xe9si tev\xe9kenys\xe9gek tervez\xe9se \xe9s v\xe9grehajt\xe1sa sor\xe1n. Az AIP friss\xedt\xe9se a AIRAC rendszer r\xe9sze.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A NOTAM-ok (Notice to Airmen) k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 t\xedpus\xfa \xe9rtes\xedt\xe9seket tartalmazhatnak, amelyek k\xf6z\xf6tt a legfontosabbak a k\xf6vetkez\u0151k:&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;FDC NOTAM: Az Amerikai Sz\xf6vets\xe9gi L\xe9g\xfcgyi Hat\xf3s\xe1g (FAA) \xe1ltal kiadott \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek az orsz\xe1g eg\xe9sz ter\xfclet\xe9n \xe9rv\xe9nyesek. Ezek \xe1ltal\xe1ban olyan inform\xe1ci\xf3kat tartalmaznak, mint a l\xe9gi t\xe9r z\xe1rlatai, a katonai gyakorlatok \xe9s az \xe1tmeneti l\xe9gi navig\xe1ci\xf3s seg\xe9dletek m\u0171k\xf6d\xe9si zavarai.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAM-D: Az USA-beli katonai l\xe9gi er\u0151k \xe1ltal kiadott \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek a rep\xfcl\u0151terek \xe9s a katonai l\xe9gt\xe9r m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9vel kapcsolatos inform\xe1ci\xf3kat tartalmaznak.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMN: Nemzeti fontoss\xe1g\xfa \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek a nemzetbiztons\xe1gra \xe9s a rep\xfcl\xe9sbiztons\xe1gra vonatkoz\xf3 fontos inform\xe1ci\xf3kat tartalmazz\xe1k.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMR: Az \xe1tmeneti v\xe1ltoz\xe1sokkal, z\xe1rlatokkal vagy korl\xe1toz\xe1sokkal kapcsolatos \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek csak egy bizonyos id\u0151szakban \xe9rv\xe9nyesek.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMC: A hossz\xfa t\xe1v\xfa vagy \xe1lland\xf3 v\xe1ltoz\xe1sokkal kapcsolatos \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek hosszabb ideig \xe9rv\xe9nyesek \xe9s \xe1ltal\xe1ban az \xe1lland\xf3 rep\xfcl\u0151terek \xe9s l\xe9gi navig\xe1ci\xf3s seg\xe9dletek m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9vel kapcsolatos inform\xe1ci\xf3kat tartalmazz\xe1k.&lt;br&gt;&lt;br&gt;SNOWTAM: A h\xf3eltakar\xedt\xe1ssal \xe9s s\xedkoss\xe1gmentes\xedt\xe9ssel kapcsolatos \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek a t\xe9li id\u0151szakban fontosak lehetnek a rep\xfcl\u0151g\xe9pek biztons\xe1gos m\u0171k\xf6d\xe9se szempontj\xe1b\xf3l.&lt;br&gt;&lt;br&gt;ASHTAM: A vulk\xe1ni hamu elterjed\xe9s\xe9vel kapcsolatos \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek akkor jelentek meg, amikor a vulk\xe1nkit\xf6r\xe9sek vagy m\xe1s geol\xf3giai esem\xe9nyek hat\xe1ssal lehetnek a rep\xfcl\xe9s biztons\xe1g\xe1ra.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Ezenk\xedv\xfcl vannak egy\xe9b speci\xe1lis NOTAM-ok, amelyek egy adott orsz\xe1g vagy r\xe9gi\xf3 l\xe9gik\xf6zleked\xe9si hat\xf3s\xe1gai \xe1ltal adhat\xf3k ki a rep\xfcl\xe9si biztons\xe1g \xe9s hat\xe9konys\xe1g \xe9rdek\xe9ben."}]},{id:"question-127",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"A \u2026 rep\xfcl\u0151t\xe9r k\xf6r\xfcl a f\xf6ld felsz\xedn\xe9t\u0151l egy meghat\xe1rozott fels\u0151 hat\xe1rig terjed\u0151 ellen\u0151rz\xf6tt l\xe9gt\xe9r.",options:["CTA.","CTR.","TMA.","TIZ."],answer:"CTR.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-128",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\xe9si terv kit\xf6lt\xe9sekor hogyan kell be\xedrni a QNH szerinti 4500 l\xe1b utaz\xf3magass\xe1got a \u201cSzint\u201d mez\u0151be?",options:["F045.","S045.","A045.","M045."],answer:"A045.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-129",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"\u2026 a l\xe9gij\xe1rm\u0171vek jogellenes hatalomba ker\xedt\xe9s\xe9nek lek\xfczd\xe9s\xe9r\u0151l sz\xf3l.",options:["A Toki\xf3i Egyezm\xe9ny (1963)","A R\xf3mai Egyezm\xe9ny (1952)","A Montreali Egyezm\xe9ny (1971)","A H\xe1gai Egyezm\xe9ny (1970)"],answer:"A H\xe1gai Egyezm\xe9ny (1970)",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-130",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"A korl\xe1tozott l\xe9gt\xe9rben \u2026",options:["minden esetben katonai rep\xfcl\xe9sir\xe1ny\xedt\xf3 szolg\xe1lat m\u0171k\xf6dik.","minden esetben rep\xfcl\xe9s t\xe1j\xe9koztat\xf3 szolg\xe1lat m\u0171k\xf6dik.","polg\xe1ri l\xe9giforgalom semmilyen k\xf6r\xfclm\xe9nyek k\xf6z\xf6tt nem k\xf6zlekedhet."," azokat a szab\xe1lyokat kell alkalmazni, amelyek a vele k\xf6z\xf6s r\xe9szt alkot\xf3 l\xe9gt\xe9rre vonatkoznak."],answer:" azokat a szab\xe1lyokat kell alkalmazni, amelyek a vele k\xf6z\xf6s r\xe9szt alkot\xf3 l\xe9gt\xe9rre vonatkoznak.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-131",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Mit jelent a gurul\xf3\xfat mellett l\xe9v\u0151 t\xe1bl\xe1n, fekete mez\u0151ben l\xe1that\xf3 \u201cA\u201d bet\u0171 \xe9s s\xe1rga mez\u0151ben l\xe1that\xf3 \u201cC\u201d bet\u0171, jobbra mutat\xf3 ny\xedllal?",options:[" Egyenesen tov\xe1bbhaladva az \u201cA\u201d gurul\xf3\xfatra behajtani tilos, k\xf6telez\u0151 halad\xe1si ir\xe1ny jobbra a \u201cC\u201d gurul\xf3\xfaton.","Egyenesen tov\xe1bbhaladva az \u201cA\u201d gurul\xf3\xfat k\xf6vetkezik, jobbra pedig a \u201cC\u201d.","Az \u201cA\u201d bet\u0171 a helysz\xednt jel\xf6li, a s\xe1rga t\xe1bla pedig \xfatjelz\u0151 t\xe1bla a \u201cC\u201d gurul\xf3\xfat fel\xe9.","Az \u201cA\u201d bet\u0171 a helysz\xednt jel\xf6li, a s\xe1rga t\xe1bla pedig a k\xf6telez\u0151 halad\xe1si ir\xe1nyt."],answer:"Az \u201cA\u201d bet\u0171 a helysz\xednt jel\xf6li, a s\xe1rga t\xe1bla pedig \xfatjelz\u0151 t\xe1bla a \u201cC\u201d gurul\xf3\xfat fel\xe9.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-132",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Mikor kell \xfczemeltetni a navig\xe1ci\xf3s f\xe9nyeket?",options:["Amikor a l\xe9giforgalmi ir\xe1ny\xedt\xf3 erre utas\xedt\xe1st ad.","Minden napszakban a p\xe1ly\xe1ra gurul\xe1skor kell felkapcsolni \xe9s a p\xe1lya elhagy\xe1sakor kell lekapcsolni.","A hivatalos napnyugt\xe1t\xf3l napkelt\xe9ig.","Minden napszakban motorind\xedt\xe1s el\u0151tt kell felkapcsolni, \xe9s motorle\xe1ll\xedt\xe1s ut\xe1n kell lekapcsolni."],answer:"A hivatalos napnyugt\xe1t\xf3l napkelt\xe9ig.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-133",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Ha Budapest FIR-ben a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 rep\xfcl\xe9si tervet ny\xfajt be, ha k\xfcl\xf6nleges k\xf6r\xfclm\xe9nyek nem indokolj\xe1k, akkor azt nem kor\xe1bban, mint \u2026 \xe9s nem k\xe9s\u0151bb, mint \u2026 a felsz\xe1ll\xe1shoz t\xf6rt\xe9n\u0151 gurul\xe1s megkezd\xe9se el\u0151tti id\u0151pontig kell megtennie.",options:["24 \xf3r\xe1val \u2013 10 perccel","3 \xf3r\xe1val \u2013 30 perccel","10 \xf3r\xe1val \u2013 3 \xf3r\xe1val","24 \xf3r\xe1val \u2013 1 \xf3r\xe1val"],answer:"24 \xf3r\xe1val \u2013 1 \xf3r\xe1val",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-134",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Budapest Liszt Ferenc rep\xfcl\u0151t\xe9rr\u0151l t\xf6rt\xe9n\u0151 felsz\xe1ll\xe1s sor\xe1n a rep\xfcl\u0151g\xe9p mad\xe1rral \xfctk\xf6zik, \xe9s nincs jele annak, hogy az rep\xfcl\xe9st meg kellene szak\xedtani az \xfctk\xf6z\xe9sb\u0151l ad\xf3d\xf3 m\u0171szaki hiba vagy s\xe9r\xfcl\xe9s miatt. Van-e ilyenkor teend\u0151je a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151nek?",options:[" Ilyenkor csak a rep\xfcl\u0151g\xe9p \xfczemben tart\xf3j\xe1nak \xe9rdemes jelezni a mad\xe1rral val\xf3 \xfctk\xf6z\xe9st, de nem k\xf6telez\u0151.","Azonnal \xe9rtes\xedteni kell r\xe1di\xf3n az ATC-t az \xfctk\xf6z\xe9sr\u0151l, majd a rendeltet\xe9si rep\xfcl\u0151t\xe9ren kit\xf6lt\xf6tt Bird Strike Report nyomtatv\xe1nyt tov\xe1bb\xedtani kell a jelent\xe9sek kezel\xe9s\xe9t ell\xe1t\xf3 szervnek, valamint a rep\xfcl\u0151g\xe9p \xfczemben tart\xf3j\xe1t is \xe9rtes\xedteni kell.","Azonnal \xe9rtes\xedteni kell az ATC-t az \xfctk\xf6z\xe9sr\u0151l \xe9s le kell sz\xe1llni. Tov\xe1bbi teend\u0151 nincs.","A rep\xfcl\xe9st ennek ellen\xe9re azonnal meg kell szak\xedtani \xe9s le kell sz\xe1llni."],answer:"Azonnal \xe9rtes\xedteni kell r\xe1di\xf3n az ATC-t az \xfctk\xf6z\xe9sr\u0151l, majd a rendeltet\xe9si rep\xfcl\u0151t\xe9ren kit\xf6lt\xf6tt Bird Strike Report nyomtatv\xe1nyt tov\xe1bb\xedtani kell a jelent\xe9sek kezel\xe9s\xe9t ell\xe1t\xf3 szervnek, valamint a rep\xfcl\u0151g\xe9p \xfczemben tart\xf3j\xe1t is \xe9rtes\xedteni kell.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-135",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Az id\u0151szakosan korl\xe1tozott l\xe9gt\xe9rben \u2026",options:["azon szab\xe1lyokat kell alkalmazni, amelyek a vele k\xf6z\xf6s r\xe9szt alkot\xf3 l\xe9giforgalmi l\xe9gt\xe9rre vonatkoznak.","a polg\xe1ri l\xe9giforgalom minden k\xf6r\xfclm\xe9nyek k\xf6z\xf6tt tilos.","minden esetben rep\xfcl\xe9s t\xe1j\xe9koztat\xf3 szolg\xe1lat m\u0171k\xf6dik.","minden esetben katonai rep\xfcl\xe9sir\xe1ny\xedt\xf3 szolg\xe1lat m\u0171k\xf6dik."],answer:"minden esetben katonai rep\xfcl\xe9sir\xe1ny\xedt\xf3 szolg\xe1lat m\u0171k\xf6dik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-136",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"\xc1ltal\xe1nos c\xe9l\xfa VFR rep\xfcl\xe9s eset\xe9n a rep\xfcl\xe9si terv kit\xf6lt\xe9sekor mit kell \xedrni a \u201cRep\xfcl\xe9s t\xedpusa\u201d mez\u0151be?",options:["G bet\u0171t.","A bet\u0171t.","N bet\u0171t.","V bet\u0171t."],answer:"G bet\u0171t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-137",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"\u2026 kell kijel\xf6lni \xe1llami l\xe9gij\xe1rm\u0171vek \xe1ltal v\xe9grehajtott azon rep\xfcl\xe9sek sz\xe1m\xe1ra, amelyek jelleg\xfckn\xe9l fogva sz\xfcks\xe9gess\xe9 teszik a feladatban r\xe9szt nem vev\u0151 l\xe9giforgalomt\xf3l t\xf6rt\xe9n\u0151 v\xe9detts\xe9get.",options:["Tiltott l\xe9gteret","Vesz\xe9lyes l\xe9gteret","Id\u0151szakosan korl\xe1tozott l\xe9gteret","Korl\xe1tozott l\xe9gteret."],answer:"Id\u0151szakosan korl\xe1tozott l\xe9gteret",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-138",subtopic:"L\xc9GIK\xd6ZLEKED\xc9SI JOGI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"\u2026 felel a rep\xfcl\xe9si feladat biztons\xe1gos v\xe9grehajt\xe1s\xe1\xe9rt \xe9s a rep\xfcl\xe9si szab\xe1lyok megtart\xe1s\xe1\xe9rt. Joga \xe9s k\xf6teless\xe9ge a rep\xfcl\xe9s alatt az ezzel kapcsolatban felmer\xfclt minden k\xe9rd\xe9s v\xe9gs\u0151 eld\xf6nt\xe9se.",options:["A n\xf6vend\xe9k pil\xf3ta","A parancsnok","Az oktat\xf3 pil\xf3ta","A f\u0151pil\xf3ta"],answer:"A parancsnok",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-139",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Mi az \xe1tv\xe1lt\xe1si magass\xe1g Budapest FIR-ben?",options:["FL100, FL110 vagy FL120.","FL100.","QNH 9500 l\xe1b.","QNH 9000 l\xe1b."],answer:"QNH 9000 l\xe1b.",explanation:[{type:"text",content:"Ha az \xe1tv\xe1lt\xe1si magass\xe1gon vagy alatta rep\xfcl\xfcnk, az azt jelenti, hogy a tengerszint feletti magass\xe1got a helyi l\xe9gk\xf6ri nyom\xe1s (QNH) szerint kell meghat\xe1rozni, mivel a l\xe9gk\xf6rben a nyom\xe1s v\xe1ltozik a tengerszintt\u0151l elt\xe9r\u0151 magass\xe1gokban. Az \xe1tv\xe1lt\xe1si magass\xe1g alatt az QNH nyom\xe1sreferencia-rendszer a legpontosabb nyom\xe1sreferencia-rendszer a magass\xe1g meghat\xe1roz\xe1s\xe1hoz, mivel az a val\xf3s l\xe9gk\xf6ri nyom\xe1s \xe9rt\xe9ket adja meg. Ha ezt az \xe9rt\xe9ket be\xe1ll\xedtjuk a magass\xe1gm\xe9r\u0151ben, akkor pontosan tudjuk meghat\xe1rozni a rep\xfcl\u0151g\xe9p tengerszint feletti magass\xe1g\xe1t.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Az \xe1tv\xe1lt\xe1si magass\xe1g az a magass\xe1g, ahol az adott helyi l\xe9gk\xf6ri nyom\xe1shoz tartoz\xf3 szabv\xe1nyos l\xe9gk\xf6ri nyom\xe1s (STD) \xe9rt\xe9ke kezd\u0151dik. Az \xe1tv\xe1lt\xe1si magass\xe1g f\xf6l\xf6tt az STD nyom\xe1sreferencia-rendszer a megfelel\u0151 nyom\xe1sreferencia-rendszer a magass\xe1g meghat\xe1roz\xe1s\xe1hoz."}]},{id:"question-140",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\xe9si terv kit\xf6lt\xe9sekor azokat a k\xe9nyszerhelyzeti \xe9s ment\u0151felszerel\xe9sekhez tartoz\xf3 mez\u0151ket kell \u201cX\u201d-szel jel\xf6lni, amely felszerel\xe9sekkel a rep\xfcl\u0151g\xe9p \u2026",options:["rendelkezik.","nem rendelkezik."],answer:"nem rendelkezik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-141",subtopic:"L\xc9GIALKALMASS\xc1G \xc9S \xdcZEMELTET\xc9S",difficulty:"easy",question:"A polg\xe1ri l\xe9gij\xe1rm\u0171nek a k\xe9t l\xe9gik\xf6zleked\xe9si hat\xf3s\xe1gi vizsg\xe1lata k\xf6z\xf6tti folyamatos l\xe9gialkalmass\xe1g\xe1nak fenntart\xe1s\xe1r\xf3l minden esetben \u2026 gondoskodik.",options:["a karbantart\xf3 szervezet.","a l\xe9g\xfcgyi hat\xf3s\xe1g.","a l\xe9gij\xe1rm\u0171 tulajdonosa.","a l\xe9gij\xe1rm\u0171 \xfczemben tart\xf3ja."],answer:"a l\xe9gij\xe1rm\u0171 \xfczemben tart\xf3ja.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-142",subtopic:"L\xc9GIJOG",difficulty:"easy",question:"Kiv\xe9ve, ha egy l\xe9giforgalmi ir\xe1ny\xedt\xf3 egys\xe9gt\xf5l erre enged\xe9lyt kapott, VFR szerint m\xfbk\xf6d\xf5 l\xe9gij\xe1rm\xfb nem l\xe9phet be egy rep\xfcl\xf5t\xe9ri ir\xe1ny\xedt\xf3 k\xf6rzetbe, illetve nem hagyhatja el azt, amikor a felh\xf5alap alacsonyabb mint:",options:["1 500 l\xe1b vagy a l\xe1t\xe1st\xe1vols\xe1g kevesebb mint 5 km","1 000 l\xe1b vagy a l\xe1t\xe1st\xe1vols\xe1g kevesebb mint 5 km","2 000 l\xe1b vagy a l\xe1t\xe1st\xe1vols\xe1g kevesebb mint 5 km","1 000 l\xe1b vagy a l\xe1t\xe1st\xe1vols\xe1g kevesebb mint 8 km"],answer:"1 500 l\xe1b vagy a l\xe1t\xe1st\xe1vols\xe1g kevesebb mint 5 km",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-143",subtopic:"L\xc9GIJOG",difficulty:"easy",question:"Az a szem\xe9ly akinek joga a l\xe9gij\xe1rm\xfbvel kapcsolatos minden k\xe9rd\xe9s v\xe9gs\xf5 eld\xf6nt\xe9se a rep\xfcl\xe9s id\xf5tartama alatt:",options:["A l\xe9giforgalmi ir\xe1ny\xedt\xf3, ha a l\xe9gij\xe1rm\xfb ellen\xf5rz\xf6tt l\xe9gt\xe9rben rep\xfcl.","A l\xe9gij\xe1rm\xfb tulajdonosa","A parancsnok","A l\xe9gij\xe1rat \xfczembentart\xf3ja"],answer:"A parancsnok",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-144",subtopic:"L\xc9GIJOG",difficulty:"easy",question:"A k\xf6vetkez\xf5 rep\xfcl\xe9sek k\xf6z\xfcl melyiknek van a legink\xe1bb els\xf5bbs\xe9ge a lesz\xe1ll\xe1shoz?",options:["K\xe9nyszerhelyzetben l\xe9v\xf5 l\xe9gij\xe1rm\xfb","Katonai l\xe9gij\xe1rm\xfb","VIP (\xc1llamf\xf5t sz\xe1ll\xedt\xf3) l\xe9gij\xe1rm\xfb","Eg\xe9szs\xe9g\xfcgyi l\xe9gij\xe1rm\xfb, amelyik azonnali orvosi beavatkoz\xe1st ig\xe9nyl\xf5 s\xfalyos beteget sz\xe1ll\xedt"],answer:"K\xe9nyszerhelyzetben l\xe9v\xf5 l\xe9gij\xe1rm\xfb",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-145",subtopic:"L\xc9GIJOG",difficulty:"easy",question:" G oszt\xe1ly\xfa l\xe9gt\xe9rben 10 000 l\xe1b tengerszint feletti magass\xe1g felett a VMC minimum \xe9rt\xe9kek az al\xe1bbiak:",options:["1 500 m v\xedzszintes \xe9s 1 000 l\xe1b f\xfcgg\xf5leges t\xe1vols\xe1g a felh\xf5kt\xf5l; 5 km l\xe1t\xe1st\xe1vols\xe1g","1 tengeri m\xe9rf\xf6ld v\xedzszintes \xe9s 1 000 l\xe1b f\xfcg\xf5leges t\xe1vols\xe1g a felh\xf5kt\xf5l; 5 km l\xe1t\xe1s- t\xe1vols\xe1g","1 500 m v\xedzszintes \xe9s 1 000 l\xe1b f\xfcgg\xf5leges t\xe1vols\xe1g a felh\xf5kt\xf5l; 8 km l\xe1t\xe1st\xe1vols\xe1g","1 tengeri m\xe9rf\xf6ld v\xedzszintes \xe9s 1 000 l\xe1b f\xfcgg\xf5leges t\xe1vols\xe1g a felh\xf5kt\xf5l; 8 km l\xe1t\xe1s- t\xe1vols\xe1g"],answer:"1 500 m v\xedzszintes \xe9s 1 000 l\xe1b f\xfcgg\xf5leges t\xe1vols\xe1g a felh\xf5kt\xf5l; 8 km l\xe1t\xe1st\xe1vols\xe1g",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-146",subtopic:"L\xc9GIJOG",difficulty:"easy",question:"Amennyiben egy l\xe9gij\xe1rm\xfbvet egy m\xe1sik l\xe9gij\xe1rm\xfbvel elfognak, az elfogott l\xe9gij\xe1rm\xfb, ha m\xe1sodlagos radar fed\xe9lzeti v\xe1laszjelad\xf3val rendelkezik, hacsak az illet\xe9kes l\xe9giforgalmi szolg\xe1lat egys\xe9gt\xf5l m\xe1s utas\xedt\xe1st nem kapott, \xe1llitsa be az al\xe1bbi 'A' m\xf3du k\xf3dok egyik\xe9t:",options:["7000","7600","7700","7500"],answer:"7000",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-147",subtopic:"L\xc9GIJOG",difficulty:"easy",question:"Egy m\xe1sik l\xe9gij\xe1rm\xfb \xe1ltal elfogott l\xe9gij\xe1rm\xfbnek azonnal meg kell k\xeds\xe9relnie a r\xe1di\xf3\xf6sszek\xf6ttet\xe9s felv\xe9tel\xe9t az elfog\xf3 l\xe9gij\xe1rm\xfbvel az al\xe1bbi frekvenci\xe1kon:",options:["121.5 MHz - 125.5 MHz","121.5 MHz - 243 MHz","121.5 MHz - 282.8 MHz","243 MHz - 125.5 MHz"],answer:"121.5 MHz - 243 MHz",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-148",subtopic:"L\xc9GIJOG",difficulty:"easy",question:"Melyik man\xf5vert kell v\xe9grehajtania az elfog\xf3 l\xe9gij\xe1rm\xfbvel, ha annak pil\xf3t\xe1ja azt akarja k\xf6z\xf6lni az elfogott l\xe9gij\xe1rm\xfbvel 'AZ \xd6N \xdaTJA SZABAD' ?",options:["Sz\xe1rnybillegtet\xe9s k\xe9tszer \xe9s keresztez\xf5 ir\xe1ny\xfa rep\xfcl\xe9s a m\xe1sik l\xe9gij\xe1rm\xfb el\xf5tt.","Az elfogott l\xe9gij\xe1rm\xfb k\xf6r\xfblrep\xfcl\xe9se az \xf3ramutat\xf3 j\xe1r\xe1s\xe1val megegyez\xf5 ir\xe1nyban.","Emelked\xf5ben egy 90 fokos vagy nagyobb \xe9rt\xe9k\xfb fordul\xf3 v\xe9grehajt\xe1sa an\xe9lk\xfcl, hogy az elfogott l\xe9gij\xe1rm\xfb rep\xfcl\xe9si vonal\xe1t keresztezn\xe9.","Sz\xe1rnybillegtet\xe9s \xe9s a navig\xe1ci\xf3s f\xe9nyek villogtat\xe1sa."],answer:"Emelked\xf5ben egy 90 fokos vagy nagyobb \xe9rt\xe9k\xfb fordul\xf3 v\xe9grehajt\xe1sa an\xe9lk\xfcl, hogy az elfogott l\xe9gij\xe1rm\xfb rep\xfcl\xe9si vonal\xe1t keresztezn\xe9.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-149",subtopic:"L\xc9GIJOG",difficulty:"easy",question:"Mit kell tennie egy rep\xfcl\xf5t\xe9r forgalmi k\xf6r\xe9n rep\xfcl\xf5 l\xe9gij\xe1rm\xfbnek, amely r\xe1di\xf3hib\xe1t tapasztal, annak jelz\xe9s\xe9re, hogy emiatt lesz\xe1llni k\xe9nyszer\xfcl, an\xe9lk\xfcl azonban, hogy azonnali seg\xedts\xe9gre lenne sz\xfcks\xe9ge ?",options:["A lesz\xe1ll\xf3f\xe9nyek ism\xe9telt be- \xe9s kikapcsol\xe1sa","A lesz\xe1ll\xf3f\xe9nyek h\xe1romszor val\xf3 be- \xe9s kikapcsol\xe1sa","A lesz\xe1ll\xf3f\xe9nyek n\xe9gyszer val\xf3 be- \xe9s kikapcsol\xe1sa","A navig\xe1ci\xf3s f\xe9nyek n\xe9gyszer val\xf3 be- \xe9s kikapcsol\xe1sa"],answer:"A lesz\xe1ll\xf3f\xe9nyek ism\xe9telt be- \xe9s kikapcsol\xe1sa",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-150",subtopic:"L\xc9GIJOG",difficulty:"easy",question:"Szaggatott v\xf6r\xf6s f\xe9nyjelz\xe9s a rep\xfcl\xf5t\xe9ri ir\xe1ny\xedt\xf3 toronyb\xf3l a lesz\xe1ll\xe1shoz t\xf6rt\xe9n\xf5 megk\xf6zel\xedt\xe9s sor\xe1n azt jelenti, hogy:",options:["A rep\xfcl\xf5t\xe9r ideiglenesen z\xe1rva, folytassa a k\xf6r\xf6z\xe9st !","Adjon utat egy k\xe9nyszerhelyzetben l\xe9v\xf5 m\xe1sik l\xe9gij\xe1rm\xfbnek !","A rep\xfcl\xf5t\xe9r nem biztons\xe1gos, ne sz\xe1lljon le !","Folytassa a k\xf6r\xf6z\xe9st \xe9s v\xe1rjon a tov\xe1bbi utas\xedt\xe1sokra !"],answer:"A rep\xfcl\xf5t\xe9r nem biztons\xe1gos, ne sz\xe1lljon le !",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-151",subtopic:"L\xc9GIJOG",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\xf5t\xe9r munkater\xfclet\xe9n gurul\xf3 l\xe9gij\xe1rm\xfbnek utat kell engednie:",options:["a forgalmi el\xf5t\xe9ren mozg\xf3 \xf6sszes j\xe1rm\xfbnek a 'FOLLOW ME' g\xe9pkocsi kiv\xe9tel\xe9vel","egy\xe9b \xf6sszetart\xf3 ir\xe1nyon halad\xf3 l\xe9gij\xe1rm\xfbnek","egy\xe9b j\xe1rm\xfbveknek \xe9s a gyalogosoknak","a felsz\xe1ll\xf3, vagy felsz\xe1llni k\xe9sz\xfcl\xf5 l\xe9gij\xe1rm\xfbnek"],answer:"a felsz\xe1ll\xf3, vagy felsz\xe1llni k\xe9sz\xfcl\xf5 l\xe9gij\xe1rm\xfbnek",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-152",subtopic:"L\xc9GIJOG",difficulty:"easy",question:"'A' l\xe9gij\xe1rm\xfb ATC enged\xe9ly szerint VMC-ben rep\xfcl egy ellen\xf5rz\xf6tt l\xe9gt\xe9rben. 'B' l\xe9gij\xe1rm\xfb ATC enged\xe9ly n\xe9lk\xfcl k\xf6zeledik, hozz\xe1vet\xf5leg azonos magass\xe1gon, \xf6sszetart\xf3 ir\xe1nyon. Melyik l\xe9gij\xe1rm\xfbnek van els\xf5bbs\xe9ge ?",options:["'B' l\xe9gij\xe1rm\xfbnek, ha 'A' l\xe9gij\xe1rm\xfbvet balr\xf3l l\xe1tja","'A' l\xe9gij\xe1rm\xfbnek , ha 'B' l\xe9gij\xe1rm\xfbvet jobbr\xf3l l\xe1tja","'A' l\xe9gij\xe1rm\xfbnek, f\xfcggetlen\xfbl att\xf3l, hogy 'B' l\xe9gij\xe1rm\xfb milyen ir\xe1nyb\xf3l k\xf6zeledik","'B' l\xe9gij\xe1rm\xfbnek, f\xfcggetlen\xfbl att\xf3l, hogy 'A' l\xe9gij\xe1rm\xfb milyen ir\xe1nyb\xf3l k\xf6zeledik"],answer:"'B' l\xe9gij\xe1rm\xfbnek, ha 'A' l\xe9gij\xe1rm\xfbvet balr\xf3l l\xe1tja",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-153",subtopic:"L\xc9GIJOG",difficulty:"easy",question:"V\xf6r\xf6s rak\xe9ta a leveg\xf5ben l\xe9v\xf5 l\xe9gij\xe1rm\xfb r\xe9sz\xe9re azt jelenti, hogy:",options:["Ford\xfaljon vissza \xe9s sz\xe1lljon le.","Minden eddigi utas\xedt\xe1s \xe9rv\xe9nytelen, egyel\xf5re ne sz\xe1lljon le.","Adjon utat m\xe1sik l\xe9gij\xe1rm\xfbnek \xe9s folytassa a k\xf6r\xf6z\xe9st.","A rep\xfcl\xf5t\xe9r vesz\xe9lyes. Ne sz\xe1lljon le."],answer:"Minden eddigi utas\xedt\xe1s \xe9rv\xe9nytelen, egyel\xf5re ne sz\xe1lljon le.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-154",subtopic:"L\xc9GIJOG",difficulty:"easy",question:"Van-e Magyarorosz\xe1gon hat\xe1lyos t\xf6rv\xe9nyi szab\xe1lyoz\xe1sa a polg\xe1ri rep\xfcl\xe9snek?",options:["Van","Nincs","El\xf5k\xe9sz\xfcletben"],answer:"Van",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-155",subtopic:"L\xc9GIJOG",difficulty:"easy",question:"Melyik nemzetk\xf6zi szervezet m\xfbk\xf6dik az ENSZ szak\xe1gi szervezetek\xe9nt?",options:["ICAO","IATA","IFALPA"],answer:"ICAO",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-156",subtopic:"L\xc9GIJOG",difficulty:"easy",question:"Melyik szervezet gyakorolja a k\xf6zvetlen fel\xfcgyeletet a polg\xe1ri rep\xfcl\xe9s felett Magyarorsz\xe1gon?",options:["K\xf6zleked\xe9si F\xf5fel\xfcgyelet","K\xf6zleked\xe9si \xe9s H\xedrk\xf6zl\xe9si Miniszt\xe9rium","Polg\xe1ri L\xe9gik\xf6zleked\xe9s Biztons\xe1gi Szervezet","Polg\xe1ri L\xe9gik\xf6zleked\xe9si Hat\xf3s\xe1g"],answer:"Polg\xe1ri L\xe9gik\xf6zleked\xe9si Hat\xf3s\xe1g",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-157",subtopic:"L\xc9GIJOG",difficulty:"easy",question:"Melyik nemzetk\xf6zi egyezm\xe9ny sz\xf3l a l\xe9gij\xe1rm\xfbvek fed\xe9lzet\xe9n elk\xf6vetett b\xfbncselekm\xe9nyekr\xf5l?",options:["Toki\xf3i Egyezm\xe9ny","H\xe1gai Egyezm\xe9ny","Montreali Egyezm\xe9ny"],answer:"Toki\xf3i Egyezm\xe9ny",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-158",subtopic:"L\xc9GIJOG",difficulty:"easy",question:"Melyik nemzetk\xf6zi egyezm\xe9ny sz\xf3l a polg\xe1ri rep\xfcl\xe9s biztons\xe1ga elleni jogellenes cselekm\xe9nyek lek\xfczd\xe9s\xe9r\xf5l?",options:["H\xe1gai Egyezm\xe9ny","Montreali Egyezm\xe9ny","Toki\xf3i Egyezm\xe9ny"],answer:"Montreali Egyezm\xe9ny",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-159",subtopic:"L\xc9GIJOG",difficulty:"easy",question:"Melyik nemzetk\xf6zi egyezm\xe9ny sz\xf3l a l\xe9gij\xe1rm\xfbvek jogellens hatalomba ker\xedt\xe9s\xe9nek lek\xfczd\xe9s\xe9r\xf5l?",options:["Vars\xf3i Egyezm\xe9ny","Chicag\xf3i Egyezm\xe9ny","H\xe1gai Egyezm\xe9ny"],answer:"H\xe1gai Egyezm\xe9ny",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-160",subtopic:"L\xc9GIJOG",difficulty:"easy",question:"Magyarorsz\xe1g tagja-e az ICAO-nak?",options:["Igen","Nem","Felv\xe9tele folyamatban"],answer:"Igen",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-161",subtopic:"L\xc9GIJOG",difficulty:"easy",question:"Melyik ICAO Annex k\xf6telezi a l\xe9gij\xe1rm\xfb \xfczembentart\xf3j\xe1t arra, hogy a rep\xfcl\xe9sek v\xe9grehajt\xe1s\xe1t Rep\xfcl\xe9s V\xe9gehajt\xe1si K\xe9zik\xf6nyvben (Operations Manual) szab\xe1lyozza?",options:["Annex 1","Annex 6","Annex 14"],answer:"Annex 6",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-162",subtopic:"L\xc9GIJOG",difficulty:"easy",question:"Melyik ICAO Annex szab\xe1lyozza a szem\xe9lyi alkalmass\xe1g (Personal Licensing) k\xe9rd\xe9sk\xf6r\xe9t?",options:["Annex 1","Annex 10","Annex 14"],answer:"Annex 1",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-163",subtopic:"L\xc9GIJOG",difficulty:"easy",question:"Melyik ICAO Annex szab\xe1lyozza a szem\xe9lyi alkalmass\xe1g (Personal Licensing) k\xe9rd\xe9sk\xf6r\xe9t?",options:["Annex 2","Annex 8","Annex 14"],answer:"Annex 14",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-164",subtopic:"L\xc9GIJOG",difficulty:"easy",question:"Lakott ter\xfcleten k\xedv\xfcl a VFR-rep\xfcl\xe9sek sz\xe1m\xe1ra a minim\xe1lis rep\xfcl\xe9si magass\xe1g:",options:["50m ","150m ","300m "],answer:"150m ",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-165",subtopic:"L\xc9GIJOG",difficulty:"easy",question:"Lakott ter\xfclet, ember-, vagy \xe1llatcsoport felett a minim\xe1lis rep\xfcl\xe9si magass\xe1g VFR-rep\xfcl\xe9sek sz\xe1m\xe1ra:",options:["300 m a rep\xfcl\xf5g\xe9p, mint k\xf6z\xe9ppont k\xf6r\xfcli 600 m sugar\xfa k\xf6r\xf6n bel\xfcli legmagasabb terepakad\xe1ly felett \xfagy, hogy le\xe1ll\xf3 motorral is ki tudjunk siklani a ter\xfclet f\xf6l\xfcl.","500 m, de \xfagy, hogy le\xe1ll\xf3 motorral is ki tudjunk siklani a ter\xfclet f\xf6l\xfcl.","600 m a rep\xfcl\xf5g\xe9p, mint k\xf6z\xe9ppont k\xf6r\xfcli 300 m sugar\xfa k\xf6r\xf6n bel\xfcli legmagasabb terepakad\xe1ly felett \xfagy, hogy le\xe1ll\xf3 motorral is ki tudjunk siklani a ter\xfclet f\xf6l\xfcl."],answer:"300 m a rep\xfcl\xf5g\xe9p, mint k\xf6z\xe9ppont k\xf6r\xfcli 600 m sugar\xfa k\xf6r\xf6n bel\xfcli legmagasabb terepakad\xe1ly felett \xfagy, hogy le\xe1ll\xf3 motorral is ki tudjunk siklani a ter\xfclet f\xf6l\xfcl.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-166",subtopic:"L\xc9GIJOG",difficulty:"easy",question:"A Ferihegyi TMA-t (Ferihegy k\xf6zelk\xf6rzet\xe9t) VFR rep\xfcl\xe9s sor\xe1n keresztezhetj\xfck-e?",options:["Csak k\xfcl\xf6nleges enged\xe9ly birtok\xe1ban, illetve ferihegyi le-, ill. felsz\xe1ll\xe1s eset\xe9n.","Igen, de rep\xfcl\xe9si terv lead\xe1sa k\xf6telez\xf5 a rep\xfcl\xe9s megkezd\xe9se el\xf5tt minimum 3 \xf3r\xe1val.","Igen, de csak \xe9rv\xe9nyes rep\xfcl\xe9si terv \xe9s ir\xe1ny\xedt\xf3i enged\xe9ly birtok\xe1ban, melyet a bel\xe9p\xe9s el\xf5tt minimum 10 perccel meg kell k\xe9rni."],answer:"Igen, de csak \xe9rv\xe9nyes rep\xfcl\xe9si terv \xe9s ir\xe1ny\xedt\xf3i enged\xe9ly birtok\xe1ban, melyet a bel\xe9p\xe9s el\xf5tt minimum 10 perccel meg kell k\xe9rni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-167",subtopic:"L\xc9GIJOG",difficulty:"easy",question:"VFR rep\xfcl\xe9s tervezhet\xf5-e a ferihegyi CTR-en kereszt\xfcl?",options:["Csak 2000 feet f\xf6l\xf6tt.","Csak k\xfcl\xf6nleges enged\xe9ly birtok\xe1ban, illetve ferihegyi fel-, ill. lesz\xe1ll\xe1s eset\xe9n.","Csak akkor, ha van transzponder\xfcnk."],answer:"Csak k\xfcl\xf6nleges enged\xe9ly birtok\xe1ban, illetve ferihegyi fel-, ill. lesz\xe1ll\xe1s eset\xe9n.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-168",subtopic:"L\xc9GIJOG",difficulty:"easy",question:"Mikor \xe1ll\xedtjuk be a magass\xe1gm\xe9r\xf5t QNH nyom\xe1s szerint?",options:["Ha az \xe1tv\xe1lt\xe1si magass\xe1gon, vagy alatta fogunk rep\xfclni.","Mindig ezt haszn\xe1ljuk.","Ellen\xf5rz\xf6tt l\xe9gt\xe9ren k\xedv\xfcl."],answer:"Ha az \xe1tv\xe1lt\xe1si magass\xe1gon, vagy alatta fogunk rep\xfclni.",explanation:[{type:"text",content:"Ha az \xe1tv\xe1lt\xe1si magass\xe1gon vagy alatta rep\xfcl\xfcnk, az azt jelenti, hogy a tengerszint feletti magass\xe1got a helyi l\xe9gk\xf6ri nyom\xe1s (QNH) szerint kell meghat\xe1rozni, mivel a l\xe9gk\xf6rben a nyom\xe1s v\xe1ltozik a tengerszintt\u0151l elt\xe9r\u0151 magass\xe1gokban. Az \xe1tv\xe1lt\xe1si magass\xe1g alatt az QNH nyom\xe1sreferencia-rendszer a legpontosabb nyom\xe1sreferencia-rendszer a magass\xe1g meghat\xe1roz\xe1s\xe1hoz, mivel az a val\xf3s l\xe9gk\xf6ri nyom\xe1s \xe9rt\xe9ket adja meg. Ha ezt az \xe9rt\xe9ket be\xe1ll\xedtjuk a magass\xe1gm\xe9r\u0151ben, akkor pontosan tudjuk meghat\xe1rozni a rep\xfcl\u0151g\xe9p tengerszint feletti magass\xe1g\xe1t.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A magass\xe1gm\xe9r\u0151t QNH nyom\xe1s szerint \xe1ltal\xe1ban a rep\xfcl\xe9s el\u0151tt, a felsz\xe1ll\xe1s el\u0151tt \xe1ll\xedtj\xe1k be. Az QNH a helyi l\xe9gk\xf6ri nyom\xe1s \xe9rt\xe9ke a tengerszinten, \xedgy a magass\xe1gm\xe9r\u0151 a tengerszint feletti magass\xe1got mutatja, ha az QNH-t \xe1ll\xedtjuk be. Ha az \xe1tv\xe1lt\xe1si magass\xe1g alatt rep\xfcl\xfcnk, akkor az QNH a legpontosabb nyom\xe1sreferencia-rendszer a magass\xe1g meghat\xe1roz\xe1s\xe1ra.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Az \xe1tv\xe1lt\xe1si magass\xe1g az a magass\xe1g, ahol az adott helyi l\xe9gk\xf6ri nyom\xe1shoz tartoz\xf3 szabv\xe1nyos l\xe9gk\xf6ri nyom\xe1s (STD) \xe9rt\xe9ke kezd\u0151dik. Ha az \xe1tv\xe1lt\xe1si magass\xe1g f\xf6l\xe9 emelked\xfcnk, akkor az STD nyom\xe1sreferencia-rendszert kell haszn\xe1lnunk a magass\xe1g meghat\xe1roz\xe1s\xe1ra. Ha az \xe1tv\xe1lt\xe1si magass\xe1g alatt maradunk, akkor az QNH-t kell haszn\xe1lnunk.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Fontos megjegyezni, hogy ha a l\xe9gk\xf6ri nyom\xe1s jelent\u0151sen v\xe1ltozik a rep\xfcl\xe9s sor\xe1n, akkor a magass\xe1gm\xe9r\u0151t \xfajra kell \xe1ll\xedtani a megfelel\u0151 nyom\xe1sreferencia-rendszerre, hogy pontosan tudjuk a rep\xfcl\u0151g\xe9p magass\xe1g\xe1t a tengerszint felett.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Az \xe1tv\xe1lt\xe1si magass\xe1g az a magass\xe1g, ahol az adott helyi l\xe9gk\xf6ri nyom\xe1shoz tartoz\xf3 szabv\xe1nyos l\xe9gk\xf6ri nyom\xe1s (STD) \xe9rt\xe9ke kezd\u0151dik. Az \xe1tv\xe1lt\xe1si magass\xe1g f\xf6l\xf6tt az STD nyom\xe1sreferencia-rendszer a megfelel\u0151 nyom\xe1sreferencia-rendszer a magass\xe1g meghat\xe1roz\xe1s\xe1hoz."}]},{id:"question-169",subtopic:"L\xc9GIJOG",difficulty:"easy",question:"Mikor \xe1ll\xedtjuk be a magass\xe1gm\xe9r\xf5t standard nyom\xe1s szerint?",options:["Ellen\xf5rz\xf6tt l\xe9gt\xe9rben","Nemzetk\xf6zi rep\xfcl\xe9sek sor\xe1n","Az \xe1tv\xe1lt\xe1si szinten \xe9s f\xf6l\xf6tte rep\xfclve"],answer:"Az \xe1tv\xe1lt\xe1si szinten \xe9s f\xf6l\xf6tte rep\xfclve",explanation:[{type:"text",content:"Ha az \xe1tv\xe1lt\xe1si magass\xe1gon vagy alatta rep\xfcl\xfcnk, az azt jelenti, hogy a tengerszint feletti magass\xe1got a helyi l\xe9gk\xf6ri nyom\xe1s (QNH) szerint kell meghat\xe1rozni, mivel a l\xe9gk\xf6rben a nyom\xe1s v\xe1ltozik a tengerszintt\u0151l elt\xe9r\u0151 magass\xe1gokban. Az \xe1tv\xe1lt\xe1si magass\xe1g alatt az QNH nyom\xe1sreferencia-rendszer a legpontosabb nyom\xe1sreferencia-rendszer a magass\xe1g meghat\xe1roz\xe1s\xe1hoz, mivel az a val\xf3s l\xe9gk\xf6ri nyom\xe1s \xe9rt\xe9ket adja meg. Ha ezt az \xe9rt\xe9ket be\xe1ll\xedtjuk a magass\xe1gm\xe9r\u0151ben, akkor pontosan tudjuk meghat\xe1rozni a rep\xfcl\u0151g\xe9p tengerszint feletti magass\xe1g\xe1t.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Az \xe1tv\xe1lt\xe1si magass\xe1g az a magass\xe1g, ahol az adott helyi l\xe9gk\xf6ri nyom\xe1shoz tartoz\xf3 szabv\xe1nyos l\xe9gk\xf6ri nyom\xe1s (STD) \xe9rt\xe9ke kezd\u0151dik. Az \xe1tv\xe1lt\xe1si magass\xe1g f\xf6l\xf6tt az STD nyom\xe1sreferencia-rendszer a megfelel\u0151 nyom\xe1sreferencia-rendszer a magass\xe1g meghat\xe1roz\xe1s\xe1hoz."}]},{id:"question-170",subtopic:"L\xc9GIJOG",difficulty:"easy",question:"Mikor fogjuk a transzpondert 'C' \xfczemm\xf3dban m\xfbk\xf6dtetni? (Magass\xe1gkijelz\xe9st is ad)",options:["Ha van, \xe9s j\xf3l m\xfbk\xf6dik","Ha adtam le rep\xfcl\xe9si tervet","9500 feet felett, ill. minden ellen\xf5rz\xf6tt l\xe9gt\xe9rben"],answer:"Ha van, \xe9s j\xf3l m\xfbk\xf6dik",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-171",subtopic:"L\xc9GIJOG",difficulty:"easy",question:"Magyarorsz\xe1gon az ICAO aj\xe1nl\xe1s\xe1nak megfelel\xf5en a VFR-rep\xfcl\xe9sekre vonatkoz\xf3 minim\xe1lis l\xe1t\xe1st\xe1vols\xe1g \xe1tlagos sebess\xe9g\xfb rep\xfcl\xf5g\xe9pekn\xe9l:",options:["FL 100 felett 10 km, alatta 3 km","5 km \xe9s 10 km k\xf6z\xf6tt","'C' \xe9s 'D' l\xe9gt\xe9rben FL 100 f\xf6l\xf6tt 8 km, alatta 5km, 'F' \xe9s 'G' l\xe9gt\xe9rben 5 km"],answer:"'C' \xe9s 'D' l\xe9gt\xe9rben FL 100 f\xf6l\xf6tt 8 km, alatta 5km, 'F' \xe9s 'G' l\xe9gt\xe9rben 5 km",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-172",subtopic:"L\xc9GIJOG",difficulty:"easy",question:"A felh\xf5kt\xf6l val\xf3 minim\xe1lis t\xe1vols\xe1g VFR-rep\xfcl\xe9s eset\xe9n:",options:["Minden l\xe9gt\xe9rben k\xf6telez\xf5 az 1500 m v\xedzszintes \xe9s a 300m f\xfcgg\xf5leges t\xe1vols\xe1got megtartani","'C','D' \xe9s 'F' l\xe9gt\xe9rben 1500 m v\xedzszintes, 300 m f\xfcgg\xf5leges, 'G' l\xe9gt\xe9rben a felh\xf5k\xf6n k\xedv\xfcl kell tart\xf3zkodni, folyamatos talajl\xe1t\xe1s sz\xfcks\xe9ges","A felh\xf5kt\xf5l val\xf3 k\xf6telez\xf5 t\xe1vols\xe1g a zivatarfelh\xf5kre vonatkozik, mivel azok a rep\xfcl\xe9sre vesz\xe9lyesek lehetnek"],answer:"'C','D' \xe9s 'F' l\xe9gt\xe9rben 1500 m v\xedzszintes, 300 m f\xfcgg\xf5leges, 'G' l\xe9gt\xe9rben a felh\xf5k\xf6n k\xedv\xfcl kell tart\xf3zkodni, folyamatos talajl\xe1t\xe1s sz\xfcks\xe9ges",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-173",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Egy rep\xfcl\xf5g\xe9p \xe1trep\xfcl\xe9st hajt v\xe9gre. Utaz\xf3rep\xfcl\xe9skor a CAS 150 csom\xf3, a TAS 180 csom\xf3, az \xe1tlagos GS 210 csom\xf3. A rep\xfcl\xe9si terv sebess\xe9g rovat\xe1ba a k\xf6vetkez\xf5t kell \xedrni",options:["N0180","K0210","K0180","K0150"],answer:"N0180",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-174",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl mely rep\xfcl\xe9sekhez k\xf6telez\xf5 rep\xfcl\xe9si tervet kit\xf6lteni: &lt;br&gt; 1 B\xe1rmely k\xf6zforgalm\xfa rep\xfcl\xe9s&lt;br&gt;2 B\xe1rmely IFR rep\xfcl\xe9s &lt;br&gt; 3 B\xe1rmely rep\xfcl\xe9s olyan k\xf6rzet felett, melyet abb\xf3l a c\xe9lb\xf3l hoztak l\xe9tre , hogy a riaszt\xf3 &lt;br&gt; \xe9s kutat\xf3-ment\xf5 szolg\xe1latok munk\xe1j\xe1t megk\xf6nny\xedts\xe9k &lt;br&gt; 4 B\xe1rmely \xe1llamhat\xe1rt \xe1tl\xe9p\xf5 rep\xfcl\xe9s &lt;br&gt; 5 B\xe1rmely rep\xfcl\xe9s mely v\xedz felett halad",options:["1+5","1+2+3","3+4+5","2+4"],answer:"2+4",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-175",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Mi a r\xe1di\xf3\xf6sszek\xf6ttet\xe9s megszakad\xe1sa eset\xe9n haszn\xe1latos transzponder k\xf3d?",options:["7500","7600","7700","6700"],answer:"7600",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-176",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Egy rep\xfcl\xf5g\xe9p 7600 -\xe1t \xe1ll\xedt be transzponder\xe9n. Ez a k\xf6vetkez\xf5t jelenti:",options:["K\xe9ptelen a r\xe1di\xf3kapcsolat felv\xe9tel\xe9re a r\xe1di\xf3k\xe9sz\xfcl\xe9k meghib\xe1sod\xe1sa miatt.","A kit\xe9r\xf5 rep\xfcl\xf5t\xe9rre m\xf3dos\xedtja a rep\xfcl\xe9st.","Azonnali rep\xfcl\xe9si szint v\xe1lt\xe1st k\xe9r.","K\xe9nyszer\xedtett lesz\xe1ll\xe1st jelez."],answer:"K\xe9ptelen a r\xe1di\xf3kapcsolat felv\xe9tel\xe9re a r\xe1di\xf3k\xe9sz\xfcl\xe9k meghib\xe1sod\xe1sa miatt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-177",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Hogyan kell a vak ad\xe1st v\xe9grehajtani?",options:["A k\xe9nyszerhelyzeti frekvenci\xe1n.","Csak egyszer a kijel\xf6lt frekvenci\xe1n.","K\xe9tszer a kijel\xf6lt frekvenci\xe1n.","Csak VFR szerinti rep\xfcl\xe9s eset\xe9n kell v\xe9grehajtani."],answer:"K\xe9tszer a kijel\xf6lt frekvenci\xe1n.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-178",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"A k\xf6vetkez\xf5k k\xf6z\xfcl melyik esetben kell a 7600 transzponder k\xf3dot be\xe1ll\xedtani?",options:["Rossz id\xf5j\xe1r\xe1si k\xf6r\xfclm\xe9nyek k\xf6z\xf6tti rep\xfcl\xe9skor.","R\xe1di\xf3hiba eset\xe9n.","Tiltott l\xe9gt\xe9r megk\xf6zel\xedt\xe9sekor.","Sivatagos ter\xfclet feletti rep\xfcl\xe9skor."],answer:"R\xe1di\xf3hiba eset\xe9n.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-179",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"A k\xf6vetkez\xf5k k\xf6z\xfcl melyik nemzetk\xf6zi v\xe9szfrekvencia?",options:["6500 KHz","122.500 MHz","121.500 MHz","121.050 MHz"],answer:"121.500 MHz",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-180",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Milyen transzponder k\xf3dot kell a v\xe9szhelyzetben lev\xf5 l\xe9gij\xe1rm\xfbv\xf6n be\xe1ll\xedtani?",options:["6700","7500","7600","7700"],answer:"7700",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-181",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Milyen esetben kell a 7700-as transzponder k\xf3dot be\xe1ll\xedtani?",options:["V\xe9szhelyzetben.","SID rep\xfcl\xe9se k\xf6zben.","Ellen\xf5rz\xf6tt l\xe9gt\xe9rben rep\xfclve.","Az \xe1tv\xe1lt\xe1si szint keresztez\xe9sekor."],answer:"V\xe9szhelyzetben.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-182",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"A s\xfcrg\xf5ss\xe9get a k\xf6vetkez\xf5 k\xe9ppen defini\xe1lhatjuk :",options:["Olyan \xe1llapot , amikor s\xfalyos vesz\xe9ly fenyeget , vagy fenyegethet , \xe9s azonnali beavatkoz\xe1sra van sz\xfcks\xe9g.","Azt az \xe1llapotot nevezz\xfck \xedgy , amikor a rep\xfcl\xf5g\xe9p egy ILS megk\xf6zel\xedt\xe9s sor\xe1n az ir\xe1nys\xe1vot elfogja.","Olyan \xe1llapot , amikor a fed\xe9lzeten vagy l\xe1t\xf3t\xe1vols\xe1gon bel\xfcl tal\xe1lhat\xf3 szem\xe9ly biztons\xe1ga vesz\xe9lyben van \xe9s azonnali beavatkoz\xe1sra van sz\xfcks\xe9g.","Olyan \xe1llapot , amikor a l\xe9gij\xe1rm\xfb , vagy m\xe1s j\xe1rm\xfbvek , vagy a fed\xe9lzeten tart\xf3zkod\xf3 szem\xe9lyek biztons\xe1ga vesz\xe9lyben van , de nincs sz\xfcks\xe9g azonnali beavatkoz\xe1sra."],answer:"Olyan \xe1llapot , amikor a l\xe9gij\xe1rm\xfb , vagy m\xe1s j\xe1rm\xfbvek , vagy a fed\xe9lzeten tart\xf3zkod\xf3 szem\xe9lyek biztons\xe1ga vesz\xe9lyben van , de nincs sz\xfcks\xe9g azonnali beavatkoz\xe1sra.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-183",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"S\xfcrg\xf5ss\xe9gi \xfczenetet mind\xedg meg kell el\xf5znie a k\xf6vetkez\xf5nek:",options:["MAYDAY , h\xe1romszor.","URGENCY , h\xe1romszor.","PAN PAN , h\xe1romszor.","ALERFA , h\xe1romszor."],answer:"PAN PAN , h\xe1romszor.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-184",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\xe9si tervben a sebess\xe9g rovatban meg kell jel\xf6lni az utaz\xf3rep\xfcl\xe9s, vagy annak els\xf5 szakasz\xe1nak utaz\xf3sebess\xe9g\xe9t. Melyik sebess\xe9gfajt\xe1t kell felt\xfcntetni?",options:["EAS","TAS","IAS","becs\xfclt GS"],answer:"TAS",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-185",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"P\xe1rhuzamos fut\xf3p\xe1ly\xe1k eset\xe9n, a fut\xf3p\xe1ly\xe1t azonos\xedt\xf3 sz\xe1mokat az al\xe1bbiak szerint kell kieg\xe9sz\xedteni:",options:["Egy bet\xfcvel - pl. 2 p\xe1rhuzamos fut\xf3p\xe1lya eset\xe9n 'L' \xe9s 'R', 3 fut\xf3p\xe1lya eset\xe9n 'L', 'C' \xe9s 'R'.","Egy sz\xe1mmal, mint pl. '0' \xe9s '01' k\xe9t p\xe1rhuzamos fut\xf3p\xe1lya eset\xe9n.","Egy bet\xfcvel 2 p\xe1rhuzamos fut\xf3p\xe1lya eset\xe9n.","Egy bet\xfcvel - pl. 3 p\xe1rhuzamos fut\xf3p\xe1lya eset\xe9n a k\xe9t sz\xe9ls\xf5 'L' \xe9s 'R' \xe9s a k\xf6z\xe9ps\xf5n\xe9l nincs bet\xfc."],answer:"Egy bet\xfcvel - pl. 2 p\xe1rhuzamos fut\xf3p\xe1lya eset\xe9n 'L' \xe9s 'R', 3 fut\xf3p\xe1lya eset\xe9n 'L', 'C' \xe9s 'R'.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-186",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Milyen k\xf6r\xfclm\xe9nyek sz\xfcks\xe9gesek ahhoz, hogy egy rep\xfcl\xf5teret ellen\xf5rz\xf6ttnek tekintsenek?",options:["A rep\xfcl\xf5t\xe9ren rep\xfcl\xf5t\xe9ri ir\xe1ny\xedt\xf3 toronynak kell m\xfbk\xf6dnie.","A rep\xfcl\xf5t\xe9rnek rep\xfcl\xf5t\xe9ri ir\xe1ny\xedt\xf3 k\xf6rzetben kell elhelyezkednie.","A rep\xfcl\xf5t\xe9rnek egy ellen\xf5rz\xf6tt l\xe9gt\xe9rben kell elhelyezkednie.","A rep\xfcl\xf5t\xe9rnek egy rep\xfcl\xf5t\xe9ri ir\xe1ny\xedt\xf3 k\xf6rzetben (CTR) kell lennie \xe9s rep\xfcl\xf5t\xe9ri ir\xe1ny\xedt\xf3 toronnyal felszerelve."],answer:"A rep\xfcl\xf5t\xe9ren rep\xfcl\xf5t\xe9ri ir\xe1ny\xedt\xf3 toronynak kell m\xfbk\xf6dnie.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-187",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Melyik SSR k\xf3dot kell haszn\xe1lni 'A' m\xf3dban ahhoz, hogy egy l\xe9gij\xe1rm\xfb k\xe9nyszerhelyzete felismerhet\xf5 legyen ?",options:["7500","7600","7700","7000"],answer:"7700",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-188",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Melyik m\xe1sodlagos radar k\xf3dot kell alkalmazni annak felismertet\xe9s\xe9hez, hogy egy l\xe9gij\xe1rm\xfb jogellenes beavatkoz\xe1s alatt \xe1ll?",options:["Code 7700.","Code 7500.","Code 7600.","Code 2000."],answer:"Code 7500.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-189",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"VFR rep\xfcl\xe9s nem hajthat\xf3 v\xe9gre v\xe1rosok lakott ter\xfclete felett...",options:["alacsonyabban, mint a legmagasabb akad\xe1ly.","kevesebb, mint 500 l\xe1b magass\xe1gon a legmagasabb akad\xe1ly felett","kevesebb, mint 2000 l\xe1b magass\xe1gon a rep\xfcl\xf5g\xe9p 600 m-es k\xf6rzet\xe9ben tal\xe1lhat\xf3 legmagasab akad\xe1lyhoz k\xe9pest.","kevesebb, mint 1000 l\xe1b magass\xe1gon a rep\xfcl\xf5g\xe9p 600 m-es k\xf6rzet\xe9ben tal\xe1lhat\xf3 legmagasabb akad\xe1lyhoz k\xe9pest."],answer:"kevesebb, mint 1000 l\xe1b magass\xe1gon a rep\xfcl\xf5g\xe9p 600 m-es k\xf6rzet\xe9ben tal\xe1lhat\xf3 legmagasabb akad\xe1lyhoz k\xe9pest.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-190",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"A TMA-t (Ferihegy k\xf6zelk\xf6rzet\xe9t) VFR-rep\xfcl\xe9s sor\xe1n keresztezhetj\xfck-e?",options:["Csak k\xfcl\xf6n enged\xe9ly birtok\xe1ban, illetve ferihegyi fel-, lesz\xe1ll\xe1s eset\xe9n.","Igen, de csak \xe9rv\xe9nyes rep\xfcl\xe9si terv \xe9s ir\xe1ny\xedt\xf3i enged\xe9ly birtok\xe1ban, melyet a bel\xe9p\xe9s el\xf5tt minimum 10 perccel meg kell k\xe9rni.","Igen, de rep\xfcl\xe9si terv lead\xe1sa k\xf6telez\xf5 a rep\xfcl\xe9s megkezd\xe9se el\xf5tt minimum 3 \xf3r\xe1val."],answer:"Igen, de csak \xe9rv\xe9nyes rep\xfcl\xe9si terv \xe9s ir\xe1ny\xedt\xf3i enged\xe9ly birtok\xe1ban, melyet a bel\xe9p\xe9s el\xf5tt minimum 10 perccel meg kell k\xe9rni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-191",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"VFR rep\xfcl\xe9s tervezhet\xf5-e a ferihegyi CTR-en kereszt\xfcl?",options:["Csak k\xfcl\xf6n enged\xe9ly birtok\xe1ban, illetve ferihegyi fel-, lesz\xe1ll\xe1s eset\xe9n.","Csak 2000 feet f\xf6l\xf6tt.","Csak akkor, ha van transzponder\xfcnk."],answer:"Csak k\xfcl\xf6n enged\xe9ly birtok\xe1ban, illetve ferihegyi fel-, lesz\xe1ll\xe1s eset\xe9n.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-192",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Mikor \xe1ll\xedtjuk be a magass\xe1gm\xe9r\xf5t QNH nyom\xe1s szerint?",options:["Ha az \xe1tv\xe1lt\xe1si magass\xe1gon, vagy alatta fogunk rep\xfclni.","Mindig ezt haszn\xe1ljuk.","Ellen\xf5rz\xf6tt l\xe9gt\xe9ren k\xedv\xfcl."],answer:"Ha az \xe1tv\xe1lt\xe1si magass\xe1gon, vagy alatta fogunk rep\xfclni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-193",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Mikor \xe1ll\xedtjuk be a magass\xe1gm\xe9r\xf5t standard nyom\xe1s szerint? (QNE=1013 hPa)",options:["Ellen\xf5rz\xf6tt l\xe9gt\xe9rben.","Nemzetk\xf6zi rep\xfcl\xe9sek sor\xe1n.","Az \xe1tv\xe1lt\xe1si szinten \xe9s f\xf6l\xf6tte rep\xfclve."],answer:"Az \xe1tv\xe1lt\xe1si szinten \xe9s f\xf6l\xf6tte rep\xfclve.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-194",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Magyarorsz\xe1gon a k\xf6vetkez\xf5 l\xe9gterek vannak:",options:["A,B,C,D,F,G","A,C,F,G","A,C,D,F,G"],answer:"A,C,D,F,G",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-195",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"Magyarorsz\xe1gon az ICAO aj\xe1nl\xe1s\xe1nak megfelel\xf5en a VFR rep\xfcl\xe9sekre vonatkoz\xf3 minim\xe1lis l\xe1t\xe1st\xe1vols\xe1g \xe1tlagos sebess\xe9g\xfb rep\xfcl\xf5g\xe9pekn\xe9l:",options:["'C' \xe9s 'D' l\xe9gt\xe9rben FL100 f\xf6l\xf6tt 8 km, alatta 5 km, 'F' \xe9s 'G' l\xe9gt\xe9rben 5 km.","5 km \xe9s 10 km k\xf6z\xf6tt.","FL 100 felett 10 km, alatta 3 km."],answer:"'C' \xe9s 'D' l\xe9gt\xe9rben FL100 f\xf6l\xf6tt 8 km, alatta 5 km, 'F' \xe9s 'G' l\xe9gt\xe9rben 5 km.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-196",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI SZAB\xc1LYOK",difficulty:"easy",question:"A felh\xf5kt\xf5l val\xf3 minim\xe1lis t\xe1vols\xe1g VFR rep\xfcl\xe9s eset\xe9n:",options:["Minden l\xe9gt\xe9rben k\xf6telez\xf5 az 1500 m v\xedzszintes \xe9s a 300 m f\xfcgg\xf5leges t\xe1vols\xe1got megtartani.","'C','D' \xe9s 'F' l\xe9gt\xe9rben 1500 m v\xedzszintes, 300 m f\xfcgg\xf5leges, 'G' l\xe9gt\xe9rben a felh\xf5k\xf6n k\xedv\xfbl kell tart\xf3zkodni, folyamatos talajl\xe1t\xe1s sz\xfcks\xe9ges.","A felh\xf5kt\xf5l val\xf3 k\xf6telez\xf5 t\xe1vols\xe1g a zivatarfelh\xf5kre vonatkozik, mivel azok a rep\xfcl\xe9sre vesz\xe9lyesek lehetnek."],answer:"'C','D' \xe9s 'F' l\xe9gt\xe9rben 1500 m v\xedzszintes, 300 m f\xfcgg\xf5leges, 'G' l\xe9gt\xe9rben a felh\xf5k\xf6n k\xedv\xfbl kell tart\xf3zkodni, folyamatos talajl\xe1t\xe1s sz\xfcks\xe9ges.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]}]},{topic:"L\xe9gij\xe1rm\u0171 \xe1lltal\xe1nos ismeretek",questions:[{id:"question-1",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Ha a rep\xfcl\u0151t\xe9ren \xe1ll\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9p magass\xe1gm\xe9r\u0151j\xe9n a rep\xfcl\u0151t\xe9rre sz\xe1m\xedtott QNH-t \xe1ll\xedtjuk be, akkor a magass\xe1gm\xe9r\u0151 \u2026",options:["1013,25 hPa alapj\xe1n mutat.","0-t mutat.","a rep\xfcl\u0151t\xe9r k\xf6zepes tengerszint feletti magass\xe1g\xe1t mutatja."],answer:"a rep\xfcl\u0151t\xe9r k\xf6zepes tengerszint feletti magass\xe1g\xe1t mutatja.",explanation:[{type:"text",content:"A QNH az aktu\xe1lis tengerszint feletti l\xe9gk\xf6ri nyom\xe1st jelenti, amelyet a rep\xfcl\u0151g\xe9p magass\xe1g\xe1nak pontos meghat\xe1roz\xe1s\xe1hoz haszn\xe1lnak.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Ha a rep\xfcl\u0151t\xe9ren \xe1ll\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9p magass\xe1gm\xe9r\u0151j\xe9n a rep\xfcl\u0151t\xe9rre sz\xe1m\xedtott QNH-t \xe1ll\xedtjuk be, akkor a magass\xe1gm\xe9r\u0151 a rep\xfcl\u0151t\xe9r tengerszint feletti magass\xe1g\xe1t fogja mutatni. Ez az\xe9rt van, mert az QNH a tengerszint feletti nyom\xe1s \xe9rt\xe9ke a rep\xfcl\u0151t\xe9r felett, amelyet a magass\xe1gm\xe9r\u0151 haszn\xe1l a magass\xe1g kisz\xe1m\xedt\xe1s\xe1hoz. Teh\xe1t ha a QNH-t a rep\xfcl\u0151t\xe9rre sz\xe1m\xedtjuk, akkor a magass\xe1gm\xe9r\u0151 azt a magass\xe1got fogja mutatni, amelyen a rep\xfcl\u0151t\xe9r tal\xe1lhat\xf3 a tengerszint felett.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Azonban fontos megjegyezni, hogy ha a rep\xfcl\u0151g\xe9p a rep\xfcl\u0151t\xe9ren k\xedv\xfclre emelkedik, akkor a magass\xe1gm\xe9r\u0151 \xe9rt\xe9ke megv\xe1ltozik att\xf3l f\xfcgg\u0151en, hogy milyen magasra emelkedett, mivel a l\xe9gk\xf6ri nyom\xe1s cs\xf6kken a tengerszint felett. Ez\xe9rt fontos, hogy a rep\xfcl\u0151g\xe9p a rep\xfcl\xe9s sor\xe1n rendszeresen \xe1ll\xedtsa be a magass\xe1gm\xe9r\u0151t az aktu\xe1lis l\xe9gk\xf6ri nyom\xe1sreferencia-rendszerre (QNH, QFE, vagy STD), hogy pontosan tudja, hol tart\xf3zkodik a tengerszint felett."}]},{id:"question-2",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A Pitot-statikus rendszerben uralkod\xf3 v\xe1kuum norm\xe1l \xfczemi \xe9rt\xe9k\xe9r\u0151l a v\xe1kuumm\xe9r\u0151 ad inform\xe1ci\xf3t.",options:["Igaz","Hamis"],answer:"Hamis",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-3",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A beh\xfazhat\xf3 fut\xf3m\u0171ves t\xedpusokn\xe1l \u2026 20-25%-kal cs\xf6kken.",options:["a k\xe1ros ellen\xe1ll\xe1s","az interferencia ellen\xe1ll\xe1s"," az induk\xe1lt ellen\xe1ll\xe1s"],answer:"a k\xe1ros ellen\xe1ll\xe1s",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-4",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A CAS sebess\xe9g \u2026",options:["meghat\xe1roz\xe1sa a Pitot-statikus rendszer be\xe9p\xedt\xe9si hib\xe1i miatt sz\xfcks\xe9ges.","meghat\xe1roz\xe1sa a l\xe9gk\xf6r s\u0171r\u0171s\xe9gv\xe1ltoz\xe1sa miatt, navig\xe1ci\xf3s sz\xe1m\xedt\xe1sok elv\xe9gz\xe9se \xe9rdek\xe9ben sz\xfcks\xe9ges.","a sebess\xe9gm\xe9r\u0151r\u0151l leolvasott \xe9rt\xe9k.","meghat\xe1roz\xe1sa a leveg\u0151 \xf6sszenyomhat\xf3s\xe1g\xe1b\xf3l sz\xe1rmaz\xf3 m\xe9r\xe9si hiba miatt sz\xfcks\xe9ges."],answer:"meghat\xe1roz\xe1sa a Pitot-statikus rendszer be\xe9p\xedt\xe9si hib\xe1i miatt sz\xfcks\xe9ges.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-5",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Ha a szerkezet szil\xe1rds\xe1g\xe1t a biztons\xe1gi sz\xe1mmal jellemezz\xfck, melyik sz\xe1rnyelrendez\xe9s ad\xf3dik a legnagyobb szil\xe1rds\xe1g\xfara?",options:["B\xe1rmelyik.","Az fels\u0151sz\xe1rnyas elrendez\xe9s.","A duplasz\xe1rnyas elrendez\xe9s.","Az als\xf3sz\xe1rnyas elrendez\xe9s."],answer:"B\xe1rmelyik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-6",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A korszer\u0171 kisrep\xfcl\u0151g\xe9pekn\xe9l haszn\xe1lt bels\u0151\xe9g\xe9s\u0171 n\xe9gy\xfctem\u0171 Otto-motorok eset\xe9ben hengerelrendez\xe9s szempontj\xe1b\xf3l melyik a legjellemz\u0151bb?",options:["Soros elrendez\xe9s.","Soros l\xf3g\xf3 elrendez\xe9s.","Csillagmotor.","Boxermotor."],answer:"Boxermotor.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-7",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A T-vez\xe9rs\xedkok h\xe1tr\xe1nya, hogy m\u0171k\xf6d\xe9s\xfcket ronthatj\xe1k a sz\xe1rnyr\xf3l lev\xe1l\xf3 \xe1raml\xe1sok.",options:["Igaz","Hamis"],answer:"Hamis",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-8",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A kisrep\xfcl\u0151g\xe9pek sz\xe1m\xe1ra jellemz\u0151en el\xe9rhet\u0151 magass\xe1gig (ahol az \xf6sszenyomhat\xf3s\xe1gi hib\xe1t figyelmen k\xedv\xfcl hagyhatjuk) az IAS-ban meghat\xe1rozott \xe1tes\xe9si sebess\xe9g a magass\xe1g n\xf6veked\xe9s\xe9vel \u2026",options:["Nem v\xe1ltozik.","Cs\xf6kken.","N\u0151."],answer:"Nem v\xe1ltozik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-9",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A terhel\xe9si t\xf6bbes megmutatja, hogy egys\xe9gnyi sz\xe1rnyfel\xfcletre mekkora s\xfalyterhel\xe9s jut.",options:["Igaz","Hamis"],answer:"Hamis",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-10",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A magass\xe1gm\xe9r\u0151 m\u0171szerh\xe1z\xe1ba a \u2026 vezetik be. \xc9rz\xe9kel\u0151je egy \u2026",options:["az \xf6ssznyom\xe1st \u2013 aneroid szelence.","a statikus nyom\xe1st \u2013 aneroid szelence."," az \xf6ssznyom\xe1st \u2013 Vidi-szelence."," a statikus nyom\xe1st \u2013 Vidi-szelence."],answer:"a statikus nyom\xe1st \u2013 aneroid szelence.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-11",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Milyen man\u0151vereket enged\xe9lyez az EASA a Utility kateg\xf3ri\xe1j\xfa rep\xfcl\u0151g\xe9pekn\xe9l CS-23 szerint?",options:["Korl\xe1tlan m\u0171rep\xfcl\xe9s.","\xc1tes\xe9s, fordul\xf3 90\xb0-os bed\xf6nt\xe9sig, dug\xf3h\xfaz\xf3 (ha a gy\xe1rt\xf3 engedi), laza nyolcas, gyertya.","\xc1tes\xe9s, fordul\xf3 60\xb0-os bed\xf6nt\xe9sig, dug\xf3h\xfaz\xf3 (ha a gy\xe1rt\xf3 engedi), laza nyolcas, gyertya.","\xc1tes\xe9s, fordul\xf3 60\xb0-os bed\xf6nt\xe9sig, laza nyolcas, gyertya."],answer:"\xc1tes\xe9s, fordul\xf3 90\xb0-os bed\xf6nt\xe9sig, dug\xf3h\xfaz\xf3 (ha a gy\xe1rt\xf3 engedi), laza nyolcas, gyertya.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-12",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"K\xe9t (teljesen azonos) rep\xfcl\u0151g\xe9p (NEL k\xf6r\xfclm\xe9nyek k\xf6z\xf6tt) sz\xe9lcsendben k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 magass\xe1gon azonos f\xf6ld feletti sebess\xe9ggel rep\xfcl v\xedzszintesen. Milyen rel\xe1ci\xf3 van a k\xe9t rep\xfcl\u0151g\xe9p IAS sebess\xe9ge k\xf6z\xf6tt?",options:["Azonos a k\xe9t rep\xfcl\u0151g\xe9p IAS sebess\xe9ge.","A magasabban k\xf6zleked\u0151nek kisebb az IAS sebess\xe9ge.","Az alacsonyabban k\xf6zleked\u0151nek kiesebb az IAS sebess\xe9ge."],answer:"A magasabban k\xf6zleked\u0151nek kisebb az IAS sebess\xe9ge.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-13",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik f\xe9kt\xedpusra igaz, hogy a f\xe9kbet\xe9teket mindk\xe9t oldalr\xf3l dugatty\xfak nyomj\xe1k a f\xe9kt\xe1rcs\xe1ra.",options:["Az \xfasz\xf3nyerges t\xe1rcsaf\xe9kre.","A fixnyerges t\xe1rcsaf\xe9kre."," Az duplex pof\xe1s f\xe9kre."],answer:"A fixnyerges t\xe1rcsaf\xe9kre.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-14",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A sz\xe1rny hajl\xedt\xf3 ig\xe9nybev\xe9tel\xe9t rep\xfcl\xe9s k\xf6zben cs\xf6kkenti a sz\xe1rnyban elhelyezett t\xfczel\u0151anyag \xe9s a sz\xe1rnyra f\xfcggesztett hajt\xf3m\u0171 vagy p\xf3ttart\xe1ly t\xf6megereje.",options:["Igaz","Hamis"],answer:"Igaz",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-15",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A Pitot-cs\u0151b\u0151l sz\xe1rmaz\xf3 nyom\xe1s \u2026",options:["a dinamikus \xe9s a statikus nyom\xe1s \xf6sszege.","az \xf6ssznyom\xe1s \xe9s a dinamikus nyom\xe1s k\xfcl\xf6nbs\xe9ge.","a statikus nyom\xe1s.","a dinamikus, m\xe1s n\xe9ven torl\xf3nyom\xe1s."],answer:"a dinamikus \xe9s a statikus nyom\xe1s \xf6sszege.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-16",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A rug\xf3stag rugalmass\xe1g\xe1nak nevezz\xfck azt, amikor felveszi a r\xe1 hat\xf3 er\u0151k \xe1ltal k\xe9pviselt energi\xe1t \xe9s azt r\xe9szben fel is em\xe9szti, \xe9s \xedgy a kirug\xf3z\xe1s sor\xe1n annak csak egy r\xe9sz\xe9t adja vissza.",options:["Hamis","Igaz"],answer:"Hamis",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-17",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik \xfctem zajlik a n\xe9gy\xfctem\u0171 Otto-motorban, amikor a sz\xedv\xf3- \xe9s a kipufog\xf3 szelep is z\xe1rva van?",options:["Kompresszi\xf3 vagy expanzi\xf3","Kipufog\xe1s.","Terjeszked\xe9s.","S\u0171r\xedt\xe9s."],answer:"Kompresszi\xf3 vagy expanzi\xf3",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-18",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A Pitot-statikus-cs\u0151 ny\xedl\xe1sai a leveg\u0151 \xe1raml\xe1s\xe1val p\xe1rhuzamosak.",options:["Igaz","Hamis"],answer:"Hamis",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-19",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A h\xfaz\xf3 \xe9s a nyom\xf3 ig\xe9nybev\xe9telek melyik t\xf6rzsszerkezet jellemzik?",options:["A f\xe9lh\xe9jszerkezet\u0171 t\xf6rzset."," A h\xe9jszerkezet\u0171 t\xf6rzset.","A r\xe1csszerkezet\u0171 t\xf6rzset."],answer:"A r\xe1csszerkezet\u0171 t\xf6rzset.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-20",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A szeleph\xe9zag \u2026",options:["kialak\xedt\xe1s\xe1nak oka a szelepsz\xe1r \xfczem k\xf6zbeni h\u0151t\xe1gul\xe1sa.","kialakul\xe1sa a szelepemel\u0151 kop\xe1s\xe1nak k\xf6sz\xf6nhet\u0151, melyet a karbantart\xe1s sor\xe1n meg kell sz\xfcntetni.","kialak\xedt\xe1s\xe1nak oka a szelepemel\u0151 \xfczemi kop\xe1sa.","a szelep\xfcl\xe9s \xe9s a szelept\xe1ny\xe9r k\xf6z\xf6tti t\xe1vols\xe1g."],answer:"kialak\xedt\xe1s\xe1nak oka a szelepsz\xe1r \xfczem k\xf6zbeni h\u0151t\xe1gul\xe1sa.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-21",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"K\xe9t (teljesen azonos) rep\xfcl\u0151g\xe9p (NEL k\xf6r\xfclm\xe9nyek k\xf6z\xf6tt) k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 magass\xe1gon azonos IAS sebess\xe9ggel rep\xfcl v\xedzszintesen. Milyen rel\xe1ci\xf3 van a k\xe9t rep\xfcl\u0151g\xe9p TAS sebess\xe9ge k\xf6z\xf6tt?",options:["Azonos a k\xe9t rep\xfcl\u0151g\xe9p TAS sebess\xe9ge.","Az alacsonyabban k\xf6zleked\u0151nek nagyobb a TAS sebess\xe9ge.","A magasabban k\xf6zleked\u0151nek nagyobb a TAS sebess\xe9ge."],answer:"A magasabban k\xf6zleked\u0151nek nagyobb a TAS sebess\xe9ge.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-22",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Orrkerekes elrendez\xe9sn\xe9l a s\xfalypont \u2026",options:["a f\u0151fut\xf3k el\u0151tt van.","a f\u0151fut\xf3k m\xf6g\xf6tt van.","a f\u0151fut\xf3kkal egy vonalban van."],answer:"a f\u0151fut\xf3k el\u0151tt van.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-23",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Ha a rep\xfcl\xe9s sor\xe1n az altern\xe1tor meghib\xe1sodott \xe9s a felkapcsolt fogyaszt\xf3k konfigur\xe1ci\xf3ja 130 W teljes\xedtm\xe9nyt ig\xe9nyel, valamint az akkumul\xe1tor kapacit\xe1sa 30 Ah, akkor kb. mennyi ideig tudja biztos\xedtani az akkumul\xe1tor ezt az \xe1ramot egy 14 V-os rendszerben?",options:["Kb. 4,5 \xf3r\xe1n kereszt\xfcl.","Kb. 2,8 \xf3r\xe1n kereszt\xfcl.","Kb. 3,2 \xf3r\xe1n kereszt\xfcl.","Kb. 1,6 \xf3r\xe1n kereszt\xfcl."],answer:"Kb. 3,2 \xf3r\xe1n kereszt\xfcl.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-24",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A TAS sebess\xe9g \u2026",options:["meghat\xe1roz\xe1sa a leveg\u0151 \xf6sszenyomhat\xf3s\xe1g\xe1b\xf3l sz\xe1rmaz\xf3 m\xe9r\xe9si hiba miatt sz\xfcks\xe9ges.","meghat\xe1roz\xe1sa a Pitot-statikus rendszer be\xe9p\xedt\xe9si hib\xe1i miatt sz\xfcks\xe9ges.","a sebess\xe9gm\xe9r\u0151r\u0151l leolvasott \xe9rt\xe9k.","meghat\xe1roz\xe1sa a l\xe9gk\xf6r s\u0171r\u0171s\xe9gv\xe1ltoz\xe1sa miatt, navig\xe1ci\xf3s sz\xe1m\xedt\xe1sok elv\xe9gz\xe9se \xe9rdek\xe9ben sz\xfcks\xe9ges."],answer:"meghat\xe1roz\xe1sa a l\xe9gk\xf6r s\u0171r\u0171s\xe9gv\xe1ltoz\xe1sa miatt, navig\xe1ci\xf3s sz\xe1m\xedt\xe1sok elv\xe9gz\xe9se \xe9rdek\xe9ben sz\xfcks\xe9ges.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-25",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A sebess\xe9gm\xe9r\u0151 s\xe1rga tartom\xe1nya olyan sebess\xe9gtartom\xe1nyt jel\xf6l, mely \u2026 rep\xfclhet\u0151.",options:["turbulens id\u0151j\xe1r\xe1sban m\xe9g","turbulens id\u0151j\xe1r\xe1sban m\xe1r nem","kit\xe9r\xedtett f\xe9ksz\xe1rnnyal","kit\xe9r\xedtett f\xe9ksz\xe1rnnyal m\xe1r nem"],answer:"turbulens id\u0151j\xe1r\xe1sban m\xe1r nem",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-26",subtopic:"SZIL\xc1RDS\xc1GTAN",difficulty:"easy",question:"A csavar\xf3 ig\xe9nybev\xe9telt el\u0151id\xe9z\u0151 nyomat\xe9k s\xedkja a r\xfad \u2026",options:["tengely\xe9vel p\xe1rhuzamos helyzet\u0171.","tengely\xe9re mer\u0151leges helyzet\u0171."],answer:"tengely\xe9re mer\u0151leges helyzet\u0171.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-27",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Elektromos mez\u0151ben k\xe9t pont k\xf6z\xf6tt \u2026 megadja, hogy mennyi munk\xe1t v\xe9gez a mez\u0151 egys\xe9gnyi t\xf6lt\xe9sen, m\xedg a t\xf6lt\xe9s az egyik pontb\xf3l elmozdul a m\xe1sikba.",options:["a fesz\xfclts\xe9g","az ellen\xe1ll\xe1s","az \xe1ramer\u0151ss\xe9g","a kapacit\xe1s"],answer:"a fesz\xfclts\xe9g",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-28",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A kompozit rep\xfcl\u0151g\xe9p t\xf6rzse tipikusan \u2026",options:["r\xe1csszerkezet\u0171.","f\xe9lh\xe9jszerkezet\u0171.","tiszta h\xe9jszerkezet\u0171."],answer:"tiszta h\xe9jszerkezet\u0171.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-29",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A beh\xfazhat\xf3 fut\xf3m\u0171n\xe9l melyik \xfczem\xe1llapotban haszn\xe1lj\xe1k fel a fut\xf3m\u0171 t\xf6megerej\xe9nek \xe9s l\xe9gellen\xe1ll\xe1s\xe1nak hat\xe1s\xe1t?",options:["A fut\xf3m\u0171 kibocs\xe1t\xe1sakor"," A fut\xf3m\u0171 beh\xfaz\xe1sakor."],answer:"A fut\xf3m\u0171 kibocs\xe1t\xe1sakor",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-30",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A hidro-pneumatikus rug\xf3stagokban \u2026",options:["a csillap\xedt\xe1st leveg\u0151 vagy g\xe1z adja, a rugalmass\xe1got pedig olaj biztos\xedtja.","a csillap\xedt\xe1st a v\xedz adja, a rugalmass\xe1got pedig leveg\u0151 vagy g\xe1z biztos\xedtja.","a csillap\xedt\xe1st leveg\u0151 vagy g\xe1z adja, a rugalmass\xe1got pedig v\xedz biztos\xedtja.","a csillap\xedt\xe1st az olaj adja, a rugalmass\xe1got pedig leveg\u0151 vagy g\xe1z biztos\xedtja."],answer:"a csillap\xedt\xe1st az olaj adja, a rugalmass\xe1got pedig leveg\u0151 vagy g\xe1z biztos\xedtja.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-31",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Ha a s\xfalyponthelyzet a mells\u0151 hat\xe1r\xe9rt\xe9ken van, akkor a norm\xe1l s\xfalyponthelyzethez k\xe9pest \u2026 magass\xe1gi korm\xe1nykit\xe9r\xedt\xe9s sz\xfcks\xe9ges ahhoz, hogy egy n=2-es terhel\xe9si t\xf6bbest l\xe9trehozzunk.",options:["kisebb","nagyobb","ugyanakkora"],answer:"nagyobb",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-32",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A ken\u0151olajok viszkozit\xe1sa a h\u0151m\xe9rs\xe9klet \u2026",options:["n\xf6veked\xe9s\xe9vel n\u0151.","cs\xf6kken\xe9s\xe9vel n\u0151."],answer:"cs\xf6kken\xe9s\xe9vel n\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-33",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik al\xe1bbi felsorol\xe1s mindegyik elem\xe9re igaz, hogy a rep\xfcl\u0151g\xe9p valamelyik mechanizmus\xe1nak egy r\xe9sz\xe9t k\xe9pezi?",options:["a botkorm\xe1ny, a v\xedzszintes vez\xe9rs\xedk, a cs\u0171r\u0151lap.","a fut\xf3m\u0171, a f\xe9ksz\xe1rny, az orrseg\xe9dsz\xe1rny.","a t\xe1rcsaf\xe9k, a hajt\xf3m\u0171, a trimlapok."],answer:"a fut\xf3m\u0171, a f\xe9ksz\xe1rny, az orrseg\xe9dsz\xe1rny.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-34",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Az elox\xe1l\xe1ssal \u2026",options:["m\u0171anyag-fel\xfcleteken k\xe9peznek h\xe9zagmentes bevonatot.","alum\xednium\xf6tv\xf6zetek korr\xf3zi\xf3v\xe9delm\xe9t biztos\xedtj\xe1k.","fafel\xfcletek oxid\xe1ci\xf3j\xe1t el\u0151zik meg."],answer:"alum\xednium\xf6tv\xf6zetek korr\xf3zi\xf3v\xe9delm\xe9t biztos\xedtj\xe1k.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-35",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9pek elektromos rendszere jellemz\u0151en \u2026",options:["v\xe1ltakoz\xf3 \xe1ram\xfa.","egyen\xe1ram\xfa."],answer:"egyen\xe1ram\xfa.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-36",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"NEL k\xf6r\xfclm\xe9nyek k\xf6z\xf6tt, tengerszinten egy rep\xfcl\u0151g\xe9p sebess\xe9ge IAS-ban 100 csom\xf3, TAS-ban pedig 98 csom\xf3. A k\xfcl\xf6nbs\xe9g",options:["a be\xe9p\xedt\xe9si hiba miatt ad\xf3dik.","az \xf6sszenyomhat\xf3s\xe1gi hiba miatt ad\xf3dik.","az\xe9rt ad\xf3dik, mert a rep\xfcl\u0151g\xe9p 2 csom\xf3s szembesz\xe9lben rep\xfcl."," az\xe9rt ad\xf3dik, mert a rep\xfcl\u0151g\xe9p 2 csom\xf3s h\xe1tsz\xe9lben rep\xfcl."],answer:"a be\xe9p\xedt\xe9si hiba miatt ad\xf3dik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-37",subtopic:"SZIL\xc1RDS\xc1GTAN",difficulty:"easy",question:"A tart\xf3 keresztmetszet\xe9nek s\xfalypontj\xe1ban m\u0171k\xf6d\u0151 tengelyir\xe1ny\xfa norm\xe1ler\u0151 hat\xe1s\xe1ra \u2026",options:["csavar\xf3 ig\xe9nybev\xe9tel j\xf6n l\xe9tre.","hajl\xedt\xf3 ig\xe9nybev\xe9tel j\xf6n l\xe9tre.","tiszta ny\xedr\xf3 ig\xe9nybev\xe9tel j\xf6n l\xe9tre.","k\xf6zpontos h\xfaz\xf3 vagy nyom\xf3 ig\xe9nybev\xe9tel j\xf6n l\xe9tre."],answer:"k\xf6zpontos h\xfaz\xf3 vagy nyom\xf3 ig\xe9nybev\xe9tel j\xf6n l\xe9tre.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-38",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A statikus port a leveg\u0151 \u2026",options:["\xe1raml\xe1s\xe1ra mer\u0151legesen helyezkedik el.","\xe1raml\xe1s\xe1val p\xe1rhuzamosan helyezkedik el."],answer:"\xe1raml\xe1s\xe1ra mer\u0151legesen helyezkedik el.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-39",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl melyik m\xe9rt\xe9kegys\xe9get haszn\xe1ljuk nyom\xe1s m\xe9r\xe9s\xe9re?",options:["lb","PSI","kg/m3","N \xb7 m2"],answer:"PSI",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-40",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A val\xf3di magass\xe1g nem m\xe1s, mint \u2026",options:["a nyom\xe1smagass\xe1g QNE alapj\xe1n.","a k\xf6zepes tengerszint feletti t\xe9nyleges magass\xe1g.","a QNH szerint m\xe9rt k\xf6zepes tengerszint feletti magass\xe1g.","a s\u0171r\u0171s\xe9gmagass\xe1g, melyet a rep\xfcl\xe9si magass\xe1gon ad\xf3d\xf3 t\xe9nyleges l\xe9gs\u0171r\u0171s\xe9g hat\xe1roz meg."],answer:"a k\xf6zepes tengerszint feletti t\xe9nyleges magass\xe1g.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-41",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Ha egy n\xe9gy hengeres bels\u0151\xe9g\xe9s\u0171 rep\xfcl\u0151g\xe9pmotor hengerfejh\u0151m\xe9r\u0151je egy kijelz\u0151s, azaz nem hengerenk\xe9nt mutatja a hengerfejek h\u0151m\xe9rs\xe9klet\xe9t, akkor a kijelzett \xe9rt\xe9k \u2026",options:[" az els\u0151 hengerre vonatkozik.","a negyedik hengerre vonatkozik.","a n\xe9gy hengerfej \xe1tlagh\u0151m\xe9rs\xe9klet\xe9t mutatja.","a legrosszabbul h\u0171t\xf6tt hengerre vonatkozik."],answer:"a legrosszabbul h\u0171t\xf6tt hengerre vonatkozik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-42",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Azonos felsz\xe1ll\xf3s\xfalyt \xe9s fel\xfcleti terhel\xe9st felt\xe9telezve jellemz\u0151en melyik sz\xe1rnyt\xedpus ad\xf3dik a legnehezebbre?",options:["Az als\xf3sz\xe1rnyas elrendez\xe9s.","Az fels\u0151sz\xe1rnyas d\xfacolt elrendez\xe9s.","A duplasz\xe1rnyas elrendez\xe9s.","B\xe1rmelyik."],answer:"Az als\xf3sz\xe1rnyas elrendez\xe9s.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-43",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"\u2026 m\xe9rt\xe9ke azt jelzi, hogy az elektromos t\xe9rnek mekkora munk\xe1t kell v\xe9geznie, am\xedg egys\xe9gnyi elektront \xe1t\xe1ramoltat egy adott anyagon.",options:["A kapacit\xe1s","Az ellen\xe1ll\xe1s","A fesz\xfclts\xe9g","Az \xe1ramer\u0151ss\xe9g"],answer:"Az ellen\xe1ll\xe1s",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-44",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\xe9si magass\xe1g m\xe9r\xe9se \u2026 m\xe9r\xe9s\xe9n alapul.",options:["az \xf6ssznyom\xe1s \xe9s a statikus nyom\xe1s k\xfcl\xf6nbs\xe9g\xe9nek","a dinamikus nyom\xe1s","a statikus nyom\xe1s","az \xf6ssznyom\xe1s"],answer:"a statikus nyom\xe1s",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-45",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"K\xe9toldali \xe1ll\xedt\xe1s\xfanak nevezz\xfck a l\xe9gcsavarvez\xe9rl\u0151t, ha \u2026",options:["mindk\xe9t oldalra hidraulikus munkahenger \xe1ll\xedt.","egyik oldalra hidraulikus munkahenger, a m\xe1sik oldalra ellens\xfalyok centrifug\xe1lis erej\xe9nek nyomat\xe9ka vagy a lap\xe1tok saj\xe1t t\xf6meger\u0151-nyomat\xe9ka \xe1ll\xedt."],answer:"mindk\xe9t oldalra hidraulikus munkahenger \xe1ll\xedt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-46",subtopic:"SZIL\xc1RDS\xc1GTAN",difficulty:"easy",question:"Hajl\xedt\xe1sr\xf3l besz\xe9l\xfcnk, ha a k\xfcls\u0151 er\u0151k hat\xe1s\xe1ra a r\xfad keresztmetszetein hajl\xedt\xf3nyomat\xe9k keletkezik, \xe9s ennek k\xf6vetkezt\xe9ben a r\xfad megg\xf6rb\xfcl \u2026",options:["de nem szenved hosszv\xe1ltoz\xe1st.","\xe9s hosszv\xe1ltoz\xe1st szenved."],answer:"de nem szenved hosszv\xe1ltoz\xe1st.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-47",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\xe9si szint (flight level) nem m\xe1s, mint \u2026",options:["s\u0171r\u0171s\xe9gmagass\xe1g.","a val\xf3di magass\xe1g.","a k\xf6zepes tengerszint feletti magass\xe1g.","nyom\xe1smagass\xe1g."],answer:"nyom\xe1smagass\xe1g.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-48",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["Ha a kordsz\xe1l \xe9ppen l\xe1that\xf3 a gumiabroncs fel\xfclet\xe9n, akkor m\xe9g nem kell lecser\xe9lni.","A gumiabroncsot le kell cser\xe9lni, ha fel\xfclet\xe9n reped\xe9seket tal\xe1lunk.","Ha a gumiabroncs fel\xfclet\xe9n apr\xf3 reped\xe9seket tal\xe1lunk, akkor m\xe9g nem kell lecser\xe9lni."],answer:"Ha a gumiabroncs fel\xfclet\xe9n apr\xf3 reped\xe9seket tal\xe1lunk, akkor m\xe9g nem kell lecser\xe9lni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-49",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A fel\xfcleti terhel\xe9s k\xe9plete: \u2026",options:["G/Y","Y/G","Y/X","G/A"],answer:"G/A",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-50",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A sebess\xe9gm\xe9r\u0151 z\xf6ld tartom\xe1nya a \u2026 sebess\xe9gtartom\xe1nyt jel\xf6li.",options:["soha \xe1t nem l\xe9phet\u0151","norm\xe1l \xfczemi","kit\xe9r\xedtett f\xe9ksz\xe1rnnyal rep\xfclhet\u0151","turbulenci\xe1t\xf3l mentes id\u0151j\xe1r\xe1sban rep\xfclhet\u0151"],answer:"norm\xe1l \xfczemi",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-51",subtopic:"SZIL\xc1RDS\xc1GTAN",difficulty:"easy",question:"Ha egy r\xfad keresztmetszet\xe9re a keresztmetszet s\xedkj\xe1val p\xe1rhuzamosan, ellent\xe9tes ir\xe1nyban, egym\xe1st\xf3l v\xe9gtelen kis t\xe1vols\xe1gban, azonos nagys\xe1g\xfa er\u0151k m\u0171k\xf6dnek, akkor \u2026",options:["csavar\xf3 ig\xe9nybev\xe9telr\u0151l besz\xe9l\xfcnk.","ny\xedr\xf3 ig\xe9nybev\xe9telr\u0151l besz\xe9l\xfcnk."],answer:"ny\xedr\xf3 ig\xe9nybev\xe9telr\u0151l besz\xe9l\xfcnk.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-52",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["Ha a rep\xfcl\xe9si magass\xe1gon ad\xf3d\xf3 l\xe9gh\u0151m\xe9rs\xe9klet magasabb, mint amit a NEL tengerszintre meghat\xe1roz, akkor a rep\xfcl\u0151g\xe9p alacsonyabban van a m\u0171szer szerinti magass\xe1ghoz k\xe9pest.","Ha a rep\xfcl\xe9si magass\xe1gon ad\xf3d\xf3 l\xe9gh\u0151m\xe9rs\xe9klet alacsonyabb, mint amit a NEL tengerszintre meghat\xe1roz, akkor a rep\xfcl\u0151g\xe9p alacsonyabban van a m\u0171szer szerinti magass\xe1ghoz k\xe9pest.","Ha a rep\xfcl\xe9si magass\xe1gon ad\xf3d\xf3 l\xe9gh\u0151m\xe9rs\xe9klet magasabb, mint amit ott a NEL meghat\xe1roz, akkor a rep\xfcl\u0151g\xe9p alacsonyabban van a m\u0171szer szerinti magass\xe1ghoz k\xe9pest.","Ha a rep\xfcl\xe9si magass\xe1gon ad\xf3d\xf3 l\xe9gh\u0151m\xe9rs\xe9klet alacsonyabb, mint amit ott a NEL meghat\xe1roz, akkor a rep\xfcl\u0151g\xe9p alacsonyabban van a m\u0171szer szerinti magass\xe1ghoz k\xe9pest."],answer:"Ha a rep\xfcl\xe9si magass\xe1gon ad\xf3d\xf3 l\xe9gh\u0151m\xe9rs\xe9klet alacsonyabb, mint amit ott a NEL meghat\xe1roz, akkor a rep\xfcl\u0151g\xe9p alacsonyabban van a m\u0171szer szerinti magass\xe1ghoz k\xe9pest.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-53",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Az egylap\xe1tos (standard fordul\xf3ban a rep\xfcl\u0151g\xe9p \u2026 perc alatt tesz meg egy \u2026 fokos fordul\xf3t, azaz \u2026 fokot fordul m\xe1sodpercenk\xe9nt.",options:["3 \u2013 360 \u2013 2","2 \u2013 360 \u2013 3","2 \u2013 180 \u2013 1,5","1 \u2013 360 \u2013 6"],answer:"2 \u2013 360 \u2013 3",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-54",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["A rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfaly\xe1nak v\xe1ltoz\xe1sa nincs hat\xe1ssal Va \xe9rt\xe9k\xe9re.","A rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfaly\xe1nak n\xf6veked\xe9s\xe9vel Va \xe9rt\xe9ke magasabb.","A rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfaly\xe1nak cs\xf6kken\xe9s\xe9vel Va \xe9rt\xe9ke alacsonyabb."],answer:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfaly\xe1nak cs\xf6kken\xe9s\xe9vel Va \xe9rt\xe9ke alacsonyabb.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-55",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A Bourdon-cs\u0151 \u2026 m\xe9r\xe9s\xe9re haszn\xe1lt szerkezet.",options:["\xe1raml\xf3 k\xf6zeg sebess\xe9g\xe9nek","nyom\xe1s","h\u0151m\xe9rs\xe9klet","folyad\xe9kszint"],answer:"nyom\xe1s",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-56",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Az elfordul\xe1sjelz\u0151 m\u0171k\xf6d\xe9se a \u2026 szabads\xe1gfok\xfa p\xf6rgetty\u0171 mozg\xe1st\xf6rv\xe9nyein alapszik. P\xf6rgetty\u0171j\xe9nek forg\xe1stengelye \u2026",options:["h\xe1rom \u2013 v\xedzszintes.","h\xe1rom \u2013 f\xfcgg\u0151leges.","k\xe9t \u2013 f\xfcgg\u0151leges.","k\xe9t \u2013 v\xedzszintes"],answer:"k\xe9t \u2013 v\xedzszintes",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-57",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"S\xfalytalans\xe1g eset\xe9n az n terhel\xe9si t\xf6bbes \u2026",options:["n &gt; 0","n &lt; 0","n &lt; 0","n = 0"],answer:"n = 0",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-58",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A differenci\xe1lt cs\u0171r\u0151lapokat \u2026",options:["korm\xe1nyer\u0151-cs\xf6kkent\xe9sre alkalmazz\xe1k.","az ellent\xe9tes fordul\xf3nyomat\xe9k cs\xf6kkent\xe9s\xe9re alkalmazz\xe1k.","az \xe1tes\xe9si karakterisztika jav\xedt\xe1sa \xe9rdek\xe9ben alkalmazz\xe1k."],answer:"az ellent\xe9tes fordul\xf3nyomat\xe9k cs\xf6kkent\xe9s\xe9re alkalmazz\xe1k.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-59",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Milyen man\u0151vereket enged\xe9lyez az EASA a Normal kateg\xf3ri\xe1j\xfa rep\xfcl\u0151g\xe9pekn\xe9l CS-23 szerint?",options:["Korl\xe1tlan m\u0171rep\xfcl\xe9s.","\xc1tes\xe9s, fordul\xf3 90\xb0-os bed\xf6nt\xe9sig, dug\xf3h\xfaz\xf3 (ha a gy\xe1rt\xf3 engedi), laza nyolcas, gyertya.","\xc1tes\xe9s, fordul\xf3 60\xb0-os bed\xf6nt\xe9sig, laza nyolcas, gyertya.","\xc1tes\xe9s, fordul\xf3 60\xb0-os bed\xf6nt\xe9sig, dug\xf3h\xfaz\xf3 (ha a gy\xe1rt\xf3 engedi), laza nyolcas, gyertya."],answer:"\xc1tes\xe9s, fordul\xf3 60\xb0-os bed\xf6nt\xe9sig, laza nyolcas, gyertya.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-60",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Egy rep\xfcl\u0151g\xe9p 4000 l\xe1b magass\xe1gon 100 csom\xf3s CAS sebess\xe9ggel 25 csom\xf3s szembesz\xe9lben halad. Hozz\xe1vet\u0151legesen mekkora lesz a TAS sebess\xe9g?",options:["108 kt","83 kt","133 kt","133kt"],answer:"108 kt",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-61",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Ha a s\xfalyponthelyzet a h\xe1ts\xf3 hat\xe1r\xe9rt\xe9ken van, akkor a norm\xe1l s\xfalyponthelyzethez k\xe9pest \u2026 magass\xe1gi korm\xe1nykit\xe9r\xedt\xe9s sz\xfcks\xe9ges ahhoz, hogy egy n=2-es terhel\xe9si t\xf6bbest l\xe9trehozzunk.",options:["nagyobb","ugyanakkora","kisebb"],answer:"kisebb",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-62",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A szegecsel\xe9s \u2026",options:["oldhat\xf3 k\xf6t\xe9s.","nem oldhat\xf3 k\xf6t\xe9s."],answer:"nem oldhat\xf3 k\xf6t\xe9s.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-63",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9peken csak olyan t\xfczel\u0151anyagszint-m\xe9r\u0151ket alkalmaznak, melyek line\xe1risan m\xe9rnek \xe9s melyekn\xe9l a m\xe9r\xe9s pontoss\xe1g\xe1t a rep\xfcl\u0151g\xe9p t\xe9rbeli helyzete nem befoly\xe1solja.",options:["Igaz.","Hamis."],answer:"Hamis.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-64",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A csapszeg, a fesz\xedt\u0151z\xe1r, a kard\xe1ncsukl\xf3, a be\xe1ll\xf3 csap\xe1gyaz\xe1s, a cs\u0151bilincs\u2026",options:["nem oldhat\xf3 k\xf6t\xe9sek.","oldhat\xf3 k\xf6t\xe9sek."],answer:"oldhat\xf3 k\xf6t\xe9sek.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-65",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A differenci\xe1lt cs\u0171r\u0151 korm\xe1nylapjai jobb fordul\xf3ban a k\xf6vetkez\u0151k\xe9ppen t\xe9rnek ki:",options:["a bal oldali lefel\xe9 kev\xe9sb\xe9 t\xe9r ki, mint a jobb oldali felfel\xe9.","a bal oldali lefel\xe9 jobban t\xe9r ki, mint a jobb oldali felfel\xe9.","a jobb oldali lefel\xe9 kev\xe9sb\xe9 t\xe9r ki, mint a bal oldali felfel\xe9.","a jobb oldali lefel\xe9 jobban t\xe9r ki, mint a bal oldali felfel\xe9."],answer:"a bal oldali lefel\xe9 kev\xe9sb\xe9 t\xe9r ki, mint a jobb oldali felfel\xe9.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-66",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A terhel\xe9si t\xf6bbes k\xe9plete:",options:["Y/X","Y/G","G/Y","G/A"],answer:"Y/G",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-67",subtopic:"SZIL\xc1RDS\xc1GTAN",difficulty:"easy",question:"A h\xfaz\xf3diagram szakaszai sorrendben:",options:["kem\xe9nyed\u0151 szakasz, k\xe9pl\xe9keny szakasz, rugalmas szakasz, majd nagy ny\xfal\xe1s \xe9s szakad\xe1s.","rugalmas szakasz, k\xe9pl\xe9keny szakasz, kem\xe9nyed\u0151 szakasz, majd nagy ny\xfal\xe1s \xe9s szakad\xe1s.","rugalmas szakasz, kem\xe9nyed\u0151 szakasz, k\xe9pl\xe9keny szakasz, majd nagy ny\xfal\xe1s \xe9s szakad\xe1s.","k\xe9pl\xe9keny szakasz, rugalmas szakasz, kem\xe9nyed\u0151 szakasz, majd nagy ny\xfal\xe1s \xe9s szakad\xe1s."],answer:"rugalmas szakasz, k\xe9pl\xe9keny szakasz, kem\xe9nyed\u0151 szakasz, majd nagy ny\xfal\xe1s \xe9s szakad\xe1s.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-68",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["Az elektromos rendszer m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9hez sz\xfcks\xe9ges \xe1ramot az akkumul\xe1tor \xe1ll\xedtja el\u0151.","Am\xedg a rep\xfcl\u0151g\xe9p a f\xf6ld\xf6n \xe1ll, az akkumul\xe1tor t\xe1pl\xe1lja a fed\xe9lzeti fogyaszt\xf3kat.","\xdczemk\xe9ptelen akkumul\xe1tor mellett az altern\xe1tor nem fejleszt \xe1ramot.","A gener\xe1tor/altern\xe1tor a motor ind\xedt\xf3 \xe1ramforr\xe1sa."],answer:"\xdczemk\xe9ptelen akkumul\xe1tor mellett az altern\xe1tor nem fejleszt \xe1ramot.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-69",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A cs\u0171r\u0151-flatter \u2026",options:["\xf6ngerjesztett leng\xe9s.","k\xe9nyszerrezg\xe9s."],answer:"\xf6ngerjesztett leng\xe9s.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-70",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Ha egy akkumul\xe1tor 20 \xf3r\xe1n \xe1t 2 A \xe1ramot k\xe9pes leadni, akkor \u2026",options:["10 Ah-\xe1s.","40 Ah-\xe1s.","18 Ah-\xe1s.","22 Ah-\xe1s."],answer:"40 Ah-\xe1s.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-71",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"A legt\xf6bb \u2026 alacsony fordulatsz\xe1mon nem ad le elegend\u0151 fesz\xfclts\xe9get, m\xedg \u2026 ez nem mondhat\xf3 el.",options:["altern\xe1tor \u2013 az egyen\xe1ram\xfa gener\xe1torr\xf3l","egyen\xe1ram\xfa gener\xe1tor \u2013 az altern\xe1torr\xf3l"],answer:"egyen\xe1ram\xfa gener\xe1tor \u2013 az altern\xe1torr\xf3l",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-72",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Melyik alkatr\xe9sz k\xf6z\xf6s az egyen\xe1ram\xfa motor \xe9s gener\xe1tor szerkezet\xe9ben?",options:["A kontaktor.","A regul\xe1tor.","A kommut\xe1tor.","A di\xf3da-t\xf6mb."],answer:"A kommut\xe1tor.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-73",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl mely frekvenciatartom\xe1ny felel meg a NAV-tartom\xe1nynak?",options:["108,000-118,000 MHz.","118,000-136,975 MHz.","104,000-121,500 MHz.","108,000-136,975 MHz."],answer:"108,000-118,000 MHz.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-74",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"\u2026 radarberendez\xe9s, m\xe1s n\xe9ven passz\xedv radar a saj\xe1t maga \xe1ltal kisug\xe1rzott, valamely c\xe9lt\xe1rgyr\xf3l visszaver\u0151d\u0151 jelet veszi.",options:["Az els\u0151dleges","A m\xe1sodlagos"],answer:"Az els\u0151dleges",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-75",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Megkezdhetj\xfck-e a rep\xfcl\xe9st, ha a helyes QNH be\xe1ll\xedt\xe1sa ut\xe1n a magass\xe1gm\xe9r\u0151 a rep\xfcl\u0151t\xe9r val\xf3s tengerszint feletti magass\xe1g\xe1n\xe1l 60 l\xe1bbal t\xf6bbet mutat?",options:["Nem","Igen"],answer:"Nem",explanation:[{type:"text",content:"A QNH az aktu\xe1lis tengerszint feletti l\xe9gk\xf6ri nyom\xe1st jelenti, amelyet a rep\xfcl\u0151g\xe9p magass\xe1g\xe1nak pontos meghat\xe1roz\xe1s\xe1hoz haszn\xe1lnak."}]},{id:"question-76",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A d\u0151l\xe9s- \xe9s elfordul\xe1sjelz\u0151 \u2026",options:["a bed\xf6nt\xe9si \xe9s b\xf3lint\xe1si sz\xf6get mutatja a fordul\xf3 sor\xe1n.","inform\xe1ci\xf3t ad a b\xf3lint\xe1s sz\xf6gr\u0151l a fordul\xf3 sor\xe1n.","a fordul\xf3 bed\xf6nt\xe9si sz\xf6g\xe9t mutatja.","nem ad inform\xe1ci\xf3t sem a bed\xf6nt\xe9si, sem a b\xf3lint\xe1si sz\xf6gr\u0151l a fordul\xf3 sor\xe1n."],answer:"nem ad inform\xe1ci\xf3t sem a bed\xf6nt\xe9si, sem a b\xf3lint\xe1si sz\xf6gr\u0151l a fordul\xf3 sor\xe1n.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-77",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik egyenl\u0151s\xe9g igaz?",options:["biztosn\xe1gi t\xe9nyez\u0151 \u2219 t\xf6r\u0151 terhel\xe9si t\xf6bbes = megengedett terhel\xe9si t\xf6bbes","biztons\xe1gi t\xe9nyez\u0151 = t\xf6r\u0151 terhel\xe9si t\xf6bbes \u2219 megengedett terhel\xe9si t\xf6bbes","t\xf6r\u0151 terhel\xe9si t\xf6bbes / biztons\xe1gi t\xe9nyez\u0151 = megengedett terhel\xe9si t\xf6bbes","megengedett terhel\xe9si t\xf6bbes / t\xf6r\u0151 terhel\xe9si t\xf6bbes = biztons\xe1gi t\xe9nyez\u0151."],answer:"t\xf6r\u0151 terhel\xe9si t\xf6bbes / biztons\xe1gi t\xe9nyez\u0151 = megengedett terhel\xe9si t\xf6bbes",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-78",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Azonos felsz\xe1ll\xf3s\xfalyt \xe9s fel\xfcleti terhel\xe9st felt\xe9telezve melyik sz\xe1rnyelrendez\xe9s ad\xf3dik a legnagyobb hajl\xedt\xf3merevs\xe9g\u0171re?",options:["A duplasz\xe1rnyas elrendez\xe9s.","Az fels\u0151sz\xe1rnyas d\xfacolt elrendez\xe9s.","Az als\xf3sz\xe1rnyas elrendez\xe9s.","B\xe1rmelyik."],answer:"A duplasz\xe1rnyas elrendez\xe9s.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-79",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A Va sebess\xe9g hat\xe1r\xe1ig m\xe9g teljes korm\xe1nykit\xe9r\xedt\xe9ssel sem tudjuk \xe1tl\xe9pni a megengedett legnagyobb terhel\xe9si t\xf6bbest.",options:["Igaz","Hamis"],answer:"Igaz",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-80",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Szerkezeti kialak\xedt\xe1s szempontj\xe1b\xf3l a sz\xe1rny lehet \u2026",options:["szabadonhord\xf3 vagy d\xfacolt.","el\u0151re nyilazott, h\xe1tra nyilazott vagy v\xe1ltoztathat\xf3 nyilaz\xe1s\xfa.","tart\xf3szerkezetes, f\xe9lh\xe9jszerkezet\u0171 vagy h\xe9jszerkezet\u0171."],answer:"tart\xf3szerkezetes, f\xe9lh\xe9jszerkezet\u0171 vagy h\xe9jszerkezet\u0171.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-81",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p val\xf3di sebess\xe9g\xe9t \u2026 sz\xe1moljuk ki.",options:["a m\u0171szer szerinti sebess\xe9gb\u0151l","a kalibr\xe1lt sebess\xe9gb\u0151l","ha az \xf6sszenyomhat\xf3s\xe1gi hib\xe1t figyelmen k\xedv\xfcl hagyhatjuk, akkor \u2013 a kalibr\xe1lt sebess\xe9gb\u0151l","a f\xf6ld feletti sebess\xe9g ismeret\xe9ben a m\u0171szer szerinti sebess\xe9gb\u0151l"],answer:"ha az \xf6sszenyomhat\xf3s\xe1gi hib\xe1t figyelmen k\xedv\xfcl hagyhatjuk, akkor \u2013 a kalibr\xe1lt sebess\xe9gb\u0151l",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-82",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A QFE-re \xe1ll\xedtott magass\xe1gm\xe9r\u0151 az adott rep\xfcl\u0151t\xe9ren \u2026",options:["a rep\xfcl\u0151t\xe9r k\xf6zepes tengerszint feletti magass\xe1g\xe1t mutatja.","0-t mutat.","1013,25 hPa alapj\xe1n mutat."],answer:"0-t mutat.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-83",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"K\xe9t 12 V-os \xe9s 40 Ah-s akkumul\xe1tort sorba k\xf6tve \u2026",options:["egy 12 V-os \xe9s 80 Ah-\xe1s \xe1ramforr\xe1st kapunk.","egy 24 V-os \xe9s 80 Ah-\xe1s \xe1ramforr\xe1st kapunk.","egy 24 V-os \xe9s 40 Ah-\xe1s \xe1ramforr\xe1st kapunk.","Csak p\xe1rhuzamosan kapcsolhatunk \xf6ssze k\xe9t akkumul\xe1tort."],answer:"egy 24 V-os \xe9s 40 Ah-\xe1s \xe1ramforr\xe1st kapunk.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-84",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Ha a leveg\u0151 nyugodt, a Vne sebess\xe9get m\xe9g \xe1tl\xe9phetj\xfck.",options:["Igaz.","Hamis"],answer:"Hamis",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-85",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A sebess\xe9gm\xe9r\u0151 feh\xe9r tartom\xe1nya a \u2026 sebess\xe9gtartom\xe1nyt jel\xf6li.",options:["turbulenci\xe1t\xf3l mentes id\u0151j\xe1r\xe1sban rep\xfclhet\u0151","soha \xe1t nem l\xe9phet\u0151","kit\xe9r\xedtett f\xe9ksz\xe1rnnyal rep\xfclhet\u0151","norm\xe1l \xfczemi"],answer:"kit\xe9r\xedtett f\xe9ksz\xe1rnnyal rep\xfclhet\u0151",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-86",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Ha egy adott rep\xfcl\u0151t\xe9ren a QFE 1001 hPa \xe9s a QNH 1012 hPa, mekkora hozz\xe1vet\u0151legesen a rep\xfcl\u0151t\xe9r k\xf6zepes tengerszint feletti magass\xe1ga?",options:["Kb. 170 l\xe1b.","Kb. 330 l\xe1b.","Kb. 110 l\xe1b.","Kb. 250 l\xe1b."],answer:"Kb. 330 l\xe1b.",explanation:[{type:"text",content:"A QFE egy l\xe9gk\xf6ri nyom\xe1sreferencia-rendszer a rep\xfcl\xe9sben, amely a lesz\xe1ll\xf3p\xe1lya tengerszint feletti magass\xe1g\xe1t veszi alapul. Az QFE azt jelenti, hogy a magass\xe1gm\xe9r\u0151 mutatja a lesz\xe1ll\xf3p\xe1lya tengerszint feletti magass\xe1g\xe1t, \xedgy az \xe9rt\xe9k 0 m\xe9ter, ha a rep\xfcl\u0151g\xe9p a lesz\xe1ll\xf3p\xe1lya szintj\xe9n rep\xfcl.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Az QFE haszn\xe1lata k\xfcl\xf6n\xf6sen fontos a lesz\xe1ll\xe1si folyamat sor\xe1n, amikor a rep\xfcl\u0151g\xe9pnek pontosan tudnia kell, hogy mennyire van a f\xf6ldt\u0151l, hogy biztons\xe1gosan landolhasson. A QFE \xe9rt\xe9ke a lesz\xe1ll\xf3p\xe1lya hely\xe9t\u0151l \xe9s a l\xe9gk\xf6ri nyom\xe1st\xf3l f\xfcgg, \xe9s \xe1ltal\xe1ban a lesz\xe1ll\xf3p\xe1lya meteorol\xf3giai \xe1llom\xe1s\xe1nak adatb\xe1zis\xe1ban tal\xe1lhat\xf3.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Az QFE-t \xe1ltal\xe1ban csak r\xf6vid ideig haszn\xe1lj\xe1k a lesz\xe1ll\xe1si folyamat sor\xe1n, \xe9s a rep\xfcl\u0151g\xe9p \xe1ltal\xe1ban r\xf6viddel a lesz\xe1ll\xe1s el\u0151tt t\xe9r vissza az alapvet\u0151 l\xe9gk\xf6ri nyom\xe1sreferenci\xe1hoz, azaz az QNH-hoz vagy az STD-hez (standard hozam)."}]},{id:"question-87",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p folyad\xe9kos m\xe1gneses ir\xe1nyt\u0171j\xe9ben \u2026 ellens\xfallyal be\xe9p\xedt\xe9s\xe9vel kompenz\xe1lj\xe1k, \u2026 menetesen mozgathat\xf3 kis m\xe1gnesp\xe1rok \xe1ll\xedt\xe1s\xe1val kompenz\xe1lj\xe1k, \u2026 csak sz\xe1m\xedt\xe1sba vehetj\xfck, nem kompenz\xe1lj\xe1k.",options:["a devi\xe1ci\xf3t \u2013 az inklin\xe1ci\xf3t \u2013 a deklin\xe1ci\xf3t","az inklin\xe1ci\xf3t \u2013 a devi\xe1ci\xf3t \u2013 a deklin\xe1ci\xf3t","a deklin\xe1ci\xf3t \u2013 az inklin\xe1ci\xf3t \u2013 a devi\xe1ci\xf3t"],answer:"az inklin\xe1ci\xf3t \u2013 a devi\xe1ci\xf3t \u2013 a deklin\xe1ci\xf3t",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-88",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Az egyszer\u0171 sebess\xe9gm\xe9r\xe9s \u2026",options:["aneroid szelence seg\xedts\xe9g\xe9vel t\xf6rt\xe9nik.","Vidi-szelence seg\xedts\xe9g\xe9vel t\xf6rt\xe9nik.","Vidi- \xe9s aneroid szelence egy\xfcttes alkalmaz\xe1s\xe1val t\xf6rt\xe9nik."],answer:"Vidi-szelence seg\xedts\xe9g\xe9vel t\xf6rt\xe9nik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-89",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A f\xe9lh\xe9jszerkezet\u0171 t\xf6rzs alapvet\u0151 tehervisel\u0151 elemei: \u2026",options:["a bor\xedt\xe1s, a t\xf6rzskeretek \xe9s a hosszmerev\xedt\u0151k.","a t\xf6rzskeretek \xe9s a hosszmerev\xedt\u0151k.","a bor\xedt\xe1s \xe9s a hosszmerev\xedt\u0151k.","a bor\xedt\xe1s \xe9s a t\xf6rzskeretek."],answer:"a bor\xedt\xe1s, a t\xf6rzskeretek \xe9s a hosszmerev\xedt\u0151k.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-90",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Melyik energiaforr\xe1s marad \xfczemk\xe9pes az akkumul\xe1tor m\u0171k\xf6d\xe9sk\xe9ptelens\xe9ge eset\xe9n?",options:["A gener\xe1tor \xe9s az altern\xe1tor is.","Sem a gener\xe1tor, sem az altern\xe1tor.","A gener\xe1tor.","Az altern\xe1tor."],answer:"A gener\xe1tor.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-91",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A bimet\xe1l \u2026 m\xe9r\xe9s\xe9re haszn\xe1lt szerkezet.",options:["sebess\xe9g","h\u0151m\xe9rs\xe9klet","magass\xe1g","nyom\xe1s"],answer:"h\u0151m\xe9rs\xe9klet",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-92",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151benzin jel\xf6l\u0151 sz\xednk\xf3dja: \u2026",options:[" teli fekete, k\xe9t feh\xe9r cs\xedkkal","kisebb r\xe9szben k\xe9k, nagyobb r\xe9szben piros, a kett\u0151 k\xf6z\xf6tt feh\xe9r elv\xe1laszt\xf3 cs\xedkkak","kisebb r\xe9szben s\xe1rga, nagyobb r\xe9szben piros, a kett\u0151 k\xf6z\xf6tt feh\xe9r elv\xe1laszt\xf3 cs\xedkkal."],answer:"kisebb r\xe9szben k\xe9k, nagyobb r\xe9szben piros, a kett\u0151 k\xf6z\xf6tt feh\xe9r elv\xe1laszt\xf3 cs\xedkkak",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-93",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Mekkora a 12 V-os akkumul\xe1tor kis\xfct\xe9si v\xe9gfesz\xfclts\xe9ge?",options:["6 V","2 V","10,5 V","1,75 V"],answer:"10,5 V",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-94",subtopic:"SZIL\xc1RDS\xc1GTAN",difficulty:"easy",question:"Tiszta hajl\xedt\xe1s k\xf6vetkezt\xe9ben a r\xfad keresztmetszeti s\xedkjai a r\xfadtengelyre mer\u0151leges helyzet\xfcket az alakv\xe1ltoz\xe1s ut\xe1n \u2026",options:["is megtartj\xe1k.","nem tartj\xe1k meg."],answer:"is megtartj\xe1k.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-95",subtopic:"SZIL\xc1RDS\xc1GTAN",difficulty:"easy",question:"A kihajl\xe1s vizsg\xe1lat\xe1nak t\xf6k\xe9letes k\xf6r\xfclm\xe9nyei eset\xe9n, ha egy karcs\xfa rudat pontosan a kritikus t\xf6r\u0151er\u0151 terhel, \u2026",options:["az oldalir\xe1ny\xfa er\u0151 megsz\xfcntet\xe9se ut\xe1n \xfajb\xf3l egyenes lesz.","az oldalir\xe1ny\xfa er\u0151 megsz\xfcntet\xe9se ut\xe1n marad\xf3 alakv\xe1ltoz\xe1st szenved.","akkor eg\xe9szen kis oldalir\xe1ny\xfa er\u0151 hat\xe1s\xe1ra megg\xf6rb\xfcl, kihajl\xe1sa fokoz\xf3dik \xe9s v\xe9g\xfcl elt\xf6rik."],answer:"az oldalir\xe1ny\xfa er\u0151 megsz\xfcntet\xe9se ut\xe1n marad\xf3 alakv\xe1ltoz\xe1st szenved.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-96",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A fordul\xf3ban az n terhel\xe9si t\xf6bbes \u2026",options:["n = 0","n &lt; 1","n = 1","n &gt; 1"],answer:"n &gt; 1",explanation:[{type:"text",content:"A rep\xfcl\xe9sben a terhel\xe9si t\xf6bbes (plur\xe1lis terhel\xe9s) egy olyan fogalom, amely a rep\xfcl\u0151g\xe9p tervez\xe9s\xe9nek \xe9s m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9nek elemz\xe9s\xe9re vonatkozik. Ez a fogalom azt jelenti, hogy a rep\xfcl\u0151g\xe9pnek nem csak egyetlen terhel\xe9snek kell ellen\xe1llnia, hanem k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 terhel\xe9seknek is, amelyeket a rep\xfcl\xe9s sor\xe1n tapasztal. Az N terhel\xe9si t\xf6bbes kifejez\xe9s a legfontosabb terhel\xe9st\xedpus, amelyet a rep\xfcl\u0151g\xe9pek tervez\xe9se sor\xe1n figyelembe kell venni. Az N terhel\xe9si t\xf6bbes azokat az er\u0151ket jel\xf6li, amelyeket a rep\xfcl\u0151g\xe9p teste \xe1t\xe9l a gravit\xe1ci\xf3s er\u0151, a turbulencia, a man\u0151verek \xe9s a lesz\xe1ll\xe1s sor\xe1n. Az N terhel\xe9si t\xf6bbes azt jelzi, hogy a rep\xfcl\u0151g\xe9p test\xe9nek mennyi-szeres\xe9re n\xf6vekszik az \xe1ltala elviselt terhel\xe9s, amikor a k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 terhel\xe9seket tapasztalja. Az N terhel\xe9si t\xf6bbes nagyon fontos az\xe9rt, mert az \xe1ltala jelzett terhel\xe9si hat\xe1rok meghat\xe1rozz\xe1k a rep\xfcl\u0151g\xe9p maxim\xe1lis sebess\xe9g\xe9t \xe9s man\u0151verez\u0151 k\xe9pess\xe9g\xe9t. A rep\xfcl\u0151g\xe9pek tervez\xe9se sor\xe1n az N terhel\xe9si t\xf6bbes \xe9rt\xe9ke az egyik legfontosabb param\xe9ter, amely befoly\xe1solja a rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfaly\xe1t, szerkezet\xe9t \xe9s teljes\xedtm\xe9ny\xe9t."}]},{id:"question-97",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"A transzponder k\xf3d mely sz\xe1mok kombin\xe1ci\xf3ja lehet az al\xe1bbi felsorol\xe1sok k\xf6z\xfcl?",options:["0, 1, 2, 3, 4","0, 1, 2, 3, 4, 5","0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7","0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9"],answer:"0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7",explanation:[{type:"text",content:"A transzponder k\xf3d egy n\xe9gyjegy\u0171 sz\xe1m, amelyet a rep\xfcl\u0151g\xe9p pil\xf3t\xe1i be\xe1ll\xedtanak a fed\xe9lzeti transzponderen. A transzponder k\xf3d seg\xedt a l\xe9gi ir\xe1ny\xedt\xe1snak a rep\xfcl\u0151g\xe9p azonos\xedt\xe1s\xe1ban \xe9s nyomon k\xf6vet\xe9s\xe9ben a l\xe9gt\xe9rben. &lt;br&gt;&lt;br&gt; A transzponder k\xf3dok 4 sz\xe1mjegyb\u0151l \xe1llnak, \xe9s \xe1ltal\xe1ban 0 \xe9s 7 k\xf6z\xf6tti sz\xe1mokat tartalmaznak. A k\xf3dokat hexadecim\xe1lis sz\xe1mrendszerben \xe1br\xe1zolj\xe1k, ami azt jelenti, hogy a sz\xe1mjegyek 16 k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 \xe9rt\xe9ket vehetnek fel a 0-t\xf3l a F-ig terjed\u0151 sk\xe1l\xe1n.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A transzponder k\xf3dok \xe1ltal\xe1ban az adott rep\xfcl\xe9si tervhez kapcsol\xf3dnak, \xe9s a pil\xf3ta az ir\xe1ny\xedt\xf3toronnyal t\xf6rt\xe9n\u0151 kommunik\xe1ci\xf3 sor\xe1n \xe1ll\xedtja be \u0151ket. A k\xf3dokat rendszeresen v\xe1ltoztatj\xe1k, hogy megakad\xe1lyozz\xe1k a f\xe9lre\xe9rt\xe9seket vagy a v\xe9letlen azonos\xedt\xe1st m\xe1s rep\xfcl\u0151g\xe9pekkel. A transzponder k\xf3dok szerepe kiemelten fontos a l\xe9gi k\xf6zleked\xe9s biztons\xe1ga szempontj\xe1b\xf3l."}]},{id:"question-98",subtopic:"SZIL\xc1RDS\xc1GTAN",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p szerkezeti ig\xe9nybev\xe9telei sor\xe1n a nyom\xf3 ig\xe9nybev\xe9tel legt\xf6bbsz\xf6r tiszta nyom\xf3 ig\xe9nybev\xe9tel.",options:["Hamis.","Igaz"],answer:"Hamis.",explanation:[{type:"text",content:"A tiszta nyom\xf3 ig\xe9nybev\xe9tel (clean maneuvering speed) a rep\xfcl\xe9sben egy olyan sebess\xe9g, amelyen a rep\xfcl\u0151g\xe9p maxim\xe1lis tiszta nyom\xf3er\u0151t (clean lift) tud gener\xe1lni, an\xe9lk\xfcl hogy az aerodinamikai korl\xe1tok k\xf6zel\xe9be ker\xfclne.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A tiszta nyom\xf3 ig\xe9nybev\xe9tel azt jelenti, hogy a rep\xfcl\u0151g\xe9p a legnagyobb lehets\xe9ges tiszta nyom\xf3er\u0151t (lift) tudja el\u0151\xe1ll\xedtani az adott sebess\xe9gen, \xe9s m\xe9g nincs a sz\xe1rnyprofil hat\xe1rait\xf3l vagy m\xe1s aerodinamikai korl\xe1tokt\xf3l elt\xe9rve. A tiszta nyom\xf3 ig\xe9nybev\xe9tel sebess\xe9ge rep\xfcl\u0151g\xe9penk\xe9nt v\xe1ltoz\xf3, \xe9s a rep\xfcl\u0151g\xe9p haszn\xe1lati utas\xedt\xe1s\xe1ban (POH) tal\xe1lhat\xf3 meg.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A tiszta nyom\xf3 ig\xe9nybev\xe9tel fontos a rep\xfcl\u0151g\xe9p biztons\xe1gos man\u0151verez\xe9s\xe9hez, mivel ezen a sebess\xe9gen a rep\xfcl\u0151g\xe9p m\xe9g k\xe9pes a k\xedv\xe1nt man\u0151verek elv\xe9gz\xe9s\xe9re, an\xe9lk\xfcl hogy aerodinamikai probl\xe9m\xe1kkal kellene szemben\xe9znie. A tiszta nyom\xf3 ig\xe9nybev\xe9tel sebess\xe9ge k\xfcl\xf6n\xf6sen fontos a man\u0151verez\u0151 rep\xfcl\xe9s, mint p\xe9ld\xe1ul a fordul\xf3k vagy a fel-le h\xfaz\xe1sok, vagy a turbulens l\xe9gk\xf6rben t\xf6rt\xe9n\u0151 rep\xfcl\xe9s sor\xe1n. A rep\xfcl\u0151g\xe9p sz\xe1rnyprofilj\xe1nak \xe9s a rep\xfcl\xe9si k\xf6r\xfclm\xe9nyeknek megfelel\u0151 tiszta nyom\xf3 ig\xe9nybev\xe9tel sebess\xe9g figyelembev\xe9tele hozz\xe1j\xe1rul a rep\xfcl\u0151g\xe9p biztons\xe1gosabb \xe9s hat\xe9konyabb kezel\xe9s\xe9hez."}]},{id:"question-99",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Mi a rendeltet\xe9se a porlaszt\xf3nak?",options:["A hengerekbe bel\xe9p\u0151 t\xfczel\u0151anyag sz\xe9tporlaszt\xe1sa.","A hengerekbe bel\xe9p\u0151 leveg\u0151 nyom\xe1s\xe1nak szab\xe1lyoz\xe1sa.","A hengerekbe bel\xe9p\u0151 t\xfczel\u0151anyag \xe9s leveg\u0151 optim\xe1lis kever\xe9k\xe9nek el\u0151\xe1ll\xedt\xe1sa.","A hengerekbe bel\xe9p\u0151 leveg\u0151 optim\xe1lis t\xe9rfogat\xe1ram\xe1nak biztos\xedt\xe1sa."],answer:"A hengerekbe bel\xe9p\u0151 t\xfczel\u0151anyag \xe9s leveg\u0151 optim\xe1lis kever\xe9k\xe9nek el\u0151\xe1ll\xedt\xe1sa.",explanation:[{type:"text",content:"A porlaszt\xf3 rendeltet\xe9se a benzin vagy g\xe1zolaj foly\xe9kony \xfczemanyag\xe1t porlasztani (azaz k\xf6d\xf6s\xedteni) az \xe9g\xe9st\xe9rbe, hogy az \xe9g\xe9s hat\xe9konyabb legyen.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A porlaszt\xf3 a benzin vagy g\xe1zolaj folyad\xe9kot nyom\xe1s al\xe1 helyezi, majd az \xe1ltala l\xe9trehozott kis lyukakon kereszt\xfcl permetezi az \xe9g\xe9st\xe9rbe. A porlaszt\xf3 rendszer f\u0151 elemei k\xf6z\xe9 tartoznak a porlaszt\xf3 test, a porlaszt\xf3 cs\xfacsa, a benzin vagy g\xe1zolaj \xe1tfoly\xe1si ny\xedl\xe1sa, az \xfczemanyagcsatlakoz\xf3, az \xfczemanyagnyom\xe1s-szab\xe1lyz\xf3 \xe9s a porlaszt\xf3 maga.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A porlaszt\xf3 hat\xe9kony m\u0171k\xf6d\xe9se kulcsfontoss\xe1g\xfa a j\xe1rm\u0171 vagy rep\xfcl\u0151g\xe9p megfelel\u0151 teljes\xedtm\xe9ny\xe9hez. A porlaszt\xf3 \xe1ltal k\xf6d\xf6s\xedtett \xfczemanyag k\xf6nnyebben \xe9s hat\xe9konyabban keveredik a leveg\u0151vel az \xe9g\xe9st\xe9rben, ami fokozza az \xe9g\xe9s hat\xe9konys\xe1g\xe1t \xe9s n\xf6veli az er\u0151forr\xe1s teljes\xedtm\xe9ny\xe9t. A porlaszt\xf3 egyik el\u0151nye az is, hogy lehet\u0151v\xe9 teszi az \xfczemanyag-ell\xe1t\xe1s finomhangol\xe1s\xe1t, ami lehet\u0151v\xe9 teszi a j\xe1rm\u0171 vagy rep\xfcl\u0151g\xe9p k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 sebess\xe9gein\xe9l \xe9s terhel\xe9seinek k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 szintjein\xe9l az optim\xe1lis teljes\xedtm\xe9ny el\xe9r\xe9s\xe9t.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A porlaszt\xf3 haszn\xe1lata gyakori a rep\xfcl\u0151g\xe9pek, aut\xf3k \xe9s motorker\xe9kp\xe1rok bels\u0151 \xe9g\xe9s\u0171 motorjaiban. A porlaszt\xf3k k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 t\xedpusai \xe9s m\xe9retei l\xe9teznek, \xe9s a j\xe1rm\u0171vek \xe9s rep\xfcl\u0151g\xe9pek k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 t\xedpusainak \xe9s teljes\xedtm\xe9nyig\xe9nyeinek megfelel\u0151en v\xe1lasztj\xe1k ki."}]},{id:"question-100",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A sz\xe1rnyra hat\xf3 l\xe9ger\u0151k \xe9s t\xf6meger\u0151k a szerkezet\xe9t \u2026",options:["csavar\xe1sra \xe9s ny\xedr\xe1sra veszik ig\xe9nybe.","hajl\xedt\xe1sra, csavar\xe1sra \xe9s ny\xedr\xe1sra veszik ig\xe9nybe.","hajl\xedt\xe1sra \xe9s ny\xedr\xe1sra veszik ig\xe9nybe.","hajl\xedt\xe1sra \xe9s csavar\xe1sra veszik ig\xe9nybe."],answer:"hajl\xedt\xe1sra, csavar\xe1sra \xe9s ny\xedr\xe1sra veszik ig\xe9nybe.",explanation:[{type:"text",content:"A l\xe9ger\u0151 \xe9s a t\xf6meger\u0151 k\xe9t k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 t\xedpus\xfa er\u0151, amelyek a rep\xfcl\u0151g\xe9p mozg\xe1s\xe1ra \xe9s ir\xe1nyv\xe1ltoztat\xe1s\xe1ra hatnak a rep\xfcl\xe9s sor\xe1n.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A l\xe9ger\u0151 a rep\xfcl\u0151g\xe9p sz\xe1rnyainak felsz\xedn\xe9re hat\xf3 er\u0151, amelyet a leveg\u0151 \xe1raml\xe1sa hoz l\xe9tre, amikor a rep\xfcl\u0151g\xe9p rep\xfcl. A l\xe9ger\u0151 egyenletesen oszlik el a sz\xe1rny fel\xfclet\xe9n, \xe9s a sz\xe1rny fels\u0151 r\xe9sz\xe9n keletkez\u0151 alacsony l\xe9gnyom\xe1s \xe9s az als\xf3 r\xe9sz\xe9n keletkez\u0151 magas l\xe9gnyom\xe1s k\xfcl\xf6nbs\xe9ge okozza. A l\xe9ger\u0151 hat\xe1s\xe1ra a sz\xe1rnyak felfel\xe9 ir\xe1ny\xfa er\u0151hat\xe1st kapnak, amely az emel\u0151er\u0151t (liftet) eredm\xe9nyezi, ami sz\xfcks\xe9ges a rep\xfcl\u0151g\xe9p emelked\xe9s\xe9hez \xe9s a leveg\u0151ben tart\xe1s\xe1hoz.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A t\xf6meger\u0151 a rep\xfcl\u0151g\xe9p t\xf6meg\xe9nek hat\xe1sa a mozg\xe1sra. A rep\xfcl\u0151g\xe9p mozg\xe1s\xe1t befoly\xe1sol\xf3 er\u0151, amely az el\u0151re-, h\xe1tra-, fel- \xe9s lefel\xe9 ir\xe1nyul\xf3 mozg\xe1sokat befoly\xe1solja. A t\xf6meger\u0151 a rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfalypontj\xe1ra hat, \xe9s megk\xeds\xe9rli mozgatni a rep\xfcl\u0151g\xe9pet az egyenes vonalt\xf3l. A pil\xf3ta a t\xf6meger\u0151kkel szembeni ellen\xe1ll\xe1snak k\xf6sz\xf6nhet\u0151en ir\xe1ny\xedthatja a rep\xfcl\u0151g\xe9pet.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A rep\xfcl\u0151g\xe9p tervez\xe9sekor a l\xe9ger\u0151k \xe9s a t\xf6meger\u0151k figyelembev\xe9tele elengedhetetlen a biztons\xe1gos \xe9s hat\xe9kony rep\xfcl\xe9shez, valamint a megfelel\u0151 terhelhet\u0151s\xe9g biztos\xedt\xe1s\xe1hoz."}]},{id:"question-101",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"\xc1lland\xf3sult emelked\xe9sben \xe9s sikl\xe1sban az n terhel\xe9si t\xf6bbes \u2026",options:["n = 0","n = 1","n &lt; 1","n &gt; 1"],answer:"n &lt; 1",explanation:[{type:"text",content:"Az \xe1ll\xe1nd\xf3sult emelked\xe9sben \xe9s sikl\xe1sban v\xe9grehajtott rep\xfcl\u0151man\u0151verek eset\xe9ben az n terhel\xe9si t\xf6bbes mindig kisebb, mint 1. Ez azt jelenti, hogy a rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfalya \xe9s a felhajt\xf3er\u0151 k\xf6z\xf6tti ar\xe1ny a terhel\xe9s cs\xf6kken\xe9s\xe9vel cs\xf6kken."}]},{id:"question-102",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Mi a primer befecskendez\u0151?",options:["K\xe9zi m\u0171k\xf6dtet\xe9s\u0171 t\xfczel\u0151anyag-pumpa, mellyel a motor hidegind\xedt\xe1sakor a porlaszt\xf3t megker\xfclve, k\xf6zvetlen\xfcl a hengerekbe (vagy a sz\xedv\xf3cs\u0151be) fecskendezhet\xfcnk t\xf6bblet t\xfczel\u0151anyagot.","K\xe9zi m\u0171k\xf6dtet\xe9s\u0171 t\xfczel\u0151anyag-pumpa, mellyel a motor ind\xedt\xe1sa el\u0151tt nyom\xe1s l\xe9tes\xedt\xfcnk a t\xfczel\u0151anyag-rendszerben.","A Diesel-motor henger\xe9ben \xf6sszes\u0171r\xedtett leveg\u0151be fecskendezi be a nagy nyom\xe1s\xfa g\xe1zolajat, amely a felforr\xf3sodott leveg\u0151 h\u0151j\xe9t\u0151l meggyullad \xe9s el\xe9g.","Befecskendez\xe9ses motorokn\xe1l t\xfalnyom\xe1ssal adagolja a t\xfczel\u0151anyagot k\xf6zvetlen\xfcl a kever\xe9kk\xe9pz\xe9s hely\xe9re."],answer:"K\xe9zi m\u0171k\xf6dtet\xe9s\u0171 t\xfczel\u0151anyag-pumpa, mellyel a motor hidegind\xedt\xe1sakor a porlaszt\xf3t megker\xfclve, k\xf6zvetlen\xfcl a hengerekbe (vagy a sz\xedv\xf3cs\u0151be) fecskendezhet\xfcnk t\xf6bblet t\xfczel\u0151anyagot.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-103",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A v\xedzszintes vez\xe9rs\xedk jellemz\u0151en \u2026",options:["A v\xedzszintes vez\xe9rs\xedknak a kis ig\xe9nybev\xe9tel miatt nincs f\u0151tart\xf3ja.","egyf\u0151tart\xf3s.","k\xe9tf\u0151tart\xf3s."],answer:"k\xe9tf\u0151tart\xf3s.",explanation:[{type:"text",content:"A v\xedzszintes vez\xe9rs\xedk a rep\xfcl\u0151g\xe9p far\xe1n tal\xe1lhat\xf3, \xe9s seg\xedti a rep\xfcl\u0151g\xe9p magass\xe1g\xe1nak ir\xe1ny\xedt\xe1s\xe1t. Jellemz\u0151en k\xe9tf\u0151tart\xf3s, vagyis k\xe9t stabiliz\xe1torb\xf3l \xe1ll, amelyek \xe1ltal\xe1ban v\xedzszintes ir\xe1nyban helyezkednek el. Az egyik stabiliz\xe1tor als\xf3 r\xe9sz\xe9hez kapcsol\xf3dik az emel\u0151 fel\xfclet, amely a magass\xe1g ir\xe1ny\xedt\xe1s\xe1ra szolg\xe1l.&lt;br&gt;&lt;br&gt;A k\xe9t stabiliz\xe1tor nagyobb stabilit\xe1st biztos\xedt a rep\xfcl\u0151g\xe9p sz\xe1m\xe1ra, mint egyetlen stabiliz\xe1tor haszn\xe1lata eset\xe9n. Ez seg\xedt megel\u0151zni a rep\xfcl\u0151g\xe9p vesz\xe9lyes csavar\xe1s\xe1t \xe9s hajl\xedt\xe1s\xe1t, valamint jav\xedtja a magass\xe1g ir\xe1ny\xedt\xe1s\xe1nak pontoss\xe1g\xe1t."}]},{id:"question-104",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Melyik egyenl\u0151s\xe9g igaz? (P elektromos teljes\xedtm\xe9ny, U fesz\xfclts\xe9g, I \xe1ramer\u0151ss\xe9g)",options:["P = U \u2219 I","U = I / P","I = U / P","P \u2219 U = I"],answer:"P = U \u2219 I",explanation:[{type:"text",content:"A P = U \u2219 I az elektromos teljes\xedtm\xe9ny sz\xe1m\xedt\xe1s\xe1ra haszn\xe1lt k\xe9plet, ahol:&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;P: teljes\xedtm\xe9ny (Watt)br&gt;&lt;br&gt;U: fesz\xfclts\xe9g (Volt)&lt;br&gt;&lt;br&gt;I: \xe1ram (Ampere)&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;brAz elektromos \xe1ram teljes\xedtm\xe9nye a fesz\xfclts\xe9g \xe9s az \xe1ram szorzatak\xe9nt hat\xe1rozhat\xf3 meg. Ez azt jelenti, hogy min\xe9l nagyobb az \xe1ram vagy a fesz\xfclts\xe9g, ann\xe1l nagyobb lesz az \xe1ram teljes\xedtm\xe9nye is. A teljes\xedtm\xe9ny az elektromos energia mennyis\xe9g\xe9t jel\xf6li, amelyet egy adott id\u0151 alatt haszn\xe1lnak fel.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Az elektromos teljes\xedtm\xe9ny sz\xe1m\xedt\xe1sa fontos az elektromos \xe1ramk\xf6r\xf6k tervez\xe9se \xe9s karbantart\xe1sa sor\xe1n, mivel lehet\u0151v\xe9 teszi a megfelel\u0151 fesz\xfclts\xe9g- \xe9s \xe1ramell\xe1t\xe1s biztos\xedt\xe1s\xe1t. Ha az \xe1ramk\xf6rben t\xfal magas a teljes\xedtm\xe9ny, akkor t\xfalmeleged\xe9s \xe9s k\xe1rosod\xe1s l\xe9phet fel, \xe9s ak\xe1r t\u0171zvesz\xe9ly is el\u0151fordulhat. Ez\xe9rt fontos, hogy az elektromos \xe1ramk\xf6r\xf6k tervez\xe9sekor \xe9s karbantart\xe1sakor \xfcgyeljenek a megfelel\u0151 teljes\xedtm\xe9nyre \xe9s terhelhet\u0151s\xe9gre."}]},{id:"question-105",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A terhel\xe9si t\xf6bbes a rep\xfcl\xe9s sor\xe1n \u2026",options:["a rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfaly\xe1nak \xe9s a felhajt\xf3er\u0151nek a h\xe1nyadosa.","a f\xfcgg\u0151legesen lefel\xe9 ir\xe1nyul\xf3 er\u0151k \xe9s a felhajt\xf3er\u0151 h\xe1nyadosa.","a felhajt\xf3er\u0151 \xe9s a rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfaly\xe1nak h\xe1nyadosa.","a felhajt\xf3er\u0151 \xe9s a f\xfcgg\u0151legesen lefel\xe9 ir\xe1nyul\xf3 er\u0151k h\xe1nyadosa."],answer:"a f\xfcgg\u0151legesen lefel\xe9 ir\xe1nyul\xf3 er\u0151k \xe9s a felhajt\xf3er\u0151 h\xe1nyadosa.",explanation:[{type:"text",content:"A rep\xfcl\xe9sben a terhel\xe9si t\xf6bbes (plur\xe1lis terhel\xe9s) egy olyan fogalom, amely a rep\xfcl\u0151g\xe9p tervez\xe9s\xe9nek \xe9s m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9nek elemz\xe9s\xe9re vonatkozik. Ez a fogalom azt jelenti, hogy a rep\xfcl\u0151g\xe9pnek nem csak egyetlen terhel\xe9snek kell ellen\xe1llnia, hanem k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 terhel\xe9seknek is, amelyeket a rep\xfcl\xe9s sor\xe1n tapasztal. Az N terhel\xe9si t\xf6bbes kifejez\xe9s a legfontosabb terhel\xe9st\xedpus, amelyet a rep\xfcl\u0151g\xe9pek tervez\xe9se sor\xe1n figyelembe kell venni. Az N terhel\xe9si t\xf6bbes azokat az er\u0151ket jel\xf6li, amelyeket a rep\xfcl\u0151g\xe9p teste \xe1t\xe9l a gravit\xe1ci\xf3s er\u0151, a turbulencia, a man\u0151verek \xe9s a lesz\xe1ll\xe1s sor\xe1n. Az N terhel\xe9si t\xf6bbes azt jelzi, hogy a rep\xfcl\u0151g\xe9p test\xe9nek mennyi-szeres\xe9re n\xf6vekszik az \xe1ltala elviselt terhel\xe9s, amikor a k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 terhel\xe9seket tapasztalja. Az N terhel\xe9si t\xf6bbes nagyon fontos az\xe9rt, mert az \xe1ltala jelzett terhel\xe9si hat\xe1rok meghat\xe1rozz\xe1k a rep\xfcl\u0151g\xe9p maxim\xe1lis sebess\xe9g\xe9t \xe9s man\u0151verez\u0151 k\xe9pess\xe9g\xe9t. A rep\xfcl\u0151g\xe9pek tervez\xe9se sor\xe1n az N terhel\xe9si t\xf6bbes \xe9rt\xe9ke az egyik legfontosabb param\xe9ter, amely befoly\xe1solja a rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfaly\xe1t, szerkezet\xe9t \xe9s teljes\xedtm\xe9ny\xe9t."}]},{id:"question-106",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Az elektromos rendszer fesz\xfclts\xe9g-szab\xe1lyz\xe1s\xe1t \u2026 v\xe9gzi.",options:["a di\xf3da-t\xf6mb","a kommut\xe1tor","a kontaktor","a regul\xe1tor"],answer:"a regul\xe1tor",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-107",subtopic:"SZIL\xc1RDS\xc1GTAN",difficulty:"easy",question:"Egy r\xfad valamely keresztmetszete akkor van \u2026 ig\xe9nybe v\xe9ve, ha a keresztmetszet egyik oldal\xe1n l\xe9v\u0151 er\u0151rendszer ered\u0151je olyan er\u0151p\xe1r, amely a r\xfad tengelye k\xf6r\xfcl forgat.",options:["ny\xedr\xe1sra","csavar\xe1sra","hajl\xedt\xe1sra"],answer:"csavar\xe1sra",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-108",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Rep\xfcl\xe9s k\xf6zben a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 f\xfcst\xf6t \xe9rz\xe9kel a m\u0171szerfalb\xf3l \xe9s arra k\xe9nyszer\xfcl, hogy lekapcsolja az elektromos rendszer f\u0151kapcsol\xf3j\xe1t. Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl melyik m\u0171szer v\xe1lik m\u0171k\xf6d\xe9sk\xe9ptelenn\xe9?",options:["\xdasz\xf3s-potenciom\xe9teres t\xfczel\u0151anyagszint-m\xe9r\u0151.","Venturi-cs\xf6ves elfordul\xe1sjelz\u0151.","Szelenc\xe9s variom\xe9ter.","V\xe1kuumrendszerr\u0151l m\u0171k\xf6dtetett m\u0171horizont."],answer:"\xdasz\xf3s-potenciom\xe9teres t\xfczel\u0151anyagszint-m\xe9r\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-109",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Hogyan kell elj\xe1rni egy biztos\xedt\xe9k leold\xe1sa eset\xe9n?",options:["Ilyen esetben csak szakember j\xe1rhat el, a hib\xe1t jelezni kell a rep\xfcl\u0151g\xe9p \xfczemeltet\u0151j\xe9nek.","A biztos\xedt\xe9k norm\xe1l k\xf6r\xfclm\xe9nyek k\xf6z\xf6tt is leoldhat, de csak annyiszor cser\xe9lhetj\xfck ki vagy nyomhatjuk vissza, ameddig ezt \xe9gett szag vagy f\xfcst nem k\xeds\xe9ri.","A biztos\xedt\xe9k norm\xe1l k\xf6r\xfclm\xe9nyek k\xf6z\xf6tt is leoldhat, ez\xe9rt ha nem tapasztalunk \xe9gett szagot vagy f\xfcst\xf6t, akkor egyszer kicser\xe9lhetj\xfck vagy visszanyomhatjuk."],answer:"A biztos\xedt\xe9k norm\xe1l k\xf6r\xfclm\xe9nyek k\xf6z\xf6tt is leoldhat, ez\xe9rt ha nem tapasztalunk \xe9gett szagot vagy f\xfcst\xf6t, akkor egyszer kicser\xe9lhetj\xfck vagy visszanyomhatjuk.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-110",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p-\xe9p\xedt\xe9sben faanyagok felhaszn\xe1l\xe1sa eset\xe9n csak kem\xe9nyf\xe1t alkalmaznak.",options:["Hamis","Igaz"],answer:"Hamis",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-111",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Az okt\xe1nsz\xe1m a benzin \u2026 jellemzi?",options:["f\u0171t\u0151\xe9rt\xe9k\xe9t","kever\xe9si ar\xe1ny\xe1t","kompresszi\xf3viszony\xe1t","kompresszi\xf3t\u0171r\xe9s\xe9t"],answer:"kompresszi\xf3t\u0171r\xe9s\xe9t",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-112",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"M\xe1gneses gy\xfajt\xe1s eset\xe9n, ha lemer\xfclt akkumul\xe1tor mellett a gy\xfajt\xe1st felkapcsolva a l\xe9gcsavart k\xe9zzel megforgatjuk \u2026",options:["a rep\xfcl\u0151g\xe9p motorja be fog indulni, de az altern\xe1tor nem fog \xe1ramot termelni, m\xedg a gener\xe1tor ilyenkor is m\u0171k\xf6dni fog.","a rep\xfcl\u0151g\xe9p motorja nem fog beindulni, mert a gener\xe1tor m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9hez nincs gerjeszt\u0151 fesz\xfclts\xe9g.","a rep\xfcl\u0151g\xe9p motorja be fog indulni, de a gener\xe1tor nem fog \xe1ramot termelni, m\xedg az altern\xe1tor ilyenkor is m\u0171k\xf6dni fog.","a rep\xfcl\u0151g\xe9p motorja nem fog beindulni, mert az altern\xe1tor m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9hez nincs gerjeszt\u0151 fesz\xfclts\xe9g."],answer:"a rep\xfcl\u0151g\xe9p motorja be fog indulni, de az altern\xe1tor nem fog \xe1ramot termelni, m\xedg a gener\xe1tor ilyenkor is m\u0171k\xf6dni fog.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-113",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"K\xe9t rep\xfcl\u0151g\xe9p azonos l\xe9gt\xf6megben rep\xfcl, \xe9s mindkett\u0151 magass\xe1gm\xe9r\u0151je 5000 l\xe1bat mutat. Mekkora magass\xe1gk\xfcl\xf6nbs\xe9g van a k\xe9t rep\xfcl\u0151g\xe9p k\xf6z\xf6tt \xe9s melyik jav\xe1ra, ha az egyik helyesen \xe1ll\xedtotta magass\xe1gm\xe9r\u0151j\xe9t QNH 1018-re, m\xedg a m\xe1sik hib\xe1san QNH 1001-et \xe1ll\xedtott be?",options:["A QNH 1001-t haszn\xe1l\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9p kb. 340 l\xe1bbal alacsonyabban k\xf6zlekedik a QNH 1018-t haszn\xe1l\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9phez k\xe9pest.","A QNH 1001-t haszn\xe1l\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9p kb. 510 l\xe1bbal magasabban k\xf6zlekedik a QNH 1018-t haszn\xe1l\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9phez k\xe9pest.","A QNH 1001-t haszn\xe1l\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9p kb. 680 l\xe1bbal alacsonyabban k\xf6zlekedik a QNH 1018-t haszn\xe1l\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9phez k\xe9pest.","A QNH 1001-t haszn\xe1l\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9p kb. 850 l\xe1bbal magasabban k\xf6zlekedik a QNH 1018-t haszn\xe1l\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9phez k\xe9pest."],answer:"A QNH 1001-t haszn\xe1l\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9p kb. 510 l\xe1bbal magasabban k\xf6zlekedik a QNH 1018-t haszn\xe1l\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9phez k\xe9pest.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-114",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A bor\xedt\xe1s is r\xe9szt vesz a tehervisel\xe9sben \u2026",options:["a f\xe9lh\xe9jszerkezet\u0171 sz\xe1rnyakn\xe1l.","a f\xe9lh\xe9j- \xe9s a h\xe9jszerkezet\u0171 sz\xe1rnyakn\xe1l.","a v\xe1szonbor\xedt\xe1s\xfa, a f\xe9lh\xe9j- \xe9s a h\xe9jszerkezet\u0171 sz\xe1rnyakn\xe1l.","a h\xe9jszerkezet\u0171 sz\xe1rnyakn\xe1l."],answer:"a f\xe9lh\xe9j- \xe9s a h\xe9jszerkezet\u0171 sz\xe1rnyakn\xe1l.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-115",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p akkumul\xe1tora \u2026",options:["egyen\xe1ram\xfa.","v\xe1ltakoz\xf3 \xe1ram\xfa.","lehet egyen\xe1ram\xfa vagy v\xe1ltakoz\xf3 \xe1ram\xfa."],answer:"egyen\xe1ram\xfa.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-116",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A sebess\xe9gm\xe9r\u0151 z\xe1rt m\u0171szerh\xe1z\xe1ba \u2026",options:["a dinamikus nyom\xe1st vezetik be.","a statikus nyom\xe1st vezetik be.","az \xf6ssznyom\xe1st vezetik be."],answer:"a statikus nyom\xe1st vezetik be.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-117",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A korszer\u0171 rep\xfcl\u0151g\xe9pekben alkalmazott bels\u0151\xe9g\xe9s\u0171 motorok blokkj\xe1nak alapanyagai \u2026",options:["ac\xe9l\xf6tv\xf6zetek","vas\xf6ntv\xe9nyek","alum\xednium\xf6tv\xf6zetek"],answer:"alum\xednium\xf6tv\xf6zetek",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-118",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A sz\xe1rny bel\xe9p\u0151\xe9le \xe9s a f\u0151tart\xf3 k\xf6z\xf6tti r\xe9sz\xe9t az\xe9rt bor\xedtj\xe1k r\xe9teges lemezzel, hogy ez a r\xe9sz a \u2026",options:["hajl\xedt\xf3 ig\xe9nybev\xe9telt felvegye.","csavar\xf3 ig\xe9nybev\xe9telt felvegye.","ny\xedr\xf3 ig\xe9nybev\xe9telt felvegye.","nyom\xf3 ig\xe9nybev\xe9telt felvegye."],answer:"csavar\xf3 ig\xe9nybev\xe9telt felvegye.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-119",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A TAS \xe9rt\xe9k\xe9t j\xf3 k\xf6zel\xedt\xe9ssel \xfagy kapjuk meg, hogy a magass\xe1g n\xf6veked\xe9s\xe9vel a CAS \u2026",options:["\xe9rt\xe9k\xe9hez 5%-ot 1000 m\xe9terenk\xe9nt hozz\xe1adunk.","\xe9rt\xe9k\xe9hez 5%-ot 1000 m\xe9terenk\xe9nt kivonunk.","\xe9rt\xe9k\xe9hez 2%-ot 1000 l\xe1bank\xe9nt hozz\xe1adunk.","\xe9rt\xe9k\xe9b\u0151l 2%-ot 1000 l\xe1bank\xe9nt kivonunk."],answer:"\xe9rt\xe9k\xe9hez 2%-ot 1000 l\xe1bank\xe9nt hozz\xe1adunk.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-120",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p melyik r\xe9sze lehet szabadonhord\xf3 vagy kit\xe1masztott.",options:["A sz\xe1rnya.","A sz\xe1rnya \xe9s a v\xedzszintes vez\xe9rs\xedkja is.","A sz\xe1rnya, a v\xedzszintes vez\xe9rs\xedkja \xe9s fut\xf3m\u0171ve."],answer:"A sz\xe1rnya, a v\xedzszintes vez\xe9rs\xedkja \xe9s fut\xf3m\u0171ve.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-121",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Utaz\xf3 l\xe9gcsavarnak nevezz\xfck azt a merev l\xe9gcsavart, melynek \u2026",options:["be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6ge kicsi, teh\xe1t von\xf3ereje viszonylag kis sebess\xe9gekn\xe9l nagy.","be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6ge kicsi, teh\xe1t von\xf3ereje viszonylag nagy sebess\xe9gekn\xe9l nagy.","be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6ge nagy, teh\xe1t von\xf3ereje viszonylag kis sebess\xe9gekn\xe9l nagy.","be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6ge nagy, teh\xe1t von\xf3ereje viszonylag nagy sebess\xe9gekn\xe9l nagy."],answer:"be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6ge nagy, teh\xe1t von\xf3ereje viszonylag nagy sebess\xe9gekn\xe9l nagy.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-122",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A v\xe1szonbor\xedt\xe1s feladata az aerodinamikailag megk\xedv\xe1nt alakh\u0171s\xe9g biztos\xedt\xe1sa.",options:["Hamis","Igaz"],answer:"Hamis",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-123",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A gumiabroncson a k\xf6vetkez\u0151 feliratot l\xe1tjuk: \u201c26 7,75-13 PR10 210MPH\u201d, mely azt jelenti, hogy az abroncs \u2026",options:["k\xfcls\u0151 \xe1tm\xe9r\u0151je 26 inch; bels\u0151 \xe1tm\xe9r\u0151je 7,75 inch; terhelhet\u0151s\xe9ge 13; sz\xe9less\xe9ge 10 inch; a maxim\xe1lis \xfczemi sebess\xe9ghat\xe1r 210MPH.","k\xfcls\u0151 \xe1tm\xe9r\u0151je 26 inch; sz\xe9less\xe9ge 7,75 inch; bels\u0151 \xe1tm\xe9r\u0151je 13 inch; terhelhet\u0151s\xe9ge 10; a maxim\xe1lis \xfczemi sebess\xe9ghat\xe1r 210MPH.","k\xfcls\u0151 \xe1tm\xe9r\u0151je 26 inch; bels\u0151 \xe1tm\xe9r\u0151je 7,75 inch; sz\xe9less\xe9ge 13 inch; terhelhet\u0151s\xe9ge 10; a maxim\xe1lis \xfczemi sebess\xe9ghat\xe1r 210MPH."],answer:"k\xfcls\u0151 \xe1tm\xe9r\u0151je 26 inch; sz\xe9less\xe9ge 7,75 inch; bels\u0151 \xe1tm\xe9r\u0151je 13 inch; terhelhet\u0151s\xe9ge 10; a maxim\xe1lis \xfczemi sebess\xe9ghat\xe1r 210MPH.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-124",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"A f\xe9mek j\xf3l, a sz\xe9n kev\xe9sb\xe9, az \xfcveg, a porcel\xe1n, a gumi, a m\u0171anyag \xe9s a tiszta v\xedz gyakorlatilag nem vezeti az \xe1ramot.",options:["Hamis","Igaz"],answer:"Igaz",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-125",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A korm\xe1nylapok s\xfalykiegyenl\xedt\xe9se \u2026",options:["a flettner jelens\xe9g miatt sz\xfcks\xe9ges.","a bafting jelens\xe9g miatt sz\xfcks\xe9ges.","a flatter jelens\xe9g miatt sz\xfcks\xe9ges.","a bafting \xe9s a flettner jelens\xe9g miatt sz\xfcks\xe9ges."],answer:"a flatter jelens\xe9g miatt sz\xfcks\xe9ges.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-126",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A simmiz\xe9s lehet\u0151s\xe9ge nagyobb \u2026",options:["kisnyom\xe1s\xfa abroncs \xe9s dupla ker\xe9kfel\xe9p\xedt\xe9s eset\xe9n.","nagynyom\xe1s\xfa abroncs \xe9s dupla ker\xe9kfel\xe9p\xedt\xe9s eset\xe9n.","kisnyom\xe1s\xfa abroncs \xe9s szimpla ker\xe9kfel\xe9p\xedt\xe9s eset\xe9n.","nagynyom\xe1s\xfa abroncs \xe9s szimpla ker\xe9kfel\xe9p\xedt\xe9s eset\xe9n."],answer:"kisnyom\xe1s\xfa abroncs \xe9s szimpla ker\xe9kfel\xe9p\xedt\xe9s eset\xe9n.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-127",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik korm\xe1nyer\u0151-cs\xf6kkent\xe9si megold\xe1s m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9nek alapja a korm\xe1nylap bel\xe9p\u0151\xe9l\xe9hez r\xf6gz\xedtett membr\xe1n alatti \xe9s feletti t\xe9rben l\xe9trej\xf6v\u0151 nyom\xe1sk\xfcl\xf6nbs\xe9g?",options:["A tengelykiegyenl\xedt\xe9s\xe9.","Az oldalkiegyenl\xedt\xe9s\xe9.","Az Irwing-f\xe9le kiegyenl\xedt\xe9s\xe9.","Az \xe1tt\xe9teleztett kiegyenl\xedt\xe9s\xe9."],answer:"Az Irwing-f\xe9le kiegyenl\xedt\xe9s\xe9.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-128",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["A hajt\xf3m\u0171 kiegyens\xfalyozatlan t\xf6meger\u0151i a bek\xf6t\xe9sen kereszt\xfcl m\xe9g csillap\xedt\xe1s mellett is \xe1tad\xf3dnak a rep\xfcl\u0151g\xe9pre.","A hajt\xf3m\u0171 kiegyens\xfalyozatlan t\xf6meger\u0151i a bek\xf6t\xe9sen kereszt\xfcl nem ad\xf3dnak \xe1t a rep\xfcl\u0151g\xe9pre, mert csillap\xedtva vannak."],answer:"A hajt\xf3m\u0171 kiegyens\xfalyozatlan t\xf6meger\u0151i a bek\xf6t\xe9sen kereszt\xfcl m\xe9g csillap\xedt\xe1s mellett is \xe1tad\xf3dnak a rep\xfcl\u0151g\xe9pre.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-129",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["A kisnyom\xe1s\xfa abroncsokban jellemz\u0151en 0,2 bar nyom\xe1s van \xe9s munkafelvev\u0151 k\xe9pess\xe9g\xfck nagy.","A kisnyom\xe1s\xfa abroncsokban jellemz\u0151en 2 bar nyom\xe1s van \xe9s munkafelvev\u0151 k\xe9pess\xe9g\xfck kicsi.","A kisnyom\xe1s\xfa abroncsokban jellemz\u0151en 2 bar nyom\xe1s van \xe9s munkafelvev\u0151 k\xe9pess\xe9g\xfck nagy.","A kisnyom\xe1s\xfa abroncsokban jellemz\u0151en 0,2 bar nyom\xe1s van \xe9s munkafelvev\u0151 k\xe9pess\xe9g\xfck kicsi."],answer:"A kisnyom\xe1s\xfa abroncsokban jellemz\u0151en 2 bar nyom\xe1s van \xe9s munkafelvev\u0151 k\xe9pess\xe9g\xfck nagy.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-130",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A kopog\xe1s l\xe9trej\xf6het a kompresszi\xf3viszonyhoz k\xe9pest t\xfal \u2026 okt\xe1nsz\xe1m\xfa benzin haszn\xe1latakor, a kever\xe9k \u2026 eset\xe9n vagy \xe1lland\xf3 fordulatsz\xe1m\xfa l\xe9gcsavarral felszerelt rep\xfcl\u0151g\xe9peken \u2026 sz\xedv\xf3t\xe9rnyom\xe1s \xe9s \u2026 fordulatsz\xe1m eset\xe9n k\xf6vetkezik be.",options:["alacsony \u2013 eld\xfasul\xe1sa \u2013 nagy \u2013 alacsony","magas \u2013 eld\xfasul\xe1sa \u2013 kis \u2013 magas","alacsony \u2013 t\xfalszeg\xe9nyed\xe9se \u2013 nagy \u2013 alacsony","magas \u2013 t\xfalszeg\xe9nyed\xe9se \u2013 kis \u2013 magas"],answer:"alacsony \u2013 t\xfalszeg\xe9nyed\xe9se \u2013 nagy \u2013 alacsony",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-131",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Mit nevez\xfcnk alacsonyabb frekvenci\xe1j\xfa periodikus mozg\xe1snak?",options:["A leng\xe9st.","A rezg\xe9st.","A rezonanci\xe1t."],answer:"A leng\xe9st.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-132",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A dur\xe1l \xf6tv\xf6zetek \u2026",options:["ac\xe9l\xf6tv\xf6zetek.","magn\xe9zium\xf6tv\xf6zetek alum\xednium \xe9s r\xe9z\xf6tv\xf6z\u0151vel.","alum\xednium\xf6tv\xf6zetek magn\xe9zium \xe9s r\xe9z \xf6tv\xf6z\u0151vel."],answer:"alum\xednium\xf6tv\xf6zetek magn\xe9zium \xe9s r\xe9z \xf6tv\xf6z\u0151vel.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-133",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Osztott elrendez\xe9snek nevezz\xfck \u2026",options:["a V-vez\xe9rs\xedkokat.","a T-vez\xe9rs\xedkokat.","a H-vez\xe9rs\xedkokat."],answer:"a H-vez\xe9rs\xedkokat.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-134",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Az akkumul\xe1tor elektrolit-szintje akkor megfelel\u0151, ha a lemezek fels\u0151 r\xe9sz\xe9t \u2026 fedi el, ellenkez\u0151 esetben \u2026 kell ut\xe1nt\xf6lteni.",options:["kb. 1-1,5 mm-rel \u2013 k\xe9nsavat","kb. 1-1,5 cm-rel \u2013 desztill\xe1lt vizet","kb. 1-1,5 mm-rel \u2013 desztill\xe1lt vizet vagy k\xe9nsavat","kb. 1-1,5 cm-rel \u2013 desztill\xe1lt vizet vagy csapvizet"],answer:"kb. 1-1,5 cm-rel \u2013 desztill\xe1lt vizet",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-135",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A fut\xf3m\u0171 terhel\xe9s\xe9t \u2026",options:["hat\xe1sjelleg alapj\xe1n statikus, megoszl\xe1s alapj\xe1n koncentr\xe1lt er\u0151k hozz\xe1k l\xe9tre.","hat\xe1sjelleg alapj\xe1n dinamikus, megoszl\xe1s alapj\xe1n koncentr\xe1lt er\u0151k hozz\xe1k l\xe9tre.","hat\xe1sjelleg alapj\xe1n dinamikus, megoszl\xe1s alapj\xe1n fel\xfclet menti er\u0151k hozz\xe1k l\xe9tre.","hat\xe1sjelleg alapj\xe1n statikus, megoszl\xe1s alapj\xe1n fel\xfclet menti er\u0151k hozz\xe1k l\xe9tre."],answer:"hat\xe1sjelleg alapj\xe1n dinamikus, megoszl\xe1s alapj\xe1n koncentr\xe1lt er\u0151k hozz\xe1k l\xe9tre.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-136",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"\u2026 k\xfcls\u0151 \xe1ramforr\xe1s n\xe9lk\xfcl is k\xe9pes el\u0151\xe1ll\xedtani \xe1ramot. \u2026 k\xfcls\u0151 gerjeszt\xe9s\u0171, m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9hez az akkumul\xe1tor fesz\xfclts\xe9ge sz\xfcks\xe9ges.",options:["Az altern\xe1tor \u2013 Az egyen\xe1ram\xfa gener\xe1tor","Az egyen\xe1ram\xfa gener\xe1tor \u2013 Az altern\xe1tor"],answer:"Az egyen\xe1ram\xfa gener\xe1tor \u2013 Az altern\xe1tor",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-137",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Mi a funkci\xf3ja m\u0171szerfalon egym\xe1s mellett tal\xe1lhat\xf3 \u201cBAT\u201d \xe9s \u201cALT\u201d kapcsol\xf3knak?",options:["A \u201cBAT\u201d kapcsol\xf3 a gener\xe1tor fesz\xfclts\xe9get kapcsolja r\xe1 az elektromos rendszerre. Az \u201cALT\u201d kapcsol\xf3 pedig k\xfcl\xf6n kapcsolja az altern\xe1tor gerjeszt\xe9s\xe9t az akkumul\xe1torr\xf3l.","A \u201cBAT\u201d kapcsol\xf3 az akkumul\xe1tor fesz\xfclts\xe9get kapcsolja r\xe1 az elektromos rendszerre. Az \u201cALT\u201d kapcsol\xf3 pedig k\xfcl\xf6n kapcsolja az altern\xe1tor gerjeszt\xe9s\xe9t az akkumul\xe1torr\xf3l.","A \u201cBAT\u201d kapcsol\xf3 az elektromos rendszer f\u0151kapcsol\xf3ja. Az \u201cALT\u201d kapcsol\xf3val pedig a f\u0151 \xe1ramforr\xe1s meghib\xe1sod\xe1sakor a tartal\xe9k (alternat\xedv) \xe1ramforr\xe1st lehet \xfczembe helyezni.","A \u201cBAT\u201d kapcsol\xf3 a csatlakoztat\xf3 (batch-panel) kapcsol\xf3ja, mely \xe1ram al\xe1 helyezi az elektromos rendszert. Az \u201cALT\u201d kapcsol\xf3val pedig a rep\xfcl\u0151g\xe9p v\xe1ltakoz\xf3 \xe1ram\xfa (alternate current) elektromos rendszer\xe9t helyezz\xfck \xe1ram al\xe1."],answer:"A \u201cBAT\u201d kapcsol\xf3 az akkumul\xe1tor fesz\xfclts\xe9get kapcsolja r\xe1 az elektromos rendszerre. Az \u201cALT\u201d kapcsol\xf3 pedig k\xfcl\xf6n kapcsolja az altern\xe1tor gerjeszt\xe9s\xe9t az akkumul\xe1torr\xf3l.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-138",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Egy 28 V-os elektromos rendszerhez \u2026",options:["28 V-os akkumul\xe1tor tartozik.","14 V-os akkumul\xe1tor tartozik.","24 V-os akkumul\xe1tor tartozik.","12 V-os akkumul\xe1tor tartozik."],answer:"24 V-os akkumul\xe1tor tartozik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-139",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Ha rep\xfcl\xe9s k\xf6zben az elektromos rendszer m\u0171k\xf6d\xe9sk\xe9ptelenn\xe9 v\xe1lik, akkor csak azok a m\u0171szerek nem fognak m\u0171k\xf6dni, melyeken a DC. ELEC. felirat szerepel.",options:["Hamis","Igaz"],answer:"Hamis",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-140",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Ha egy rep\xfcl\u0151g\xe9pen a rep\xfcl\xe9s sor\xe1n a felkapcsolt fogyaszt\xf3k 20 A-t vesznek fel \xe9s az altern\xe1tor kapcsol\xf3 le van kapcsolva, akkor az az amperm\xe9r\u0151, melynek sk\xe1l\xe1j\xe1n k\xf6z\xe9pen helyezkedik el a nulla kijelz\xe9s \u2026, az az amperm\xe9r\u0151, melynek sk\xe1l\xe1ja bal oldalt jelzi a null\xe1t \u2026 fog mutatni.",options:["-20 A-t \u2013 20 A-t.","0 A-t \u2013 20 A-t.","-20 A-t \u2013 0 A-t.","0 A-t \u2013 0 A-t."],answer:"-20 A-t \u2013 0 A-t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-141",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Mi a k\xf6vetkezm\xe9nye annak, ha rep\xfcl\xe9s k\xf6zben a gener\xe1tor meghib\xe1sodik?",options:["Az elektromos berendez\xe9sek m\u0171k\xf6d\xe9sk\xe9ptelenek lesznek.","Ameddig az akkumul\xe1tor le nem mer\xfcl, el fogja l\xe1tni az elektromos fogyaszt\xf3kat \xe1rammal.","Le\xe1ll a gy\xfajt\xe1s \xe9s a motor.","Az elektromos berendez\xe9sek \xe9s rep\xfcl\u0151g\xe9p m\u0171szerei m\u0171k\xf6d\xe9sk\xe9ptelenek lesznek."],answer:"Ameddig az akkumul\xe1tor le nem mer\xfcl, el fogja l\xe1tni az elektromos fogyaszt\xf3kat \xe1rammal.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-142",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik t\xedpus\xfa motor\xe1gy fel\xe9p\xedt\xe9s\xe9re igaz, hogy a hajl\xedtott gerendatart\xf3kat, melyekhez a motor rezg\xe9scsillap\xedt\xf3k \xfatj\xe1n csatlakozik, r\xe1csrudak t\xe1masztj\xe1k ki?",options:["Vegyes \xe9p\xedt\xe9s\u0171 motor\xe1gy.","Gerendatart\xf3s motor\xe1gy.","R\xe1csos szerkezet\u0171 motor\xe1gy."],answer:"Vegyes \xe9p\xedt\xe9s\u0171 motor\xe1gy.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-143",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"A m\xe1sodlagos radarberendez\xe9sek m\xe9rete kisebb \xe9s kisebb ad\xf3teljes\xedtm\xe9ny is elegend\u0151 a m\u0171k\xf6d\xe9s\xfckh\xf6z.",options:["Hamis","Igaz"],answer:"Igaz",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-144",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A l\xe9gcsavar fordulatsz\xe1ma, a min\xe9l nagyobb von\xf3er\u0151 el\xe9r\xe9se \xe9rdek\xe9ben \xe9s a rep\xfcl\u0151g\xe9p rendeltet\xe9s\xe9t\u0151l f\xfcgg\u0151en tetsz\u0151legesen n\xf6velhet\u0151.",options:["Igaz","Hamis"],answer:"Hamis",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-145",subtopic:"SZIL\xc1RDS\xc1GTAN",difficulty:"easy",question:"Ha r\xf6vid, z\xf6m\xf6k rudat bizonyos er\u0151vel \xf6sszenyomunk, akkor \u2026",options:["hosszm\xe9rete n\u0151, keresztmetszete pedig cs\xf6kken.","hosszm\xe9rete cs\xf6kken, keresztmetszete pedig v\xe1ltozatlan marad.","hosszm\xe9rete cs\xf6kken, keresztmetszete pedig n\u0151."],answer:"hosszm\xe9rete cs\xf6kken, keresztmetszete pedig n\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-146",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Ha egy amperm\xe9r\u0151 sk\xe1l\xe1j\xe1nak k\xf6zep\xe9n tal\xe1lhat\xf3 a nulla t\xf6lt\xe9s jelz\xe9se, akkor ez az amperm\xe9r\u0151 \u2026",options:["az akkumul\xe1torba \xe9s az akkumul\xe1torb\xf3l foly\xf3 \xe1ram er\u0151ss\xe9g\xe9t mutatja.","a gener\xe1tor fel\u0151l foly\xf3 \xe1ram er\u0151ss\xe9g\xe9t m\xe9ri."],answer:"az akkumul\xe1torba \xe9s az akkumul\xe1torb\xf3l foly\xf3 \xe1ram er\u0151ss\xe9g\xe9t mutatja.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-147",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A szelenc\xe9s variom\xe9ter \u2026",options:["m\u0171szerh\xe1z\xe1ba \xe9s Vidi-szelenc\xe9j\xe9be is a statikus nyom\xe1st vezetik be.","m\u0171szerh\xe1z\xe1ba \xe9s Vidi-szelenc\xe9j\xe9be is az \xf6ssznyom\xe1st vezetik be.","m\u0171szerh\xe1z\xe1ba az \xf6ssznyom\xe1st vezetik be. A m\u0171szer aneroid szelence seg\xedts\xe9g\xe9vel m\xe9r.","m\u0171szerh\xe1z\xe1ba a statikus nyom\xe1st vezetik be. A m\u0171szer aneroid szelence seg\xedts\xe9g\xe9vel m\xe9r."],answer:"m\u0171szerh\xe1z\xe1ba \xe9s Vidi-szelenc\xe9j\xe9be is a statikus nyom\xe1st vezetik be.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-148",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Mi az elektromos fesz\xfclts\xe9g m\xe9rt\xe9kegys\xe9ge?",options:["Watt.","Amper.","Ohm.","Volt."],answer:"Volt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-149",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Ha egy rep\xfcl\u0151g\xe9p n=+4,4-re van m\xe9retezve \xe9s ezt a terhel\xe9st \xe1tl\xe9pj\xfck, akkor \u2026",options:["biztos t\xf6r\xe9s k\xf6vetkezik be a rep\xfcl\u0151g\xe9p szerkezet\xe9ben.","csak marad\xf3 alakv\xe1ltoz\xe1s l\xe9phet fel a rep\xfcl\u0151g\xe9p szerkezet\xe9ben.","Ezt a terhel\xe9st a biztons\xe1gi t\xe9nyez\u0151nek k\xf6sz\xf6nhet\u0151en m\xe9g \xe1tl\xe9phetj\xfck.","marad\xf3 alakv\xe1ltoz\xe1s vagy t\xf6r\xe9s l\xe9phet fel a rep\xfcl\u0151g\xe9p szerkezet\xe9ben."],answer:"marad\xf3 alakv\xe1ltoz\xe1s vagy t\xf6r\xe9s l\xe9phet fel a rep\xfcl\u0151g\xe9p szerkezet\xe9ben.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-150",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Az \xe9szaki fordulati hiba miatt az ir\xe1nyt\u0171 \u2026",options:["az \xe9szaki ir\xe1ny\xfa fordul\xf3n\xe1l k\xe9sik, d\xe9li ir\xe1ny\xfa fordul\xf3n\xe1l siet.","az \xe9szaki ir\xe1ny\xfa fordul\xf3n\xe1l siet, d\xe9li ir\xe1ny\xfa fordul\xf3n\xe1l k\xe9sik.","a fordul\xf3 sor\xe1n k\xe9sik.","a fordul\xf3 sor\xe1n siet."],answer:"az \xe9szaki ir\xe1ny\xfa fordul\xf3n\xe1l k\xe9sik, d\xe9li ir\xe1ny\xfa fordul\xf3n\xe1l siet.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-151",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A gy\xe1rt\xf3 \xe1ltal el\u0151\xedrt elj\xe1r\xe1s szerinti szeg\xe9ny\xedt\xe9s ut\xe1n a kever\xe9k \u2026",options:["elszeg\xe9nyedik.","eld\xfasul.","elszeg\xe9nyedik vagy eld\xfasul.","az 1:15-\xf6s ar\xe1nyhoz k\xf6zeli lesz."],answer:"az 1:15-\xf6s ar\xe1nyhoz k\xf6zeli lesz.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-152",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A fafel\xfcletek korr\xf3zi\xf3v\xe9delm\xe9t \u2026",options:["platt\xedroz\xe1ssal oldj\xe1k meg.","fest\xe9ssel oldj\xe1k meg.","alit\xe1l\xe1ssal oldj\xe1k meg."],answer:"fest\xe9ssel oldj\xe1k meg.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-153",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A EAS sebess\xe9g \u2026",options:["a sebess\xe9gm\xe9r\u0151r\u0151l leolvasott \xe9rt\xe9k.","meghat\xe1roz\xe1sa a l\xe9gk\xf6r s\u0171r\u0171s\xe9gv\xe1ltoz\xe1sa miatt, navig\xe1ci\xf3s sz\xe1m\xedt\xe1sok elv\xe9gz\xe9se \xe9rdek\xe9ben sz\xfcks\xe9ges.","meghat\xe1roz\xe1sa a Pitot-statikus rendszer be\xe9p\xedt\xe9si hib\xe1i miatt sz\xfcks\xe9ges.","meghat\xe1roz\xe1sa a leveg\u0151 \xf6sszenyomhat\xf3s\xe1g\xe1b\xf3l sz\xe1rmaz\xf3 m\xe9r\xe9si hiba miatt sz\xfcks\xe9ges."],answer:"meghat\xe1roz\xe1sa a leveg\u0151 \xf6sszenyomhat\xf3s\xe1g\xe1b\xf3l sz\xe1rmaz\xf3 m\xe9r\xe9si hiba miatt sz\xfcks\xe9ges.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-154",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Egy fels\u0151sz\xe1rnyas rep\xfcl\u0151g\xe9p sz\xe1rnya \u2026",options:["d\xfacolt.","szabadonhord\xf3.","lehet szabadonhord\xf3 \xe9s d\xfacolt is."],answer:"lehet szabadonhord\xf3 \xe9s d\xfacolt is.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-155",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Mind a gener\xe1tor, mind az altern\xe1tor alapvet\u0151en v\xe1ltakoz\xf3 \xe1ramot \xe1ll\xedt el\u0151. Az \xe1ram egyenir\xe1ny\xedt\xe1s\xe1t \u2026 eset\xe9ben di\xf3d\xe1k, \u2026 eset\xe9ben pedig a kommut\xe1tor v\xe9gezi el.",options:["az egyen\xe1ram\xfa gener\xe1tor \u2013 az altern\xe1tor","az altern\xe1tor \u2013 az egyen\xe1ram\xfa gener\xe1tor"],answer:"az altern\xe1tor \u2013 az egyen\xe1ram\xfa gener\xe1tor",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-156",subtopic:"SZIL\xc1RDS\xc1GTAN",difficulty:"easy",question:"A gyakorlatban a ny\xedr\xf3 ig\xe9nybev\xe9tellel egy\xfctt haj\xedt\xf3 \xe9s nyom\xf3 ig\xe9nybev\xe9tel is fell\xe9p.",options:["Hamis","Igaz"],answer:"Igaz",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-157",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A hidraulikus rug\xf3stagokban \u2026",options:["A rug\xf3z\xf3 \xe9s a csillap\xedt\xf3 elem is g\xe1z.","a rug\xf3z\xf3 elem folyad\xe9k, a csillap\xedt\xf3 elem g\xe1z.","a rug\xf3z\xf3 elem g\xe1z, a csillap\xedt\xf3 elem folyad\xe9k.","A rug\xf3z\xf3 \xe9s a csillap\xedt\xf3 elem is folyad\xe9k."],answer:"A rug\xf3z\xf3 \xe9s a csillap\xedt\xf3 elem is folyad\xe9k.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-158",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Ha a gy\xe1rt\xf3 \xe1ltal el\u0151\xedrt szeg\xe9ny\xedt\xe9si elj\xe1r\xe1st alkalmaztunk \xe9s azt tapasztaljuk, hogy az adott k\xf6r\xfclm\xe9nyek k\xf6z\xf6tt a h\u0171t\xe9s nem elegend\u0151, akkor ebben a helyzetben \u2026",options:["a kever\xe9kd\xfas\xedt\xe1s csak nagyobb hengerfej-h\u0151m\xe9rs\xe9kletet fog el\u0151id\xe9zni.","seg\xedthet\xfcnk a kever\xe9k d\xfas\xedt\xe1s\xe1val, mert az a hengerfej-h\u0151m\xe9rs\xe9klet cs\xf6kken\xe9se ir\xe1ny\xe1ba hat.","a kever\xe9kszab\xe1lyz\xe1ssal nem tudunk v\xe1ltoztatni a hengerfej-h\u0151m\xe9rs\xe9kleten."],answer:"seg\xedthet\xfcnk a kever\xe9k d\xfas\xedt\xe1s\xe1val, mert az a hengerfej-h\u0151m\xe9rs\xe9klet cs\xf6kken\xe9se ir\xe1ny\xe1ba hat.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-159",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["Ha a gumiabroncson \xe9s a ker\xe9kt\xe1rcs\xe1n l\xe1that\xf3 szerel\xe9si jeleknek nincs \xf6ssze\xe9r\u0151 r\xe9sz\xfck, akkor a gumiabroncs elhaszn\xe1l\xf3dott \xe9s \xfajra kell cser\xe9lni.","Ha a gumiabroncson \xe9s a ker\xe9kt\xe1rcs\xe1n l\xe1that\xf3 szerel\xe9si jelek m\xe9g \xe9ppen \xf6ssze\xe9rnek, akkor a gumival nincs teend\u0151.","Ha a gumiabroncson l\xe1that\xf3 szerel\xe9si jel elmozdult, akkor az abroncsot le kell venni \xe9s \xfajra \xf6ssze kell rakni helyesen."],answer:"Ha a gumiabroncson \xe9s a ker\xe9kt\xe1rcs\xe1n l\xe1that\xf3 szerel\xe9si jelek m\xe9g \xe9ppen \xf6ssze\xe9rnek, akkor a gumival nincs teend\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-160",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A legintenz\xedvebb l\xe9gh\u0171t\xe9s \u2026",options:["boxermotor eset\xe9n \xe9rhet\u0151 el.","csillagmotor eset\xe9n \xe9rhet\u0151 el.","sorosmotor eset\xe9n \xe9rhet\u0151 el."],answer:"csillagmotor eset\xe9n \xe9rhet\u0151 el.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-161",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A \u2026 az \xe9g\xe9si t\xe9rben lev\u0151 g\xe1znyom\xe1st \xe9s nagy h\u0151terhel\xe9st kell elb\xedrnia.",options:["szelepsz\xe1rnak, a szelept\xe1ny\xe9rnak, a szeleprug\xf3nak \xe9s a szelepemel\u0151nek","szelepsz\xe1rnak \xe9s a szelept\xe1ny\xe9rnak","szelept\xe1ny\xe9rnak","szelepsz\xe1rnak, a szelept\xe1ny\xe9rnak \xe9s a szeleprug\xf3nak"],answer:"szelept\xe1ny\xe9rnak",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-162",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Mi az elektromos teljes\xedtm\xe9ny m\xe9rt\xe9kegys\xe9ge?",options:["Watt","Volt","Ohm","Amper"],answer:"Watt",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-163",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A motor teljes\xedtm\xe9nye a leveg\u0151 \xe1llapotv\xe1ltoz\xf3inak f\xfcggv\xe9ny\xe9ben a legnagyobb lesz \u2026",options:["alacsony nyom\xe1s\xfa, meleg \xe9s nedves leveg\u0151ben.","magas nyom\xe1s\xfa, meleg \xe9s sz\xe1raz leveg\u0151ben.","magas nyom\xe1s\xfa, hideg \xe9s sz\xe1raz leveg\u0151ben.","alacsony nyom\xe1s\xfa, hideg \xe9s nedves leveg\u0151ben."],answer:"magas nyom\xe1s\xfa, hideg \xe9s sz\xe1raz leveg\u0151ben.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-164",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik korm\xe1nyvez\xe9rl\xe9si megold\xe1sra utalnak a k\xf6vetkez\u0151 alkatr\xe9szek: himba, csiga, fesz\xedt\u0151z\xe1r?",options:["A tol\xf3rudas korm\xe1nyvez\xe9rl\xe9sre.","A sodronyk\xf6teles korm\xe1nyvez\xe9rl\xe9sre.","A r\xe1seg\xedt\xe9ses korm\xe1nyvez\xe9rl\xe9sre."],answer:"A sodronyk\xf6teles korm\xe1nyvez\xe9rl\xe9sre.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-165",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A t\xfczel\u0151anyag-tart\xe1lyok szell\u0151z\xe9s\xe9nek biztos\xedt\xe1sa arra szolg\xe1l, hogy \u2026",options:["a t\xfczel\u0151anyag fogy\xe1s\xe1val ne alakuljon ki v\xe1kuum a tart\xe1lyokban.","lehet\u0151v\xe9 tegye a t\xfczel\u0151anyag \xe1tszivatty\xfaz\xe1s\xe1t egyik tart\xe1lyb\xf3l a m\xe1sikba.","a tart\xe1lyok t\xfalt\xf6lt\xe9s\xe9n\xe9l a felesleges t\xfczel\u0151anyag ki tudjon folyni.","lehet\u0151v\xe9 tegye a t\xfczel\u0151anyag \xe1tfoly\xe1s\xe1t egyik tart\xe1lyb\xf3l a m\xe1sikba."],answer:"a t\xfczel\u0151anyag fogy\xe1s\xe1val ne alakuljon ki v\xe1kuum a tart\xe1lyokban.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-166",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A fordulatsz\xe1mm\xe9r\u0151 \u2026",options:["a motor f\u0151tengely fordulatsz\xe1m\xe1r\xf3l t\xe1j\xe9koztat.","a l\xe9gcsavartengely fordulatsz\xe1m\xe1r\xf3l t\xe1j\xe9koztat.","l\xe9gcsavart\xedpust\xf3l f\xfcgg\u0151en a motor f\u0151tengely vagy a l\xe9gcsavartengely fordulatsz\xe1m\xe1r\xf3l t\xe1j\xe9koztat."],answer:"l\xe9gcsavart\xedpust\xf3l f\xfcgg\u0151en a motor f\u0151tengely vagy a l\xe9gcsavartengely fordulatsz\xe1m\xe1r\xf3l t\xe1j\xe9koztat.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-167",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A gumiabroncs fut\xf3fel\xfclet\xe9t karkasznak nevezz\xfck",options:["Hamis","Igaz"],answer:"Hamis",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-168",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"A C-m\xf3d\xfa transzponder C-m\xf3dra kapcsolva \u2026",options:["alapvet\u0151en a fed\xe9lzeti sz\xe1mot \xe9s a magass\xe1got sug\xe1rozza, de egy\xe9b inform\xe1ci\xf3k \xe9s adatok k\xf6zl\xe9s\xe9re is alkalmas.","a fed\xe9lzeti sz\xe1mot \xe9s a magass\xe1got sug\xe1rozza.","csak a magass\xe1got sug\xe1rozza.","csak a fed\xe9lzeti sz\xe1mot sug\xe1rozza."],answer:"a fed\xe9lzeti sz\xe1mot \xe9s a magass\xe1got sug\xe1rozza.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-169",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Egy rep\xfcl\u0151g\xe9p 5000 l\xe1b magass\xe1gon 100 csom\xf3s CAS sebess\xe9ggel 15 csom\xf3s h\xe1tsz\xe9lben halad. Hozz\xe1vet\u0151legesen mekkora lesz a GS sebess\xe9g?",options:["125 kt","115 kt","95 kt","105 kt"],answer:"125 kt",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-170",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Hogyan nevezz\xfck az ac\xe9lcs\xf6vekb\u0151l \xe9p\xfclt t\xf6rzset, melynek bor\xedt\xe1sa nem tehervisel\u0151?",options:["R\xe1csszerkezet\u0171 t\xf6rzs.","H\xe9jszerkezet\u0171 t\xf6rzs.","M\xe9hsejtr\xe1cs szerkezet\u0171 t\xf6rzs.","F\xe9lh\xe9jszerkezet\u0171 t\xf6rzs."],answer:"R\xe1csszerkezet\u0171 t\xf6rzs.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-171",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A m\u0171horizont rossz l\xe1t\xe1si k\xf6r\xfclm\xe9nyek k\xf6z\xf6tt hasznos, mert kijelz\u0151je pontos inform\xe1ci\xf3t ad a rep\xfcl\u0151g\xe9p \xe1ll\xe1ssz\xf6g\xe9r\u0151l.",options:["Igaz.","Hamis"],answer:"Hamis",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-172",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Ha a QNH nagyobb 1013,25 hPa-n\xe1l, akkor QNH szerint a magass\xe1gm\xe9r\u0151 t\xf6bbet mutat, mint QNE szerint.",options:["Igaz","Hamis"],answer:"Igaz",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-173",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["A t\xe1rcsaf\xe9k el\u0151nye, hogy s\xfalya kisebbre ad\xf3dik \xe9s ar\xe1nylag kis m\xe9rete mellett is kell\u0151 f\xe9kez\u0151nyomat\xe9k \xe1ll\xedthat\xf3 el\u0151.","A t\xe1rcsaf\xe9k el\u0151nye, hogy s\xfalya kisebbre ad\xf3dik, de h\xe1tr\xe1nya, hogy a kis m\xe9rete miatt nem \xe1ll\xedthat\xf3 el\u0151 kell\u0151 f\xe9kez\u0151nyomat\xe9k.","A dobf\xe9k h\xe1tr\xe1nya, hogy s\xfalya nagyobbra ad\xf3dik, de ezzel \xe1ll\xedthat\xf3 el\u0151 kell\u0151 f\xe9kez\u0151nyomat\xe9k.","A dobf\xe9k el\u0151nye, hogy s\xfalya kisebbre ad\xf3dik \xe9s \xe1ltala nagy f\xe9kez\u0151nyomat\xe9k \xe1ll\xedthat\xf3 el\u0151."],answer:"A t\xe1rcsaf\xe9k el\u0151nye, hogy s\xfalya kisebbre ad\xf3dik \xe9s ar\xe1nylag kis m\xe9rete mellett is kell\u0151 f\xe9kez\u0151nyomat\xe9k \xe1ll\xedthat\xf3 el\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-174",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A Pitot-f\u0171t\xe9st \u2026",options:["a s\xfcllyed\xe9s megkezd\xe9se el\u0151tt \xe9s jegesed\xe9si viszonyok k\xf6z\xf6tt kapcsoljuk be.","jegesed\xe9si viszonyok eset\xe9n kapcsoljuk be.","t\xe9li id\u0151j\xe1r\xe1si k\xf6r\xfclm\xe9nyek k\xf6z\xf6tt haszn\xe1ljuk.","a s\xfcllyed\xe9s megkezd\xe9se el\u0151tt \xe9s t\xe9li id\u0151j\xe1r\xe1si k\xf6r\xfclm\xe9nyek k\xf6z\xf6tt haszn\xe1ljuk."],answer:"jegesed\xe9si viszonyok eset\xe9n kapcsoljuk be.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-175",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9pek elektromos rendszer\xe9ben \u2026",options:["a fogyaszt\xf3k sorosan vannak bek\xf6tve.","a fogyaszt\xf3k p\xe1rhuzamosan vannak bek\xf6tve.","minden kapcsol\xe1s soros.","minden kapcsol\xe1s p\xe1rhuzamos."],answer:"a fogyaszt\xf3k p\xe1rhuzamosan vannak bek\xf6tve.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-176",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A tol\xf3rudas korm\xe1nyvez\xe9rl\xe9s eset\xe9n a kihajl\xe1s vesz\xe9lye ellen \u2026",options:["himb\xe1kat alkalmaznak.","cs\u0151 keresztmetszet\u0171 rudakat alkalmaznak.","t\xf6m\xf6r keresztmetszet\u0171 rudakat alkalmaznak."],answer:"cs\u0151 keresztmetszet\u0171 rudakat alkalmaznak.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-177",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A l\xe9gh\u0171t\xe9s hat\xe9konys\xe1g\xe1t \u2026",options:["a k\xfcls\u0151 h\u0151m\xe9rs\xe9klet befoly\xe1solja.","a k\xfcls\u0151 h\u0151m\xe9rs\xe9klet nem befoly\xe1solja."],answer:"a k\xfcls\u0151 h\u0151m\xe9rs\xe9klet befoly\xe1solja.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-178",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Milyen sz\xedn\u0171 a 100 LL t\xedpus\xfa rep\xfcl\u0151benzin?",options:["Lila","Piros","Z\xf6ld","K\xe9k"],answer:"K\xe9k",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-179",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl melyik sz\xe1rny biztos\xedtja a legkisebb induk\xe1lt ellen\xe1ll\xe1st?",options:["A t\xe9glalap alaprajz\xfa.","A trap\xe9z alaprajz\xfa.","Az elliptikus alaprajz\xfa.","A h\xe1tra nyilazott."],answer:"Az elliptikus alaprajz\xfa.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-180",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\xe9s gazdas\xe1goss\xe1goss\xe1g\xe1t a t\xfczel\u0151anyag-leveg\u0151 kever\xe9k \xe9g\xe9s\xe9nek min\u0151s\xe9ge alapj\xe1n \u2026",options:["a hengerfej-h\u0151m\xe9r\u0151vel ellen\u0151rizz\xfck.","a kipufog\xf3g\xe1z-h\u0151m\xe9r\u0151vel ellen\u0151rizz\xfck.","a sz\xedv\xf3t\xe9rnyom\xe1s-m\xe9r\u0151vel ellen\u0151rizz\xfck.","a t\xfczel\u0151anyag\xe1tfoly\xe1s-m\xe9r\u0151vel ellen\u0151rizz\xfck."],answer:"a kipufog\xf3g\xe1z-h\u0151m\xe9r\u0151vel ellen\u0151rizz\xfck.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-181",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A \u2026 m\u0171k\xf6d\xe9se a k\xe9sleltetett nyom\xe1skiegyenl\xedt\u0151d\xe9sen alapul.",options:["sz\xedv\xf3t\xe9rnyom\xe1sm\xe9r\u0151","magass\xe1gm\xe9r\u0151","sebess\xe9gm\xe9r\u0151","variom\xe9ter"],answer:"variom\xe9ter",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-182",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Mire k\xf6vetkeztethet\xfcnk t\xfal magas olajnyom\xe1s eset\xe9n?",options:["Nem elegend\u0151 az olajmennyis\xe9g.","Az olajszivatty\xfa meghib\xe1sod\xe1s\xe1ra.","A motor t\xfalmeleged\xe9s\xe9re.","A nyom\xe1sszab\xe1lyz\xf3 szelep meghib\xe1sod\xe1s\xe1ra."],answer:"A nyom\xe1sszab\xe1lyz\xf3 szelep meghib\xe1sod\xe1s\xe1ra.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-183",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A Vno sebess\xe9g \u2026",options:["az emelked\xe9shez tartoz\xf3 biztons\xe1gos sebess\xe9g.","az a sebess\xe9g, ahol m\xe9g a magass\xe1gi korm\xe1ny teljes kit\xe9r\xedt\xe9se megengedett.","az sebess\xe9g, melyet csak nyugodt id\u0151ben szabad \xe1tl\xe9pni.","a sebess\xe9gm\xe9r\u0151 feh\xe9r s\xe1vj\xe1nak fels\u0151 hat\xe1ra."],answer:"az sebess\xe9g, melyet csak nyugodt id\u0151ben szabad \xe1tl\xe9pni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-184",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Mi t\xf6rt\xe9nik, ha a n\xe9gy\xfctem\u0171 Otto-motor m\u0171k\xf6d\xe9se sor\xe1n bek\xf6vetkezik, hogy a sz\xedv\xf3 \xe9s a kipufog\xf3 szelep egyidej\u0171leg nyitott helyzetbe ker\xfcl?",options:["Ez csak akkor fordulhat el\u0151, ha a gy\xfajt\xe1s hib\xe1san van be\xe1ll\xedtva, melynek k\xf6vetkezm\xe9nye egyenetlen motorj\xe1r\xe1s lesz.","Ezt nevezz\xfck szelep\xf6sszenyit\xe1snak, mely a motor norm\xe1l m\u0171k\xf6d\xe9se sor\xe1n a negyedik \xe9s az els\u0151 \xfctem k\xf6z\xf6tt rendeltet\xe9sszer\u0171.","A motor norm\xe1l m\u0171k\xf6d\xe9se sor\xe1n ilyen nem fordulhat el\u0151, csak a gy\xfajt\xe1s meghib\xe1sod\xe1sakor. Ha ez el\u0151fordul, a forgatty\xfas mechanizmus t\xf6r\xe9se is bek\xf6vetkezhet.","A motor norm\xe1l m\u0171k\xf6d\xe9se sor\xe1n minden szelepnyit\xe1s sor\xe1n egy r\xf6vid pillanatra a sz\xedv\xf3 \xe9s a kipufog\xf3 szelep egyidej\u0171leg nyitott helyzetbe ker\xfcl."],answer:"Ezt nevezz\xfck szelep\xf6sszenyit\xe1snak, mely a motor norm\xe1l m\u0171k\xf6d\xe9se sor\xe1n a negyedik \xe9s az els\u0151 \xfctem k\xf6z\xf6tt rendeltet\xe9sszer\u0171.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-185",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p-r\xe1di\xf3k \u2026 kHz-enk\xe9nti, vagy \u2026 felett a magasl\xe9gt\xe9ri ir\xe1ny\xedt\xe1shoz sz\xfcks\xe9ges r\xe1di\xf3kapcsolat l\xe9tes\xedt\xe9s\xe9hez \u2026 kHz-enk\xe9nti csatornakioszt\xe1ssal rendelkeznek.",options:["8,33 \u2013 FL 100 \u2013 25","25 \u2013 FL 100 \u2013 8,33","8,33 \u2013 FL 195 \u2013 25","25 \u2013 FL 195 \u2013 8,33"],answer:"25 \u2013 FL 195 \u2013 8,33",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-186",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Ha a Pitot-statikus rendszer az alternat\xedv statikus portr\xf3l kapja a statikus nyom\xe1st, a sebess\xe9gm\xe9r\u0151 enyh\xe9n \u2026 fog mutatni, mivel az alternat\xedv statikus port valamivel \u2026 l\xe9gnyom\xe1st juttat a rendszerbe.",options:["kevesebbet \u2013 nagyobb","t\xf6bbet \u2013 kisebb","kevesebbet \u2013 kisebb","t\xf6bbet \u2013 nagyobb"],answer:"t\xf6bbet \u2013 kisebb",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-187",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Milyen anyagb\xf3l k\xe9sz\xfcl a r\xe1csszerkezet\u0171 rep\xfcl\u0151g\xe9pt\xf6rzs?",options:["\xd6tv\xf6z\xf6tt ac\xe9l.","\xd6tv\xf6z\xf6tt alum\xednium.","Tit\xe1n.","Sz\xe1ler\u0151s\xedt\xe9s\u0171 m\u0171anyag."],answer:"\xd6tv\xf6z\xf6tt ac\xe9l.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-188",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Min\xe9l magasabban halad egy rep\xfcl\u0151g\xe9p ann\xe1l \u2026 t\xe1vols\xe1gb\xf3l m\xe9rhet\u0151 be a radarberendez\xe9ssel.",options:["kisebb","Egy rep\xfcl\u0151g\xe9p bem\xe9rhet\u0151s\xe9ge nem f\xfcgg a magass\xe1g\xe1t\xf3l.","nagyobb"],answer:"nagyobb",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-189",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A mer\xedt\u0151olajoz\xe1s\xfa ken\xe9s eset\xe9n \u2026",options:["egy membr\xe1nos szivatty\xfa juttatja el a nyom\xe1s al\xe1 helyezett olajat a ken\xe9si pontokra.","a forg\xf3 alkatr\xe9szek belecsapnak az olajgy\u0171t\u0151ben l\xe9v\u0151 olajba \xe9s a ken\xe9s a sz\xe9tfr\xf6ccsen\u0151 olajjal t\xf6rt\xe9nik.","egy forg\xf3lap\xe1tos szivatty\xfa juttatja el a nyom\xe1s al\xe1 helyezett olajat a ken\xe9si pontokra.","egy fogasker\xe9k-szivatty\xfa juttatja el a nyom\xe1s al\xe1 helyezett olajat a ken\xe9si pontokra."],answer:"a forg\xf3 alkatr\xe9szek belecsapnak az olajgy\u0171t\u0151ben l\xe9v\u0151 olajba \xe9s a ken\xe9s a sz\xe9tfr\xf6ccsen\u0151 olajjal t\xf6rt\xe9nik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-190",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Amikor a magass\xe1gm\xe9r\u0151 Kollsmann-ablak\xe1ban tal\xe1lhat\xf3 nyom\xe1s\xe9rt\xe9ket a fogat\xf3gomb seg\xedts\xe9g\xe9vel cs\xf6kkentj\xfck, akkor a kijelzett magass\xe1g \u2026",options:["nem v\xe1ltozik.","n\u0151ni fog.","cs\xf6kkenni fog."],answer:"cs\xf6kkenni fog.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-191",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A motor \xe1ltal hajtott t\xfczel\u0151anyag-szivatty\xfa rendszerint \u2026",options:["fogasker\xe9kszivatty\xfa.","forg\xf3lap\xe1tos szivatty\xfa.","emel\u0151karos, membr\xe1nos szivatty\xfa."],answer:"emel\u0151karos, membr\xe1nos szivatty\xfa.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-192",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Ha az \xe1lland\xf3 fordulatsz\xe1m\xfa l\xe9gcsavarvez\xe9rl\u0151 egyik oldalra a lap\xe1tok saj\xe1t t\xf6meger\u0151-nyomat\xe9k\xe1val \xe1ll\xedt, akkor a hidraulika a \u2026",options:["nagy sz\xf6gre \xe1ll\xedt\xe1st v\xe9gzi.","kis sz\xf6gre \xe1ll\xedt\xe1st v\xe9gzi."],answer:"nagy sz\xf6gre \xe1ll\xedt\xe1st v\xe9gzi.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-193",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"\u2026 nevezz\xfck azt a magass\xe1got, melyet az ott uralkod\xf3 nyom\xe1s alapj\xe1n a NEL meghat\xe1roz.",options:["\xc1tv\xe1lt\xe1si magass\xe1gnak","S\u0171r\u0171s\xe9gmagass\xe1gnak","Nyom\xe1smagass\xe1gnak","Val\xf3di magass\xe1gnak"],answer:"Nyom\xe1smagass\xe1gnak",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-194",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9pek ker\xe9kabroncsa \u2026",options:["lehet t\xf6ml\u0151s vagy t\xf6ml\u0151 n\xe9lk\xfcli.","t\xf6ml\u0151 n\xe9lk\xfcli.","t\xf6ml\u0151s."],answer:"lehet t\xf6ml\u0151s vagy t\xf6ml\u0151 n\xe9lk\xfcli.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-195",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Mekkora megengedett terhel\xe9si t\xf6bbest kell minim\xe1lisan biztos\xedtania egy Utility kateg\xf3ri\xe1j\xfa rep\xfcl\u0151g\xe9pnek az EASA CS-23 szerint?",options:["6","4.4","3.8","2.5"],answer:"4.4",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-196",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Ha a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 a helyes QNH nyom\xe1shoz k\xe9pest alacsonyabb nyom\xe1st \xe1ll\xedt be a magass\xe1gm\xe9r\u0151n, akkor a m\u0171szer \u2026",options:["a helyes \xe9rt\xe9kn\xe9l t\xf6bbet fog mutatni.","helyes \xe9rt\xe9kn\xe9l kevesebbet fog mutatni.","NEL k\xf6r\xfclm\xe9nyek k\xf6z\xf6tt helyesen fog mutatni.","att\xf3l f\xfcgg\u0151en, hogy a nyom\xe1s magasabb vagy alacsonyabb 1013,25 hPa-n\xe1l, t\xf6bbet vagy kevesebbet fog mutatni."],answer:"helyes \xe9rt\xe9kn\xe9l kevesebbet fog mutatni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-197",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Hol gy\u0171lik \xf6ssze a t\xfczel\u0151anyag-tart\xe1lyba ker\xfclt szennyez\u0151d\xe9s \xe9s kicsap\xf3dott v\xedz?",options:["A t\xfczel\u0151anyag fajs\xfaly\xe1n\xe1l kisebb fajs\xfaly\xfa szennyez\u0151d\xe9s \xe9s a v\xedz is a t\xfczel\u0151anyag tetej\xe9n \xfaszik.","A t\xfczel\u0151anyag fajs\xfaly\xe1n\xe1l nagyobb fajs\xfaly\xfa szennyez\u0151d\xe9s \xe9s a v\xedz is a tart\xe1ly legals\xf3 pontj\xe1ra \xfclepedik.","A t\xfczel\u0151anyag fajs\xfaly\xe1n\xe1l nagyobb fajs\xfaly\xfa szennyez\u0151d\xe9s a tart\xe1ly legals\xf3 pontj\xe1ra \xfclepedik, m\xedg a v\xedz a t\xfczel\u0151anyag tetej\xe9n \xfaszik.","A t\xfczel\u0151anyag-tart\xe1lyba nem ker\xfclhet sem szennyez\u0151d\xe9s, sem v\xedz."],answer:"A t\xfczel\u0151anyag fajs\xfaly\xe1n\xe1l nagyobb fajs\xfaly\xfa szennyez\u0151d\xe9s \xe9s a v\xedz is a tart\xe1ly legals\xf3 pontj\xe1ra \xfclepedik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-198",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["Az ingadoz\xf3 olajnyom\xe1s norm\xe1l \xfczemi k\xf6r\xfclm\xe9ny.","Ingadoz\xf3 olajnyom\xe1st tapasztalva az olajrendszer komoly meghib\xe1sod\xe1s\xe1ra k\xf6vetkeztethet\xfcnk."],answer:"Ingadoz\xf3 olajnyom\xe1st tapasztalva az olajrendszer komoly meghib\xe1sod\xe1s\xe1ra k\xf6vetkeztethet\xfcnk.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-199",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A motorzsalu z\xe1rt \xe1llapot\xe1ban \u2026",options:["a l\xe9gh\u0171t\xe9s hat\xe9konys\xe1g\xe1t n\xf6velj\xfck, ez\xe9rt a h\u0171t\xe9s cs\xf6kken.","a l\xe9gh\u0171t\xe9s hat\xe9konys\xe1g\xe1t cs\xf6kkentj\xfck, ez\xe9rt a h\u0171t\xe9s n\u0151.","a l\xe9gh\u0171t\xe9s hat\xe9konys\xe1g\xe1t cs\xf6kkentj\xfck, ez\xe9rt a h\u0171t\xe9s cs\xf6kken.","a l\xe9gh\u0171t\xe9s hat\xe9konys\xe1g\xe1t n\xf6velj\xfck, ez\xe9rt a h\u0171t\xe9s n\u0151."],answer:"a l\xe9gh\u0171t\xe9s hat\xe9konys\xe1g\xe1t cs\xf6kkentj\xfck, ez\xe9rt a h\u0171t\xe9s cs\xf6kken.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-200",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["A Bourdon-cs\xf6ves olajnyom\xe1sm\xe9r\xe9s sor\xe1n alkalmazott potenciom\xe9teres t\xe1vnyom\xe1sm\xe9r\u0151 rendszerben \xf6rv\xe9ny\xe1ram keletkezik.","A Bourdon-cs\xf6ves olajnyom\xe1sm\xe9r\xe9s sor\xe1n a cs\u0151 keresztmetszet\xe9n \xe1tfoly\xf3 olaj forg\xf3lap\xe1tos mechanizmust forgat.","A Bourdon-cs\xf6ves olajnyom\xe1sm\xe9r\u0151 \xe9rz\xe9kel\u0151je egy cs\u0151rug\xf3, amiben nyom\xe1s hat\xe1s\xe1ra kiegyenesed\xe9st kiv\xe1lt\xf3 er\u0151 \xe9bred."],answer:"A Bourdon-cs\xf6ves olajnyom\xe1sm\xe9r\u0151 \xe9rz\xe9kel\u0151je egy cs\u0151rug\xf3, amiben nyom\xe1s hat\xe1s\xe1ra kiegyenesed\xe9st kiv\xe1lt\xf3 er\u0151 \xe9bred.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-201",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Milyen sz\xednnel jel\xf6lik a sebess\xe9gm\xe9r\u0151n a Vso \xe9s a Vfe sebess\xe9gek \xe1ltal hat\xe1rolt tartom\xe1nyt?",options:["Piros","Feh\xe9r","Z\xf6ld","S\xe1rga"],answer:"Feh\xe9r",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-202",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A simmiz\xe9s \u2026",options:["k\xe9nyszerrezg\xe9s.","\xf6ngerjesztett leng\xe9s."],answer:"\xf6ngerjesztett leng\xe9s.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-203",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik m\u0171szerek m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9hez sz\xfcks\xe9ges a statikus l\xe9gfelvev\u0151b\u0151l sz\xe1rmaz\xf3 nyom\xe1s?",options:["Csak a variom\xe9ter \xe9s a sebess\xe9gm\xe9r\u0151 m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9hez.","Csak a sebess\xe9gm\xe9r\u0151 m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9hez.","Csak a magass\xe1gm\xe9r\u0151 \xe9s a variom\xe9ter m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9hez.","A sebess\xe9gm\xe9r\u0151, a magass\xe1gm\xe9r\u0151 \xe9s a variom\xe9ter m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9hez."],answer:"A sebess\xe9gm\xe9r\u0151, a magass\xe1gm\xe9r\u0151 \xe9s a variom\xe9ter m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9hez.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-204",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Az olajh\u0151m\xe9r\u0151 jellemz\u0151en \u2026",options:["bimet\xe1los h\u0151m\xe9r\u0151.","ellen\xe1ll\xe1s-h\u0151m\xe9r\u0151.","h\u0151elemes h\u0151m\xe9r\u0151."],answer:"ellen\xe1ll\xe1s-h\u0151m\xe9r\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-205",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Az elm\xe9leti kever\xe9si ar\xe1ny \u2026",options:["a t\xfczel\u0151anyag t\xf6mege \xe9s az \xe9g\xe9shez sz\xfcks\xe9ges leveg\u0151 t\xf6mege k\xf6z\xf6tt teremt kapcsolatot.","a t\xfczel\u0151anyag t\xe9rfogata \xe9s az \xe9g\xe9shez sz\xfcks\xe9ges leveg\u0151 t\xf6mege k\xf6z\xf6tt teremt kapcsolatot.","a t\xfczel\u0151anyag t\xe9rfogata \xe9s az \xe9g\xe9shez sz\xfcks\xe9ges leveg\u0151 t\xe9rfogata k\xf6z\xf6tt teremt kapcsolatot.","a t\xfczel\u0151anyag t\xf6mege \xe9s az \xe9g\xe9shez sz\xfcks\xe9ges leveg\u0151 t\xe9rfogata k\xf6z\xf6tt teremt kapcsolatot."],answer:"a t\xfczel\u0151anyag t\xf6mege \xe9s az \xe9g\xe9shez sz\xfcks\xe9ges leveg\u0151 t\xf6mege k\xf6z\xf6tt teremt kapcsolatot.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-206",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Ha a rep\xfcl\xe9s sor\xe1n egy rep\xfcl\u0151g\xe9p amperm\xe9r\u0151je a negat\xedv tartom\xe1nyban kb. 10 A-t jelez, akkor \u2026",options:["az altern\xe1tor val\xf3sz\xedn\u0171leg meghib\xe1sodott \xe9s az akkumul\xe1tor kis\xfct\xe9s alatt \xe1ll.","az altern\xe1tor val\xf3sz\xedn\u0171leg meghib\xe1sodott \xe9s az akkumul\xe1tor t\xf6lt\xe9s alatt \xe1ll.","az akkumul\xe1tor val\xf3sz\xedn\u0171leg meghib\xe1sodott.","norm\xe1l \xfczemi jelens\xe9get mutat."],answer:"az altern\xe1tor val\xf3sz\xedn\u0171leg meghib\xe1sodott \xe9s az akkumul\xe1tor kis\xfct\xe9s alatt \xe1ll.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-207",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"\u2026 a m\xe1gneses t\xe9rer\u0151ss\xe9g \xe9s a v\xedzszintes m\xe1gneses intenzit\xe1s vektora \xe1ltal bez\xe1rt sz\xf6g. \u2026 a m\xe1gneses meridi\xe1n \xe9s az ir\xe1nyt\u0171 meridi\xe1n \xe1ltal bez\xe1rt sz\xf6g. \u2026 \xe9rt\xe9ke a f\xf6ldrajzi \xe9szak \xe9s a m\xe1gneses \xe9szak ir\xe1nya k\xf6z\xf6tti sz\xf6g.",options:["Az inklin\xe1ci\xf3 \u2013 A deklin\xe1ci\xf3 \u2013 A devi\xe1ci\xf3","Az inklin\xe1ci\xf3 \u2013 A devi\xe1ci\xf3 \u2013 A deklin\xe1ci\xf3","A deklin\xe1ci\xf3 \u2013 Az inklin\xe1ci\xf3 \u2013 A devi\xe1ci\xf3","A devi\xe1ci\xf3 \u2013 A deklin\xe1ci\xf3 \u2013 Az inklin\xe1ci\xf3"],answer:"Az inklin\xe1ci\xf3 \u2013 A devi\xe1ci\xf3 \u2013 A deklin\xe1ci\xf3",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-208",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Mire szolg\xe1l a korm\xe1nylapokon tal\xe1lhat\xf3 merev trimlap?",options:["A merev trimlap sz\xf6g\xe9nek \xe1ll\xedt\xe1sa a f\xf6ld\xf6n t\xf6rt\xe9nik, melynek c\xe9lja, hogy kompenz\xe1lja a rep\xfcl\u0151g\xe9p valamely tengely k\xf6r\xfcli elfordul\xe1si hajlam\xe1t.","Kit\xe9r\xe9si sz\xf6g\xe9t a f\xf6ld\xf6n \xe1ll\xedtjuk, \xe9s az adott korm\xe1nylap s\xfalykiegyenl\xedt\xe9s\xe9t szolg\xe1lja.","Mozgat\xe1sa jellemz\u0151en sodronyk\xf6teles, \xe9s c\xe9lja a rep\xfcl\u0151g\xe9p vezet\xe9s\xe9hez sz\xfcks\xe9ges korm\xe1nyer\u0151 cs\xf6kkent\xe9se.","Kit\xe9r\xe9s\xe9t a kabinban elhelyezett trimkar seg\xedts\xe9g\xe9vel \xe1ll\xedtjuk, \xe9s az adott korm\xe1nylap aerodinamikai kiegyenl\xedt\xe9s\xe9t szab\xe1lyozzuk vele."],answer:"A merev trimlap sz\xf6g\xe9nek \xe1ll\xedt\xe1sa a f\xf6ld\xf6n t\xf6rt\xe9nik, melynek c\xe9lja, hogy kompenz\xe1lja a rep\xfcl\u0151g\xe9p valamely tengely k\xf6r\xfcli elfordul\xe1si hajlam\xe1t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-209",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Emelked\u0151 l\xe9gcsavarnak nevezz\xfck azt a merev l\xe9gcsavart, melynek \u2026",options:["be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6ge nagy, teh\xe1t von\xf3ereje viszonylag nagy sebess\xe9gekn\xe9l nagy.","be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6ge kicsi, teh\xe1t von\xf3ereje viszonylag nagy sebess\xe9gekn\xe9l nagy.","be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6ge kicsi, teh\xe1t von\xf3ereje viszonylag kis sebess\xe9gekn\xe9l nagy.","be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6ge nagy, teh\xe1t von\xf3ereje viszonylag kis sebess\xe9gekn\xe9l nagy."],answer:"be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6ge kicsi, teh\xe1t von\xf3ereje viszonylag kis sebess\xe9gekn\xe9l nagy.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-210",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["Munkav\xe9gz\xe9s csak a s\u0171r\xedt\xe9s alatt t\xf6rt\xe9nik.","Munkav\xe9gz\xe9s csak a s\u0171r\xedt\xe9s \xe9s a terjeszked\xe9s alatt t\xf6rt\xe9nik.","Munkav\xe9gz\xe9s csak a terjeszked\xe9s alatt t\xf6rt\xe9nik.","A n\xe9gy \xfctem egyszeri teljes leforg\xe1s\xe1t nevezz\xfck munkav\xe9gz\xe9snek."],answer:"Munkav\xe9gz\xe9s csak a terjeszked\xe9s alatt t\xf6rt\xe9nik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-211",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A sebess\xe9gm\xe9r\u0151n tal\xe1lhat\xf3 feh\xe9r s\xe1v als\xf3 hat\xe1ra \xe1ltal jel\xf6lt sebess\xe9g\xe9rt\xe9k a z\xf6ld s\xe1v als\xf3 \u2026",options:["hat\xe1r\xe1hoz k\xe9pest magasabb.","hat\xe1r\xe1hoz k\xe9pest alacsonyabb.","hat\xe1r\xe1val megegyezik."],answer:"hat\xe1r\xe1hoz k\xe9pest alacsonyabb.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-212",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9pmotorok \u2026",options:["sz\xe1razkarteresek.","nedveskarteresek.","lehetnek sz\xe1raz- vagy nedveskarteresek."],answer:"lehetnek sz\xe1raz- vagy nedveskarteresek.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-213",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Ha a rep\xfcl\u0151g\xe9p (a NEL-hez k\xe9pest) hidegebb k\xf6rnyezetbe ker\xfcl, a magass\xe1gm\xe9r\u0151je \u2026",options:["A h\u0151m\xe9rs\xe9klet-v\xe1ltoz\xe1s nem befoly\xe1solja a magass\xe1gkijelz\xe9st.","a val\xf3s\xe1gosn\xe1l kevesebbet mutat.","a val\xf3s\xe1gosn\xe1l t\xf6bbet mutat."],answer:"a val\xf3s\xe1gosn\xe1l t\xf6bbet mutat.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-214",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A p\xf6rgetty\u0171s ir\xe1nytart\xf3 m\u0171k\xf6d\xe9se a \u2026 szabads\xe1gfok\xfa p\xf6rgetty\u0171 mozg\xe1st\xf6rv\xe9nyein alapszik. P\xf6rgetty\u0171j\xe9nek forg\xe1stengelye \u2026",options:["h\xe1rom \u2013 f\xfcgg\u0151leges.","k\xe9t \u2013 f\xfcgg\u0151leges.","h\xe1rom \u2013 v\xedzszintes.","k\xe9t \u2013 v\xedzszintes."],answer:"h\xe1rom \u2013 v\xedzszintes.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-215",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Hol kell elhelyezni a korm\xe1nylap s\xfalykiegyenl\xedt\xe9s\xe9t szolg\xe1l\xf3 flatter-s\xfalyt?",options:["A korm\xe1nylap forg\xe1stengely\xe9hez k\xe9pest h\xe1tr\xe9bb a korm\xe1nylap kil\xe9p\u0151\xe9le ir\xe1ny\xe1ba.","A korm\xe1nylap forg\xe1stengely\xe9ben.","A korm\xe1nylap felett.","A korm\xe1nylap forg\xe1stengely\xe9hez k\xe9pest el\u0151r\xe9bb."],answer:"A korm\xe1nylap forg\xe1stengely\xe9hez k\xe9pest el\u0151r\xe9bb.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-216",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Az els\u0151dleges radarberendez\xe9sek el\u0151nye, hogy a vett jel min\u0151s\xe9ge nem f\xfcgg a l\xe9gij\xe1rm\u0171 m\xe9ret\xe9t\u0151l \xe9s nem m\xe9ri be a l\xe9gk\xf6ri nedvess\xe9get \xe9s az \xe1ll\xf3 c\xe9lt\xe1rgyakat sem.",options:["Igaz","Hamis"],answer:"Hamis",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-217",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A Frise-t\xedpus\xfa cs\u0171r\u0151lapokat \u2026",options:["korm\xe1nyer\u0151-cs\xf6kkent\xe9sre alkalmazz\xe1k.","az ellent\xe9tes fordul\xf3nyomat\xe9k cs\xf6kkent\xe9s\xe9re alkalmazz\xe1k.","a flatterel\xe9s ellen alkalmazz\xe1k."],answer:"az ellent\xe9tes fordul\xf3nyomat\xe9k cs\xf6kkent\xe9s\xe9re alkalmazz\xe1k.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-218",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik motoralkatr\xe9szt alkotj\xe1k a k\xf6vetkez\u0151 r\xe9szek: f\u0151csap\xe1gyak, ellens\xfalyok, forgatty\xfacsapok \xe9s forgatty\xfakarok?",options:["A forgatty\xfas mechanizmust.","A forgatty\xfastengelyt.","A hajt\xf3rudat.","A forgatty\xfas egys\xe9get."],answer:"A forgatty\xfastengelyt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-219",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A sebess\xe9gm\xe9r\u0151 s\xe1rga s\xe1vja \u2026",options:["a f\xe9ksz\xe1rnyhaszn\xe1latra vonatkozik.","a turbulenci\xe1t\xf3l mentes id\u0151ben m\xe9g rep\xfclhet\u0151 sebess\xe9gtartom\xe1ny.","az a tartom\xe1ny, ahol m\xe9g teljes korm\xe1nykit\xe9r\xedt\xe9st tehet\xfcnk.","a norm\xe1l \xfczemi tartom\xe1ny."],answer:"a turbulenci\xe1t\xf3l mentes id\u0151ben m\xe9g rep\xfclhet\u0151 sebess\xe9gtartom\xe1ny.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-220",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A korszer\u0171 kisrep\xfcl\u0151g\xe9pek korm\xe1nyvez\xe9rl\xe9se jellemz\u0151en \u2026",options:["pneumatikus.","elektromos.","tol\xf3rudas \xe9s sodronyk\xf6teles.","hidraulikus."],answer:"tol\xf3rudas \xe9s sodronyk\xf6teles.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-221",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A n\xe9gy\xfctem\u0171 Otto-motor \xe9s a Diesel-motor lehet karbur\xe1toros vagy befecskendez\xe9ses.",options:["Igaz","Hamis"],answer:"Hamis",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-222",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A motor esetleges t\xfalh\u0171t\xe9s\xe9r\u0151l vagy t\xfalmeleged\xe9s\xe9r\u0151l \u2026",options:["a kipufug\xf3g\xe1z-h\u0151m\xe9r\u0151 seg\xedts\xe9g\xe9vel kapunk inform\xe1ci\xf3t.","az olajh\u0151m\xe9r\u0151 seg\xedts\xe9g\xe9vel kapunk inform\xe1ci\xf3t.","a hengerfejh\u0151m\xe9r\u0151 seg\xedts\xe9g\xe9vel kapunk inform\xe1ci\xf3t."],answer:"a hengerfejh\u0151m\xe9r\u0151 seg\xedts\xe9g\xe9vel kapunk inform\xe1ci\xf3t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-223",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A szelence \u2026 m\xe9r\xe9s\xe9re haszn\xe1lt szerkezet.",options:["folyad\xe9kszint","gyorul\xe1s","h\u0151m\xe9rs\xe9klet","nyom\xe1s"],answer:"nyom\xe1s",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-224",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"\u2026 az a NEL szerinti magass\xe1g, amelyen a leveg\u0151 s\u0171r\u0171s\xe9g\xe9nek \xe9rt\xe9ke megegyezik a rep\xfcl\xe9si magass\xe1gon m\xe9rt t\xe9nyleges l\xe9gs\u0171r\u0171s\xe9ggel.",options:["Az \xe1tv\xe1lt\xe1si magass\xe1g","A val\xf3di magass\xe1g","A nyom\xe1smagass\xe1g","A s\u0171r\u0171s\xe9gmagass\xe1g"],answer:"A s\u0171r\u0171s\xe9gmagass\xe1g",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-225",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A statikus portr\xf3l \u2026",options:["az \xf6ssznyom\xe1s \xe9s a statikus nyom\xe1s k\xfcl\xf6nbs\xe9ge sz\xe1rmazik.","a dinamikus nyom\xe1s \xe9s a statikus nyom\xe1s k\xfcl\xf6nbs\xe9ge sz\xe1rmazik.","az \xf6ssznyom\xe1s \xe9s a dinamikus nyom\xe1s k\xfcl\xf6nbs\xe9ge sz\xe1rmazik.","az \xf6ssznyom\xe1s sz\xe1rmazik."],answer:"az \xf6ssznyom\xe1s \xe9s a dinamikus nyom\xe1s k\xfcl\xf6nbs\xe9ge sz\xe1rmazik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-226",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A n\xe9gy \xfctem sorrendben: \u2026",options:["sz\xedv\xe1s \u2013 s\u0171r\xedt\xe9s \u2013 terjeszked\xe9s \u2013 kipufog\xe1s.","s\u0171r\xedt\xe9s \u2013 terjeszked\xe9s \u2013 sz\xedv\xe1s \u2013 kipufog\xe1s.","sz\xedv\xe1s \u2013 s\u0171r\xedt\xe9s \u2013 kipufog\xe1s \u2013 terjeszked\xe9s.","kipufog\xe1s \u2013 sz\xedv\xe1s \u2013 s\u0171r\xedt\xe9s \u2013 terjeszked\xe9s."],answer:"sz\xedv\xe1s \u2013 s\u0171r\xedt\xe9s \u2013 terjeszked\xe9s \u2013 kipufog\xe1s.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-227",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Ha felsz\xe1ll\xe1s el\u0151tt az \xfclep\xedt\xe9s sor\xe1n a levett mint\xe1ban \xfcled\xe9k van, akkor \u2026",options:["a felsz\xe1ll\xe1st el kell halasztanunk.","ha csak kev\xe9s szennyez\u0151d\xe9st tal\xe1lunk, a rep\xfcl\xe9st megkezdhetj\xfck.","ezzel elt\xe1vol\xedtottuk a szennyez\u0151d\xe9st a rendszerb\u0151l.","ha t\xf6bbsz\xf6ri \xfclep\xedt\xe9s ut\xe1n is tal\xe1lunk \xfcled\xe9ket a felsz\xe1ll\xe1st el kell halasztanunk."],answer:"ha t\xf6bbsz\xf6ri \xfclep\xedt\xe9s ut\xe1n is tal\xe1lunk \xfcled\xe9ket a felsz\xe1ll\xe1st el kell halasztanunk.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-228",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz a dob- \xe9s a t\xe1rcsaf\xe9k m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9t \xf6sszehasonl\xedtva?",options:["A dob \xe9s a t\xe1rcsa egy\xfctt forog a ker\xe9kkel.","A dob egy\xfctt forog a ker\xe9kkel, a t\xe1rcsa a fut\xf3sz\xe1rhoz er\u0151s\xedtett \xe1ll\xf3r\xe9szhez tartozik.","A dob \xe9s a t\xe1rcsa a fut\xf3sz\xe1rhoz er\u0151s\xedtett \xe1ll\xf3r\xe9szhez tartozik.","A t\xe1rcsa egy\xfctt forog a ker\xe9kkel, a dob a fut\xf3sz\xe1rhoz er\u0151s\xedtett \xe1ll\xf3r\xe9szhez tartozik."],answer:"A dob \xe9s a t\xe1rcsa egy\xfctt forog a ker\xe9kkel.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-229",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik sz\xf3 illik a kipontozott r\xe9szekre? \u2026sz\xe1r, \u2026kisfej, \u2026nagyfej",options:["hajt\xf3r\xfad","szelep","dugatty\xfa","henger"],answer:"hajt\xf3r\xfad",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-230",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A korszer\u0171 rep\xfcl\u0151g\xe9pmotorkn\xe1l \u2026",options:["mer\xedt\u0151olajoz\xe1st alkalmaznak.","k\xe9nyszercirkul\xe1ci\xf3s ken\xe9st alkalmaznak.","kombin\xe1lt olajoz\xe1st alkalmaznak."],answer:"k\xe9nyszercirkul\xe1ci\xf3s ken\xe9st alkalmaznak.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-231",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A s\xe1rk\xe1nynak a l\xe9gcsavar von\xf3erej\xe9t a \u2026",options:["a forgatty\xfah\xe1z adja \xe1t a motor\xe1gyon kereszt\xfcl.","a forgatty\xfas egys\xe9g adja \xe1t a motor\xe1gyon kereszt\xfcl.","a forgatty\xfastengely adja \xe1t a motor\xe1gyon kereszt\xfcl.","a forgatty\xfas mechanizmus adja \xe1t a motor\xe1gyon kereszt\xfcl."],answer:"a forgatty\xfah\xe1z adja \xe1t a motor\xe1gyon kereszt\xfcl.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-232",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Ha a t\xfczel\u0151anyag \xe9s a leveg\u0151 nem keveredik t\xf6k\xe9letesen, akkor az \xe9g\xe9s lass\xfabb lesz, m\xe9g akkor is, ha a kever\xe9k a legmegfelel\u0151bb ar\xe1ny\xfa.",options:["Igaz","Hamis"],answer:"Igaz",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-233",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A hengerfejh\u0151m\xe9r\u0151 jellemz\u0151en \u2026",options:["h\u0151elemes h\u0151m\xe9r\u0151.","ellen\xe1ll\xe1sh\u0151m\xe9r\u0151.","bimet\xe1los h\u0151m\xe9r\u0151."],answer:"h\u0151elemes h\u0151m\xe9r\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-234",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"K\xe9t rep\xfcl\u0151g\xe9p azonos l\xe9gt\xf6megben rep\xfcl \xe9s mindkett\u0151 magass\xe1gm\xe9r\u0151je 3000 l\xe1bat mutat. Mekkora magass\xe1gk\xfcl\xf6nbs\xe9g van a k\xe9t rep\xfcl\u0151g\xe9p k\xf6z\xf6tt \xe9s melyik jav\xe1ra, ha az egyik helyesen \xe1ll\xedtotta magass\xe1gm\xe9r\u0151j\xe9t QNH 1002-re, m\xedg a m\xe1sik t\xe9ved\xe9sb\u0151l QNH 1020-at \xe1ll\xedtott be?",options:["A QNH 1020-t haszn\xe1l\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9p kb. 160 l\xe1bbal alacsonyabban k\xf6zlekedik a QNH 1002-t haszn\xe1l\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9phez k\xe9pest.","A QNH 1020-t haszn\xe1l\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9p kb. 280 l\xe1bbal magasabban k\xf6zlekedik a QNH 1002-t haszn\xe1l\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9phez k\xe9pest.","A QNH 1020-t haszn\xe1l\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9p kb. 690 l\xe1bbal magasabban k\xf6zlekedik a QNH 1002-t haszn\xe1l\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9phez k\xe9pest.","A QNH 1020-t haszn\xe1l\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9p kb. 540 l\xe1bbal alacsonyabban k\xf6zlekedik a QNH 1002-t haszn\xe1l\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9phez k\xe9pest."],answer:"A QNH 1020-t haszn\xe1l\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9p kb. 540 l\xe1bbal alacsonyabban k\xf6zlekedik a QNH 1002-t haszn\xe1l\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9phez k\xe9pest.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-235",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A korszer\u0171 rep\xfcl\u0151g\xe9pek ind\xedt\xe1sa sor\xe1n \u2026",options:["a s\u0171r\xedtett leveg\u0151 az eloszt\xf3b\xf3l az ind\xedt\xf3szelepeken kereszt\xfcl az egyes hengerekbe jut \xe9s megforgatja a f\u0151tengelyt.","egy elektormotor forgatja meg a f\u0151tengelyt.","egy elektromotor lend\xedt\u0151kereket p\xf6rget fel, melynek inerci\xe1j\xe1t haszn\xe1lj\xe1k a f\u0151tengelyt megforgat\xe1s\xe1ra."],answer:"egy elektormotor forgatja meg a f\u0151tengelyt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-236",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Porlaszt\xf3f\u0171t\xe9s alkalmaz\xe1sa eset\xe9n a porlaszt\xf3ba jut\xf3 leveg\u0151 s\u0171r\u0171s\xe9ge \u2026",options:["cs\xf6kken, ez\xe9rt a kever\xe9k eld\xfasul, ami fordulatsz\xe1m-cs\xf6kken\xe9shez vezet.","n\u0151, ez\xe9rt a kever\xe9k elszeg\xe9nyedik, ami fordulatsz\xe1m-n\xf6veked\xe9shez vezet.","n\u0151, ez\xe9rt a kever\xe9k elszeg\xe9nyedik, ami fordulatsz\xe1m-cs\xf6kken\xe9shez vezet.","cs\xf6kken, ez\xe9rt a kever\xe9k eld\xfasul, ami fordulatsz\xe1m-n\xf6veked\xe9shez vezet."],answer:"cs\xf6kken, ez\xe9rt a kever\xe9k eld\xfasul, ami fordulatsz\xe1m-cs\xf6kken\xe9shez vezet.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-237",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"A polg\xe1ri l\xe9gik\xf6zleked\xe9sben alkalmazott radarok a \u2026 frekvenciatartom\xe1nyban dolgoznak.",options:["300 kHz \u2013 30 GHz-es","30 MHz \u2013 300 GHz-es","300 MHz \u2013 30 GHz-es","300 kHz \u2013 30 MHz-es"],answer:"300 MHz \u2013 30 GHz-es",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-238",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Ha egy motorn\xe1l l\xe9gcsavar\xe1tt\xe9tel ker\xfcl ki\xe9p\xedt\xe9sre, akkor a l\xe9gcsavartengely \xe9s a forgatty\xfastengely fordulatsz\xe1m\xe1nak h\xe1nyadosa \u2026",options:["&lt;1","&gt;1","\u2264 1","\u2265 1"],answer:"\u2264 1",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-239",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Milyen meghib\xe1sod\xe1sra k\xf6vetkeztethet\xfcnk, ha a rep\xfcl\xe9si helyzet v\xe1ltoz\xe1s\xe1t\xf3l f\xfcggetlen\xfcl a magass\xe1gm\xe9r\u0151 mutat\xf3ja nem mozog tov\xe1bb, a variom\xe9ter mutat\xf3ja nulla \xe1ll\xe1sban marad v\xe1ltozatlanul, de a sebess\xe9gm\xe9r\u0151 reag\xe1l a sebess\xe9gv\xe1ltoz\xe1sra?",options:["A statikus port eldugul\xe1s\xe1ra, valamint arra, hogy a sebess\xe9gm\xe9r\u0151 pontatlanul fog mutatni.","A Pitot-cs\u0151 eldugul\xe1s\xe1ra, valamint arra, hogy a sebess\xe9gm\xe9r\u0151 pontatlanul fog mutatni.","A statikus port eldugul\xe1s\xe1ra, de ennek ellen\xe9re a sebess\xe9gm\xe9r\u0151 pontosan fog mutatni.","A Pitot-cs\u0151 eldugul\xe1s\xe1ra, de ennek ellen\xe9re a sebess\xe9gm\xe9r\u0151 pontosan fog mutatni."],answer:"A statikus port eldugul\xe1s\xe1ra, valamint arra, hogy a sebess\xe9gm\xe9r\u0151 pontatlanul fog mutatni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-240",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["A fels\u0151sz\xe1rnyas (karbur\xe1toros) rep\xfcl\u0151g\xe9pek t\xfczel\u0151anyag-ell\xe1t\xe1sa rendszerint ejt\u0151tart\xe1lyos, ez\xe9rt jellemz\u0151en egy kieg\xe9sz\xedt\u0151 szivatty\xfa is ki\xe9p\xedt\xe9sre ker\xfcl.","Az als\xf3sz\xe1rnyas (karbur\xe1toros) rep\xfcl\u0151g\xe9pek t\xfczel\u0151anyag-ell\xe1t\xe1sa rendszerint ejt\u0151tart\xe1lyos, ez\xe9rt jellemz\u0151en egy kieg\xe9sz\xedt\u0151 szivatty\xfa is ki\xe9p\xedt\xe9sre ker\xfcl.","A fels\u0151sz\xe1rnyas (karbur\xe1toros) rep\xfcl\u0151g\xe9pek t\xfczel\u0151anyag-ell\xe1t\xe1s\xe1t rendszerint a motor \xe1ltal hajtott t\xfczel\u0151anyag-szivatyty\xfa biztos\xedtja, \xe9s egy kieg\xe9sz\xedt\u0151 szivatty\xfa is ki\xe9p\xedt\xe9sre ker\xfcl.","Az als\xf3sz\xe1rnyas (karbur\xe1toros) rep\xfcl\u0151g\xe9pek t\xfczel\u0151anyag-ell\xe1t\xe1s\xe1t rendszerint a motor \xe1ltal hajtott t\xfczel\u0151anyagszivaty-ty\xfa biztos\xedtja, \xe9s egy kieg\xe9sz\xedt\u0151 szivatty\xfa is ki\xe9p\xedt\xe9sre ker\xfcl."],answer:"Az als\xf3sz\xe1rnyas (karbur\xe1toros) rep\xfcl\u0151g\xe9pek t\xfczel\u0151anyag-ell\xe1t\xe1s\xe1t rendszerint a motor \xe1ltal hajtott t\xfczel\u0151anyagszivaty-ty\xfa biztos\xedtja, \xe9s egy kieg\xe9sz\xedt\u0151 szivatty\xfa is ki\xe9p\xedt\xe9sre ker\xfcl.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-241",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A bels\u0151\xe9g\xe9s\u0171 n\xe9gy\xfctem\u0171 rep\xfcl\u0151g\xe9pmotorok gy\xfajt\xe1sa \u2026",options:["a jobb ind\xedt\xf3k\xe9pess\xe9g miatt rendszerint elektromos, melynek m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9hez az elektromos rendszer fesz\xfclts\xe9ge sz\xfcks\xe9ges.","a biztons\xe1g n\xf6vel\xe9se miatt rendszerint elektromos, melynek m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9hez a gener\xe1tor biztos\xedt fesz\xfclts\xe9get.","a biztons\xe1g n\xf6vel\xe9se miatt rendszerint k\xe9tk\xf6r\xf6s, m\xe1gneses, melynek m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9hez nem sz\xfcks\xe9ges az elektromos rendszer fesz\xfclts\xe9ge.","rendszerint a jobb ind\xedt\xf3k\xe9pess\xe9g \xe9rdek\xe9ben k\xe9tk\xf6r\xf6s, \xe9s a biztons\xe1g n\xf6vel\xe9se miatt m\xe1gneses, melynek \xfczembiztons\xe1g\xe1t az elektromos rendszer fesz\xfclts\xe9g ny\xfajtja."],answer:"a biztons\xe1g n\xf6vel\xe9se miatt rendszerint k\xe9tk\xf6r\xf6s, m\xe1gneses, melynek m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9hez nem sz\xfcks\xe9ges az elektromos rendszer fesz\xfclts\xe9ge.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-242",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A fojt\xf3szelep hirtelen nyit\xe1sakor a motorba \xe1raml\xf3 kever\xe9k elszeg\xe9nyedik. A helyes kever\xe9ket ilyenkor \u2026",options:["a kiegyenl\xedt\u0151 f\xfav\xf3ka \xe1ll\xedtja vissza.","a f\u0151f\xfav\xf3ka \xe1ll\xedtja vissza.","a f\xe9kleveg\u0151 f\xfav\xf3ka \xe1ll\xedtja vissza.","gyors\xedt\xf3berendez\xe9s \xe1ll\xedtja vissza."],answer:"gyors\xedt\xf3berendez\xe9s \xe1ll\xedtja vissza.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-243",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["A rep\xfcl\u0151g\xe9pek hajt\xf3m\u0171ve lehet k\xe9t\xfctem\u0171 vagy n\xe9gy\xfctem\u0171 Otto-motor, Diesel-motor, l\xe9gcsavaros-g\xe1zturbin\xe1s vagy g\xe1zturbin\xe1s sug\xe1rhajt\xf3m\u0171.","K\xe9t\xfctem\u0171 motorokat nem alkalmaznak a rep\xfcl\xe9sben.","Diesel-motorokat nem alkalmaznak a rep\xfcl\xe9sben."],answer:"A rep\xfcl\u0151g\xe9pek hajt\xf3m\u0171ve lehet k\xe9t\xfctem\u0171 vagy n\xe9gy\xfctem\u0171 Otto-motor, Diesel-motor, l\xe9gcsavaros-g\xe1zturbin\xe1s vagy g\xe1zturbin\xe1s sug\xe1rhajt\xf3m\u0171.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-244",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A m\u0171horizont m\u0171k\xf6d\xe9se a \u2026 szabads\xe1gfok\xfa p\xf6rgetty\u0171 mozg\xe1st\xf6rv\xe9nyein alapszik. P\xf6rgetty\u0171j\xe9nek forg\xe1stengelye \u2026",options:["h\xe1rom \u2013 f\xfcgg\u0151leges.","k\xe9t \u2013 v\xedzszintes.","h\xe1rom \u2013 v\xedzszintes.","k\xe9t \u2013 f\xfcgg\u0151leges."],answer:"h\xe1rom \u2013 f\xfcgg\u0151leges.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-245",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Hogyan nevezz\xfck azt a t\xf6rzsszerkezetet, melyn\xe9l a bor\xedt\xe1s mellett t\xf6rzskeretek \xe9s hosszmerev\xedt\u0151k is r\xe9szt vesznek tehervisel\xe9sben?",options:["R\xe1csszerkezet\u0171 t\xf6rzs.","H\xe9jszerkezet\u0171 t\xf6rzs.","M\xe9hsejtr\xe1cs szerkezet\u0171 t\xf6rzs.","F\xe9lh\xe9jszerkezet\u0171 t\xf6rzs."],answer:"F\xe9lh\xe9jszerkezet\u0171 t\xf6rzs.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-246",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["a kis h\u0151\xe9rt\xe9k\u0171 gyertya viszonylag kev\xe9sb\xe9 melegszik, hossz\xfa \xe9s v\xe9kony l\xe1b\xfa.","a nagy h\u0151\xe9rt\xe9k\u0171 gyertya viszonylag jobban melegszik, hoszsz\xfa \xe9s v\xe9kony l\xe1b\xfa.","a nagy h\u0151\xe9rt\xe9k\u0171 gyertya viszonylag kev\xe9sb\xe9 melegszik, r\xf6vid, vaskos l\xe1b\xfa.","a kis h\u0151\xe9rt\xe9k\u0171 gyertya viszonylag jobban melegszik, r\xf6vid, vaskos l\xe1b\xfa."],answer:"a nagy h\u0151\xe9rt\xe9k\u0171 gyertya viszonylag kev\xe9sb\xe9 melegszik, r\xf6vid, vaskos l\xe1b\xfa.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-247",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["A b\xfctyk\xf6stengelyen lev\u0151 b\xfctyk\xf6k sz\xe1ma megegyezik a motor hengereinek sz\xe1m\xe1val.","A b\xfctyk\xf6stengelyen lev\u0151 b\xfctyk\xf6k sz\xe1ma megegyezik a motor szelepeinek sz\xe1m\xe1val.","A b\xfctyk\xf6stengelyen k\xe9tszer annyi b\xfcty\xf6k helyezkedik el, mint a motor szelepeinek sz\xe1ma.","A b\xfctyk\xf6stengelyen fele annyi b\xfcty\xf6k helyezkedik el, mint a motor szelepeinek sz\xe1ma."],answer:"A b\xfctyk\xf6stengelyen lev\u0151 b\xfctyk\xf6k sz\xe1ma megegyezik a motor szelepeinek sz\xe1m\xe1val.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-248",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A l\xe9gcsavar k\xe9zzel t\xf6rt\xe9n\u0151 megforgat\xe1sa \xe9letvesz\xe9lyes lehet, \u2026",options:["mert a motor beindulhat, ha a gy\xfajt\xe1skapcsol\xf3 fel van kapcsolva.","mert a motor beindulhat, ha a f\u0151kapcsol\xf3 fel van kapcsolva.","mert a motor beindulhat, de csak akkor, ha egyidej\u0171leg fel van kapcsolva a gy\xfajt\xe1skapcsol\xf3 \xe9s a f\u0151kapcsol\xf3."],answer:"mert a motor beindulhat, ha a gy\xfajt\xe1skapcsol\xf3 fel van kapcsolva.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-249",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A biztons\xe1g n\xf6vel\xe9se miatt a m\xe1gneses gy\xfajt\xe1srendszerben \u2026",options:["k\xe9t gyertyasort alkalmaznak, melyhez elegend\u0151 egy gy\xfajt\xf3m\xe1gnes.","k\xe9t gy\xfajt\xf3m\xe1gnest alkalmaznak, melyhez elegend\u0151 egy gyertyasor.","k\xe9t gy\xfajt\xf3m\xe1gnest \xe9s k\xe9t gyertyasor alkalmaznak."],answer:"k\xe9t gy\xfajt\xf3m\xe1gnest \xe9s k\xe9t gyertyasor alkalmaznak.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-250",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Hogyan nevezz\xfck azt a t\xf6rzsszerkezetet, melyn\xe9l a tehervisel\u0151 elemek a bor\xedt\xe1s \xe9s a t\xf6rzskeretek?",options:["H\xe9jszerkezet\u0171 t\xf6rzs.","F\xe9lh\xe9jszerkezet\u0171 t\xf6rzs.","M\xe9hsejtr\xe1cs szerkezet\u0171 t\xf6rzs.","R\xe1csszerkezet\u0171 t\xf6rzs."],answer:"H\xe9jszerkezet\u0171 t\xf6rzs.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-251",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl melyik m\u0171szer jelzi ki a hossztengely k\xf6r\xfcli elfordul\xe1s sz\xf6gsebess\xe9g\xe9t?",options:["A cs\xfasz\xe1sjelz\u0151.","Az elfordul\xe1sjelz\u0151.","A m\u0171horizont.","Az elfordul\xe1s \xe9s d\u0151l\xe9sjelz\u0151."],answer:"Az elfordul\xe1s \xe9s d\u0151l\xe9sjelz\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-252",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Ha rep\xfcl\xe9s k\xf6zben azt tapasztaljuk, hogy a kijelzett sebess\xe9g nem a sebess\xe9gv\xe1ltoz\xe1s, hanem a magass\xe1gv\xe1ltoz\xe1s hat\xe1s\xe1ra v\xe1ltozik, akkor val\xf3sz\xedn\u0171leg \u2026",options:["a statikus port eldugult.","a statikus vezet\xe9k ereszt.","a Pitot-cs\u0151 eldugult.","a Pitot-vezet\xe9k ereszt."],answer:"a Pitot-cs\u0151 eldugult.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-253",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Egy 2500 l\xe1bon k\xf6zleked\u0151 rep\xfcl\u0151g\xe9p sebess\xe9ge TAS-ban 100 csom\xf3, a GS pedig 98 csom\xf3. A k\xfcl\xf6nbs\xe9g \u2026",options:["a magass\xe1gv\xe1ltoz\xe1ssal \xf6sszef\xfcgg\u0151 s\u0171r\u0171s\xe9gv\xe1ltoz\xe1s miatt ad\xf3dik.","az \xf6sszenyomhat\xf3s\xe1gi hiba miatt ad\xf3dik.","a sz\xe9l k\xf6vetkezm\xe9nye.","a be\xe9p\xedt\xe9si hiba miatt ad\xf3dik."],answer:"a sz\xe9l k\xf6vetkezm\xe9nye.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-254",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["A kipufog\xf3szelep az AHP el\u0151tt nyit \xe9s a FHP el\u0151tt z\xe1r.","A kipufog\xf3szelep az AHP ut\xe1n nyit \xe9s a FHP el\u0151tt z\xe1r.","A kipufog\xf3szelep az AHP ut\xe1n nyit \xe9s a FHP ut\xe1n z\xe1r.","A kipufog\xf3szelep az AHP el\u0151tt nyit \xe9s a FHP ut\xe1n z\xe1r."],answer:"A kipufog\xf3szelep az AHP el\u0151tt nyit \xe9s a FHP ut\xe1n z\xe1r.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-255",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["A kever\xe9k \xf6sszet\xe9tel\xe9nek ar\xe1nya nem befoly\xe1solja a motor kopog\xe1s\xe1t.","A d\xfasabb kever\xe9k hajlamosabb a kopog\xe1sra.","A szeg\xe9nyebb kever\xe9k hajlamosabb a kopog\xe1sra."],answer:"A szeg\xe9nyebb kever\xe9k hajlamosabb a kopog\xe1sra.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-256",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbi \xe9rt\xe9kek k\xf6z\xfcl melyik jel\xf6li egy akkumul\xe1tor kapacit\xe1s\xe1t?",options:["24 V","44 Ah","30 W","10 A"],answer:"44 Ah",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-257",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Mi az \xe1ramer\u0151ss\xe9g m\xe9rt\xe9kegys\xe9ge?",options:["Amper","Ohm","Volt","Watt"],answer:"Amper",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-258",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A motorzsalu nyitott \xe1llapot\xe1ban \u2026",options:["a rep\xfcl\u0151g\xe9p k\xe1ros ellen\xe1ll\xe1sa nem v\xe1ltozik.","a rep\xfcl\u0151g\xe9p k\xe1ros ellen\xe1ll\xe1sa nagyobb.","a rep\xfcl\u0151g\xe9p k\xe1ros ellen\xe1ll\xe1sa kisebb."],answer:"a rep\xfcl\u0151g\xe9p k\xe1ros ellen\xe1ll\xe1sa nagyobb.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-259",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz.",options:["Mivel a m\xe1gneses gy\xfajt\xe1srendszert m\xe1r elavult, a rep\xfcl\xe9sben a biztons\xe1gosabb akkumul\xe1toros gy\xfajt\xe1srendszert alkalmazz\xe1k.","A rep\xfcl\xe9sben a biztons\xe1g miatt a m\xe1gneses gy\xfajt\xe1srendszert alkalmazz\xe1k, mert f\xfcggetlen a rep\xfcl\u0151g\xe9p elektromos rendszer\xe9t\u0151l."],answer:"A rep\xfcl\xe9sben a biztons\xe1g miatt a m\xe1gneses gy\xfajt\xe1srendszert alkalmazz\xe1k, mert f\xfcggetlen a rep\xfcl\u0151g\xe9p elektromos rendszer\xe9t\u0151l.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-260",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Ha olyan jeleket tapasztalunk, melyek a motor olajrendszer\xe9nek meghib\xe1sod\xe1s\xe1ra utalnak, \u2026",options:["a rep\xfcl\xe9st folytathatjuk, fokozott figyelemmel k\xeds\xe9rve a hibajelens\xe9get.","a legr\xf6videbb id\u0151n bel\xfcl (a probl\xe9ma s\xfalyoss\xe1g\xe1t\xf3l f\xfcgg\u0151en kit\xe9r\u0151 rep\xfcl\u0151t\xe9rre vagy k\xe9nyszerlesz\xe1ll\xe1ssal) le kell sz\xe1llni."],answer:"a legr\xf6videbb id\u0151n bel\xfcl (a probl\xe9ma s\xfalyoss\xe1g\xe1t\xf3l f\xfcgg\u0151en kit\xe9r\u0151 rep\xfcl\u0151t\xe9rre vagy k\xe9nyszerlesz\xe1ll\xe1ssal) le kell sz\xe1llni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-261",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik m\u0171szerek m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9hez sz\xfcks\xe9ges a Pitot-cs\u0151b\u0151l sz\xe1rmaz\xf3 nyom\xe1s?",options:["Csak a sebess\xe9gm\xe9r\u0151 m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9hez.","Csak a magass\xe1gm\xe9r\u0151 m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9hez.","Csak a sebess\xe9gm\xe9r\u0151 \xe9s a variom\xe9ter m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9hez.","A sebess\xe9gm\xe9r\u0151, a magass\xe1gm\xe9r\u0151 \xe9s a variom\xe9ter m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9hez."],answer:"Csak a sebess\xe9gm\xe9r\u0151 m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9hez.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-262",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Ohm t\xf6rv\xe9nye szerint melyik egyenl\u0151s\xe9g igaz? (R ellen\xe1ll\xe1s, U fesz\xfclts\xe9g, I \xe1ramer\u0151ss\xe9g)",options:["U = R / I","R \u2219 U = I","I = U / R","U \u2219 I = R"],answer:"I = U / R",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-263",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A SAE rendszerben az olaj viszkozit\xe1s\xe1t kifejez\u0151 sz\xe1m min\xe9l \u2026, ann\xe1l \u2026 az olaj viszkozit\xe1sa, teh\xe1t ann\xe1l \u2026",options:["kisebb \u2013 nagyobb \u2013 s\u0171r\u0171bb.","nagyobb \u2013 nagyobb \u2013 h\xedgabb.","kiesebb \u2013 kisebb \u2013 s\u0171r\u0171bb.","nagyobb \u2013 nagyobb \u2013 s\u0171r\u0171bb."],answer:"nagyobb \u2013 nagyobb \u2013 s\u0171r\u0171bb.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-264",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"\xdctemhat\xe1r-eltol\xe1s \u2026",options:["csak az els\u0151 \xe9s a m\xe1sodik \xfctemben jelentkezik.","csak az negyedik \xe9s az els\u0151 \xfctemben jelentkezik.","csak a m\xe1sodik \xe9s a harmadik \xfctemben jelentkezik.","mind a n\xe9gy \xfctemben jelentkezik."],answer:"mind a n\xe9gy \xfctemben jelentkezik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-265",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl mely frekvenciatartom\xe1ny felel meg a COM-tartom\xe1nynak?",options:["118,000-136,975 MHz.","108,000-118,000 MHz.","108,000-136,975 MHz.","104,000-121,500 MHz."],answer:"118,000-136,975 MHz.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-266",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["A gy\xfajt\xe1s a fordulatsz\xe1mt\xf3l f\xfcggetlen\xfcl a FHP el\u0151tt t\xf6rt\xe9nik.","A gy\xfajt\xe1s a fordulatsz\xe1m f\xfcggv\xe9ny\xe9ben a FHP el\u0151tt t\xf6rt\xe9nik.","A gy\xfajt\xe1s a fordulatsz\xe1m f\xfcggv\xe9ny\xe9ben a FHP ut\xe1n t\xf6rt\xe9nik.","A gy\xfajt\xe1s mindig a FHP-ban t\xf6rt\xe9nik."],answer:"A gy\xfajt\xe1s a fordulatsz\xe1m f\xfcggv\xe9ny\xe9ben a FHP el\u0151tt t\xf6rt\xe9nik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-267",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\xe9s sor\xe1n mekkora fesz\xfclts\xe9get jelez a fesz\xfclts\xe9gm\xe9r\u0151 t\xf6lt\xf6tt akkumul\xe1tor eset\xe9n egy 14 V-os rendszerben, ha az altern\xe1tor meghib\xe1sodik?",options:["Kb. 12 V-ot, mely folyamatosan cs\xf6kkenni fog.","Kb. 14 V-ot, mely folyamatosan cs\xf6kkenni fog.","Kb. 7 V-ot, mely folyamatosan cs\xf6kkenni fog.","Kb. 10,5 V-ot, mely folyamatosan cs\xf6kkenni fog."],answer:"Kb. 12 V-ot, mely folyamatosan cs\xf6kkenni fog.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-268",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"A l\xe9giforgalmi ir\xe1ny\xedt\xf3 egys\xe9gek f\u0151k\xe9nt \u2026",options:["m\xe1sodlagos radarjelek alapj\xe1n dolgoznak.","els\u0151dleges radarjelek alapj\xe1n dolgoznak."],answer:"m\xe1sodlagos radarjelek alapj\xe1n dolgoznak.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-269",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Milyen sz\xe1rnyszerkezetre utalnak a k\xf6vetkez\u0151 szerkezeti megold\xe1sok: hi\xe1nyz\xf3 f\u0151tart\xf3k, hosszmerev\xedt\u0151kkel er\u0151s\xedtett tehervisel\u0151 bor\xedt\xe1s, integr\xe1l szerkezet?",options:["H\xe9jszerkezet\u0171.","F\xe9lh\xe9jszerkezet\u0171.","Tart\xf3szerkezetes.","Szabadonhord\xf3."],answer:"H\xe9jszerkezet\u0171.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-270",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A befecskendez\xe9ses t\xfczel\u0151anyag-rendszer m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9r\u0151l a \u2026 seg\xedts\xe9g\xe9vel kapunk inform\xe1ci\xf3t.",options:["t\xfczel\u0151anyagnyom\xe1s-m\xe9r\u0151 vagy a t\xfczel\u0151anyag\xe1tfoly\xe1s-m\xe9r\u0151","t\xfczel\u0151anyagszint-jelz\u0151 \xe9s a kipufog\xf3g\xe1z-h\u0151m\xe9r\u0151","t\xfczel\u0151anyagh\u0151m\xe9rs\xe9klet-m\xe9r\u0151 \xe9s a hengerfejh\u0151m\xe9r\u0151"],answer:"t\xfczel\u0151anyagnyom\xe1s-m\xe9r\u0151 vagy a t\xfczel\u0151anyag\xe1tfoly\xe1s-m\xe9r\u0151",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-271",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Sz\xedv\xf3t\xe9rnyom\xe1s-m\xe9r\u0151vel \u2026",options:["a befecskendez\xe9ses motorral felszerelt rep\xfcl\u0151g\xe9pek motorteljes\xedtm\xe9ny\xe9t ellen\u0151rizz\xfck.","az als\xf3sz\xe1rnyas \xe9s a befecskendez\xe9ses motorral felszerelt rep\xfcl\u0151g\xe9pek motorteljes\xedtm\xe9ny\xe9t ellen\u0151rizz\xfck.","az als\xf3sz\xe1rnyas rep\xfcl\u0151g\xe9pek motorteljes\xedtm\xe9ny\xe9t ellen\u0151rizz\xfck.","az \xe1lland\xf3 fordulatsz\xe1m\xfa l\xe9gcsavarral felszerelt rep\xfcl\u0151g\xe9pek motorteljes\xedtm\xe9ny\xe9t ellen\u0151rizz\xfck."],answer:"az \xe1lland\xf3 fordulatsz\xe1m\xfa l\xe9gcsavarral felszerelt rep\xfcl\u0151g\xe9pek motorteljes\xedtm\xe9ny\xe9t ellen\u0151rizz\xfck.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-272",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A sz\xedv\xf3cs\u0151be jut\xf3 kever\xe9k mennyis\xe9g\xe9t \u2026",options:["porlaszt\xf3 s\xfalyszelepe szab\xe1lyozza.","a porlaszt\xf3 f\xfav\xf3k\xe1ja szab\xe1lyozza.","a porlaszt\xf3 t\u0171szelepe szab\xe1lyozza.","a porlaszt\xf3 fojt\xf3szelepe szab\xe1lyozza."],answer:"a porlaszt\xf3 fojt\xf3szelepe szab\xe1lyozza.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-273",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Mi az elektromos ellen\xe1ll\xe1s m\xe9rt\xe9kegys\xe9ge?",options:["Ohm","Volt","Amper","Watt"],answer:"Ohm",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-274",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A b\xfctyk\xf6stengely \u2026",options:["a forgatty\xfastengely k\xe9t fordulat\xe1val egyet fordul.","a forgatty\xfastengely egy fordulat\xe1val kett\u0151t fordul.","a forgatty\xfastengely n\xe9gy fordulat\xe1val egyet fordul","a forgatty\xfastengely egy fordulat\xe1val egyet fordul."],answer:"a forgatty\xfastengely k\xe9t fordulat\xe1val egyet fordul.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-275",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Mikor a leghajlamosabb a motor a t\xfalmeleged\xe9sre?",options:["kis fordulatsz\xe1m \xe9s kis sebess\xe9g eset\xe9n.","kis fordulatsz\xe1m \xe9s nagy sebess\xe9g eset\xe9n.","nagy fordulatsz\xe1m \xe9s nagy sebess\xe9g eset\xe9n.","nagy fordulatsz\xe1m \xe9s kis sebess\xe9g eset\xe9n."],answer:"nagy fordulatsz\xe1m \xe9s kis sebess\xe9g eset\xe9n.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-276",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"N\xe9gyhengeres Otto-motor eset\xe9n a forgatty\xfastengely k\xe9tszeri k\xf6rbefordul\xe1sa eset\xe9n \u2026",options:["minden hengerben n\xe9gy \xfctem j\xe1tsz\xf3dik le.","minden hengerben nyolc \xfctem j\xe1tsz\xf3dik le.","minden hengerben nem fog le j\xe1tsz\xf3dni n\xe9gy \xfctem."],answer:"minden hengerben n\xe9gy \xfctem j\xe1tsz\xf3dik le.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-277",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A vegyesh\u0171t\xe9s eset\xe9n \u2026",options:["a hengerpal\xe1stot folyad\xe9k h\u0171ti, m\xedg a hengerfejen l\xe9gh\u0171t\xe9s ker\xfcl alkalmaz\xe1sra.","a forgatty\xfah\xe1zat folyad\xe9k h\u0171ti, m\xedg a hengerfejen l\xe9gh\u0171t\xe9s ker\xfcl alkalmaz\xe1sra.","a hengerfejet folyad\xe9k h\u0171ti, m\xedg a hengerpal\xe1ston l\xe9gh\u0171t\xe9s ker\xfcl alkalmaz\xe1sra."],answer:"a hengerfejet folyad\xe9k h\u0171ti, m\xedg a hengerpal\xe1ston l\xe9gh\u0171t\xe9s ker\xfcl alkalmaz\xe1sra.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-278",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Milyen anyagb\xf3l k\xe9sz\xfcl a kisrep\xfcl\u0151g\xe9pek bels\u0151\xe9g\xe9s\u0171 motorj\xe1nak f\u0151tengelye?",options:["Sz\xe1ler\u0151s\xedt\xe9s\u0171 m\u0171anyag.","\xd6tv\xf6z\xf6tt ac\xe9l.","\xd6tv\xf6z\xf6tt alum\xednium.","Tit\xe1n."],answer:"\xd6tv\xf6z\xf6tt ac\xe9l.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-279",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Ha a rep\xfcl\u0151g\xe9p nem rendelkezik alternat\xedv statikus l\xe9gfelvev\u0151vel, akkor a statikus port eldugul\xe1sakor \u2026",options:["a sebess\xe9gm\xe9r\u0151 reag\xe1l a sebess\xe9gv\xe1ltoz\xe1sra, de hib\xe1san; a magass\xe1gm\xe9r\u0151 mutat\xf3ja mozdulatlan marad \xe9s az eldugul\xe1s pillanat\xe1ban m\xe9rt magass\xe1got fogja mutatni; a variom\xe9ter nulla \xe1ll\xe1sba ker\xfcl \xe9s ott is marad.","a sebess\xe9gm\xe9r\u0151 helyesen mutat tov\xe1bb; a magass\xe1gm\xe9r\u0151 mutat\xf3ja mozdulatlan marad \xe9s az eldugul\xe1s pillanat\xe1ban m\xe9rt magass\xe1got fogja mutatni; a variom\xe9ter m\u0171k\xf6dni fog, de hib\xe1s \xe9rt\xe9keket fog mutatni.","a sebess\xe9gm\xe9r\u0151 mutat\xf3ja mozdulatlan marad \xe9s az eldugul\xe1s pillanat\xe1ban m\xe9rt sebess\xe9get fogja mutatni; a magass\xe1gm\xe9r\u0151 \xe9s a variom\xe9ter m\u0171k\xf6dni fog, de hib\xe1s \xe9rt\xe9keket fog jelezni.","a sebess\xe9gm\xe9r\u0151 nulla sebess\xe9get fog mutatni; a magass\xe1gm\xe9r\u0151 reag\xe1l a magass\xe1gv\xe1ltoz\xe1sra, de hib\xe1san; a variom\xe9ter az eldugul\xe1s pillanat\xe1ban m\xe9rt \xe9rt\xe9ket fogja mutatni mozdulatlanul."],answer:"a sebess\xe9gm\xe9r\u0151 reag\xe1l a sebess\xe9gv\xe1ltoz\xe1sra, de hib\xe1san; a magass\xe1gm\xe9r\u0151 mutat\xf3ja mozdulatlan marad \xe9s az eldugul\xe1s pillanat\xe1ban m\xe9rt magass\xe1got fogja mutatni; a variom\xe9ter nulla \xe1ll\xe1sba ker\xfcl \xe9s ott is marad.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-280",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A statikus port eldugul\xe1sakor a sebess\xe9gm\xe9r\u0151 \u2026",options:["barom\xe9terk\xe9nt fog m\u0171k\xf6dni.","nem reag\xe1l a sebess\xe9gv\xe1ltoz\xe1sra.","a l\xe9gnyom\xe1s v\xe1ltoz\xe1s\xe1nak megfelel\u0151en fals \xe9rt\xe9ket mutat.","a helyes IAS \xe9rt\xe9kn\xe9l t\xf6bbet fog mutatni."],answer:"a l\xe9gnyom\xe1s v\xe1ltoz\xe1s\xe1nak megfelel\u0151en fals \xe9rt\xe9ket mutat.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-281",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Ha j\xe1r\xf3 motorn\xe1l az egyik gy\xfajt\xe1sk\xf6rt lekapcsoljuk, akkor \u2026",options:["a fordulatsz\xe1m v\xe1ltozatlan marad, mert a rendszer l\xe9nyege, hogy a k\xe9t k\xf6r helyettes\xedti egym\xe1st.","a fordulatsz\xe1m n\u0151ni fog, mert a k\xe9t gyertya h\xe1tr\xe1nya, hogy az \xe9g\xe9si folyamat id\u0151tartam\xe1t n\xf6veli.","a fordulatsz\xe1m esni fog, mert a k\xe9t gyertya az \xe9g\xe9si folyamat id\u0151tartam\xe1t kedvez\u0151en cs\xf6kkenti."],answer:"a fordulatsz\xe1m esni fog, mert a k\xe9t gyertya az \xe9g\xe9si folyamat id\u0151tartam\xe1t kedvez\u0151en cs\xf6kkenti.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-282",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Szelep\xf6sszenyit\xe1s \u2026",options:["csak a m\xe1sodik \xe9s a harmadik \xfctem k\xf6z\xf6tt t\xf6rt\xe9nik.","csak a harmadik \xe9s a negyedik \xfctem k\xf6z\xf6tt t\xf6rt\xe9nik.","csak a negyedik \xe9s az els\u0151 \xfctem k\xf6z\xf6tt t\xf6rt\xe9nik.","mind a n\xe9gy \xfctemben t\xf6rt\xe9nik."],answer:"csak a negyedik \xe9s az els\u0151 \xfctem k\xf6z\xf6tt t\xf6rt\xe9nik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-283",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Bal fordul\xf3ban a cs\xfasz\xe1sjelz\u0151 enyh\xe9n jobbra t\xe9r ki. Milyen beavatkoz\xe1ssal \xe1ll\xedthatjuk vissza a fordul\xf3 helyes menet\xe9t?",options:["Jobbra cs\u0171r\xe9ssel vagy bal ped\xe1llal.","Balra cs\u0171r\xe9ssel vagy jobb ped\xe1llal.","Jobbra cs\u0171r\xe9ssel vagy jobb ped\xe1llal.","Balra cs\u0171r\xe9ssel vagy bal ped\xe1llal."],answer:"Balra cs\u0171r\xe9ssel vagy jobb ped\xe1llal.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-284",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A kompresszi\xf3viszony \u2026",options:["a h\u0151k\xf6zl\xe9s v\xe9g\xe9n uralkod\xf3 g\xe1znyom\xe1s \xe9s a s\u0171r\xedt\xe9s v\xe9g\xe9n el\u0151\xe1ll\xf3 nyom\xe1s viszonya.","a be\xe1raml\xf3 \xe9s a ki\xe1raml\xf3 g\xe1zok t\xe9rfogat\xe1nak h\xe1nyadosa.","hengert\xe9rfogat \xe9s a s\u0171r\xedt\xe9si t\xe9rfogat ar\xe1nya.","a t\xfczel\u0151anyag \xe9s a leveg\u0151 ar\xe1nya a hengerben."],answer:"hengert\xe9rfogat \xe9s a s\u0171r\xedt\xe9si t\xe9rfogat ar\xe1nya.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-285",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["A nedveskarteres motorok eset\xe9ben k\xfcl\xf6n olajtart\xe1ly ker\xfcl ki\xe9p\xedt\xe9sre.","A sz\xe1razkarteres motorok eset\xe9ben k\xfcl\xf6n olajtart\xe1ly ker\xfcl ki\xe9p\xedt\xe9sre."],answer:"A sz\xe1razkarteres motorok eset\xe9ben k\xfcl\xf6n olajtart\xe1ly ker\xfcl ki\xe9p\xedt\xe9sre.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-286",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Azt a k\xe9t f\u0151tart\xf3s sz\xe1rnyat, melynek bel\xe9p\u0151\xe9le \xe9s a k\xe9t f\u0151tart\xf3 k\xf6z\xf6tti r\xe9sze r\xe9teges- vagy dur\xe1llemez bor\xedt\xe1s\xfa, \xe9s \xedgy a bor\xedt\xe1s r\xe9szben tehervisel\u0151, \u2026 sz\xe1rnynak nevezz\xfck.",options:["szabadonhord\xf3","tart\xf3szerkezetes","f\xe9lh\xe9jszerkezet\u0171","h\xe9jszerkezet\u0171"],answer:"f\xe9lh\xe9jszerkezet\u0171",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-287",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"N\xf6vekv\u0151 magass\xe1ggal a kever\xe9ket \u2026",options:["szeg\xe9ny\xedteni kell, azaz a kever\xe9k t\xfczel\u0151anyag-mennyis\xe9g\xe9t cs\xf6kkentj\xfck, k\xfcl\xf6nben a kever\xe9k eld\xfas\xfal.","szeg\xe9ny\xedteni kell, azaz a kever\xe9k leveg\u0151mennyis\xe9g\xe9t cs\xf6kkentj\xfck, k\xfcl\xf6nben a kever\xe9k eld\xfas\xfal.","d\xfas\xedtani kell, azaz a kever\xe9k t\xfczel\u0151anyag-mennyis\xe9g\xe9t n\xf6velj\xfck, k\xfcl\xf6nben a kever\xe9k elszeg\xe9nyedik.","d\xfas\xedtani kell, azaz a kever\xe9k leveg\u0151mennyis\xe9g\xe9t n\xf6velj\xfck, k\xfcl\xf6nben a kever\xe9k elszeg\xe9nyedik."],answer:"szeg\xe9ny\xedteni kell, azaz a kever\xe9k t\xfczel\u0151anyag-mennyis\xe9g\xe9t cs\xf6kkentj\xfck, k\xfcl\xf6nben a kever\xe9k eld\xfas\xfal.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-288",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A Va sebess\xe9g \u2026",options:["az a sebess\xe9g, ahol m\xe9g a magass\xe1gi korm\xe1ny teljes kit\xe9r\xedt\xe9se megengedett.","az emelked\xe9shez tartoz\xf3 biztons\xe1gos sebess\xe9g.","a sebess\xe9gm\xe9r\u0151 feh\xe9r s\xe1vj\xe1nak fels\u0151 hat\xe1ra.","az sebess\xe9g, melyet csak nyugodt id\u0151ben szabad \xe1tl\xe9pni."],answer:"az a sebess\xe9g, ahol m\xe9g a magass\xe1gi korm\xe1ny teljes kit\xe9r\xedt\xe9se megengedett.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-289",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Beindul-e a rep\xfcl\u0151g\xe9p motorja m\xe1gneses gy\xfajt\xe1s eset\xe9n, ha az osztott f\u0151kapcsol\xf3n csak az akkumul\xe1tor kapcsol\xf3ja van felkapcsolva?",options:["Igen","Nem"],answer:"Igen",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-290",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"NEL k\xf6r\xfclm\xe9nyek k\xf6z\xf6tt, tengerszinten, sz\xe9lcsendben (\xe9s amennyiben \xf6sszenyomhat\xf3s\xe1gi hiba nem keletkezik) \u2026",options:["az IAS, a CAS, a TAS \xe9s a GS \xe9rt\xe9ke megegyezik.","az IAS, a TAS \xe9s a GS \xe9rt\xe9ke megegyezik.","a CAS, a TAS \xe9s a GS \xe9rt\xe9ke megegyezik.","az IAS, a CAS \xe9s a TAS \xe9rt\xe9ke megegyezik."],answer:"a CAS, a TAS \xe9s a GS \xe9rt\xe9ke megegyezik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-291",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A henger indik\xe1lt k\xf6z\xe9pnyom\xe1sa alatt azt kell \xe9rteni, mellyel mint \u2026",options:["v\xe1ltoz\xf3 nyom\xe1ssal a motor n\xe9gy hengere ugyanakkora munk\xe1t v\xe9gez, mint v\xe1ltoz\xf3 nyom\xe1s mellett egy ciklus alatt.","\xe1lland\xf3 nyom\xe1ssal a motor n\xe9gy hengere ugyanakkora munk\xe1t v\xe9gez, mint v\xe1ltoz\xf3 nyom\xe1s mellett egy ciklus alatt.","\xe1lland\xf3 nyom\xe1ssal a motor egy hengere ugyanakkora munk\xe1t v\xe9gez, mint v\xe1ltoz\xf3 nyom\xe1s mellett egy ciklus alatt.","v\xe1ltoz\xf3 nyom\xe1ssal a motor egy hengere ugyanakkora munk\xe1t v\xe9gez, mint \xe1lland\xf3 nyom\xe1s mellett egy ciklus alatt."],answer:"\xe1lland\xf3 nyom\xe1ssal a motor egy hengere ugyanakkora munk\xe1t v\xe9gez, mint v\xe1ltoz\xf3 nyom\xe1s mellett egy ciklus alatt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-292",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["A rep\xfcl\u0151g\xe9pek t\xfczel\u0151anyagai tiszta, adal\xe9kokt\xf3l mentes sz\xe9nhidrog\xe9n-p\xe1rlatok.","A kompresszi\xf3viszonyhoz k\xe9pest t\xfal alacsony okt\xe1nsz\xe1m\xfa benzin haszn\xe1latakor vagy a kever\xe9k t\xfalszeg\xe9nyed\xe9se eset\xe9n berobban\xe1s j\xf6het l\xe9tre.","A lobban\xe1spont az a h\u0151m\xe9rs\xe9klet, amelyen a t\xfczel\u0151anyag leveg\u0151vel \xe9rintkezve minden k\xfcls\u0151 gy\xfajt\xe1s n\xe9lk\xfcl meggyullad.","A benzin norm\xe1l hept\xe1n \xe9s izo-okt\xe1n elegye."],answer:"A kompresszi\xf3viszonyhoz k\xe9pest t\xfal alacsony okt\xe1nsz\xe1m\xfa benzin haszn\xe1latakor vagy a kever\xe9k t\xfalszeg\xe9nyed\xe9se eset\xe9n berobban\xe1s j\xf6het l\xe9tre.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-293",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"\u2026 sz\xe1rny eset\xe9ben a f\u0151tart\xf3k szerep\xe9t a merev\xedtett bor\xedt\xf3lemez veszi \xe1t, mely mint f\u0151 tehervisel\u0151 elem vesz r\xe9szt az ig\xe9nybev\xe9telek felv\xe9tel\xe9ben.",options:["A h\xe9jszerkezet\u0171","A f\xe9lh\xe9jszerkezet\u0171","A tart\xf3szerkezetes","A szabadonhord\xf3"],answer:"A h\xe9jszerkezet\u0171",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-294",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A magass\xe1gi motor teljes\xedtm\xe9nye n\xf6vekv\u0151 magass\xe1ggal \u2026",options:["a teljes nyom\xe1smagass\xe1gig n\u0151, majd efelett cs\xf6kkenni kezd.","a teljes nyom\xe1smagass\xe1gig v\xe1ltozatlan, majd efelett cs\xf6kkenni kezd.","a teljes nyom\xe1smagass\xe1gig cs\xf6kken, majd efelett v\xe1ltozatlan marad.","a teljes nyom\xe1smagass\xe1gig n\u0151, majd efelett v\xe1ltozatlan marad."],answer:"a teljes nyom\xe1smagass\xe1gig n\u0151, majd efelett cs\xf6kkenni kezd.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-295",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"K\xe9t (teljesen azonos) rep\xfcl\u0151g\xe9p (NEL k\xf6r\xfclm\xe9nyek k\xf6z\xf6tt) k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 magass\xe1gon azonos IAS sebess\xe9ggel rep\xfcl v\xedzszintesen. Milyen rel\xe1ci\xf3 van a k\xe9t rep\xfcl\u0151g\xe9p \xe1ll\xe1ssz\xf6ge \xe9s teljes\xedtm\xe9nybe\xe1ll\xedt\xe1sa k\xf6z\xf6tt?",options:["A magasabban k\xf6zleked\u0151 nagyobb \xe1ll\xe1ssz\xf6g\xf6n rep\xfcl \xe9s nagyobb teljes\xedtm\xe9nybe\xe1ll\xedt\xe1st alkalmaz.","Teljes\xedtm\xe9nybe\xe1ll\xedt\xe1suk azonos, de a magasabban k\xf6zleked\u0151 \xe1ll\xe1ssz\xf6ge nagyobb.","\xc1ll\xe1ssz\xf6g\xfck azonos, de a magasabban k\xf6zleked\u0151 nagyobb teljes\xedtm\xe9nybe\xe1ll\xedt\xe1st alkalmaz.","\xc1ll\xe1ssz\xf6g\xfck \xe9s teljes\xedtm\xe9nybe\xe1ll\xedt\xe1suk is azonos."],answer:"\xc1ll\xe1ssz\xf6g\xfck azonos, de a magasabban k\xf6zleked\u0151 nagyobb teljes\xedtm\xe9nybe\xe1ll\xedt\xe1st alkalmaz.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-296",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A korszer\u0171 rep\xfcl\u0151g\xe9pek orr- vagy farokfut\xf3m\u0171ve \u2026",options:["ha korm\xe1nyozhat\xf3 az l\xe1bkorm\xe1nnyal t\xf6rt\xe9nik, de vannak olyan t\xedpusok, ahol nincs lehet\u0151s\xe9g korm\xe1nyz\xe1sra.","minden rep\xfcl\u0151g\xe9pn\xe9l korm\xe1nyozhat\xf3 a l\xe1bkorm\xe1nnyal.","nem korm\xe1nyozat\xf3.","korm\xe1nyker\xe9kkel korm\xe1nyozhat\xf3."],answer:"ha korm\xe1nyozhat\xf3 az l\xe1bkorm\xe1nnyal t\xf6rt\xe9nik, de vannak olyan t\xedpusok, ahol nincs lehet\u0151s\xe9g korm\xe1nyz\xe1sra.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-297",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Als\xf3sz\xe1rnyas rep\xfcl\u0151g\xe9pekn\xe9l a f\u0151 t\xfczel\u0151anyag-szivatty\xfa elektromos hajt\xe1s\xfa, melyet meghib\xe1sod\xe1s eset\xe9n a motor \xe1ltal hajtott tartal\xe9k szivatty\xfa eg\xe9sz\xedt ki.",options:["Hamis","Igaz"],answer:"Hamis",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-298",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Milyen vez\xe9rl\xe9sre utalnak a k\xf6vetkez\u0151 alkatr\xe9szek: egyenesbe vezet\u0151, himba, tol\xf3r\xfad?",options:["Az oldaltszelepelt \xe9s alulvez\xe9relt vez\xe9rl\xe9sre.","A fel\xfclszelepelt \xe9s fel\xfclvez\xe9relt vez\xe9rl\xe9sre.","A fel\xfclszelepelt \xe9s alulvez\xe9relt vez\xe9rl\xe9sre"],answer:"A fel\xfclszelepelt \xe9s alulvez\xe9relt vez\xe9rl\xe9sre",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-299",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik sebess\xe9g v\xe1lasztja el a sebess\xe9gm\xe9r\u0151 z\xf6ld \xe9s s\xe1rga tartom\xe1ny\xe1t?",options:["Vfe","Va","Vno","Vne"],answer:"Vno",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-300",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl mely frekvenciatartom\xe1ny felel meg az AIR-tartom\xe1nynak?",options:["108,000-118,000 MHz.","118,000-136,975 MHz.","108,000-136,975 MHz.","104,000-121,500 MHz."],answer:"108,000-136,975 MHz.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-301",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A sebess\xe9gm\xe9r\xe9s sor\xe1n a s\u0171r\u0171s\xe9gv\xe1ltoz\xe1s k\xf6vetkezt\xe9ben kialakul\xf3 pontatlans\xe1got \u2026",options:["a CAS \xe9s a TAS nem tartalmazza.","az IAS \xe9s a CAS nem tartalmazza.","a TAS \xe9s a GS nem tartalmazza.","a CAS, a TAS \xe9s a GS nem tartalmazza."],answer:"a TAS \xe9s a GS nem tartalmazza.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-302",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Hogyan nevezz\xfck azt a t\xfczel\u0151anyag-m\xe9r\u0151t, melynek kijelz\u0151j\xe9t a sz\xe1rnyon elhelyezve, vagy a kabinban a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 melletti ablakok felett, a sz\xe1rnyt\u0151 \xe9s a t\xf6rzs csatlakoz\xe1s\xe1n\xe1l tal\xe1lhatjuk meg?",options:["\xdasz\xf3s-\xf6rv\xe9ny\xe1ram\xfa m\xe9r\u0151.","\xdasz\xf3s-potenciom\xe9teres m\xe9r\u0151.","\xdasz\xf3s-k\xfapfogaskerekes m\xe9r\u0151.","\xdasz\xf3s-centrifug\xe1lis m\xe9r\u0151."],answer:"\xdasz\xf3s-k\xfapfogaskerekes m\xe9r\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-303",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Mire k\xf6vetkeztethet\xfcnk, ha a rep\xfcl\xe9s sor\xe1n az olajh\u0151m\xe9rs\xe9klet n\xf6vekedni kezd, majd egy id\u0151 ut\xe1n az olajnyom\xe1sban hirtelen es\xe9s k\xf6vetkezik be?",options:["T\xfal nagy az olajmennyis\xe9g, a motor kinyomja mag\xe1b\xf3l.","Nem elegend\u0151 az olajmennyis\xe9g.","Jelent\u0151s olajsziv\xe1rg\xe1sra.","A motor t\xfalmeleged\xe9s\xe9re."],answer:"Jelent\u0151s olajsziv\xe1rg\xe1sra.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-304",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A tart\xf3szerkezetes \xe9s a f\xe9lh\xe9jszerkezet\u0171 sz\xe1rny aerodinamikailag megk\xedv\xe1nt alakh\u0171s\xe9g\xe9t \u2026",options:["dobozos szerkezetek biztos\xedtj\xe1k.","a f\u0151tart\xf3k biztos\xedtj\xe1k.","a bord\xe1k biztos\xedtj\xe1k.","a v\xe1szon \xe9s a lemezbor\xedt\xe1s biztos\xedtja."],answer:"a bord\xe1k biztos\xedtj\xe1k.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-305",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A magass\xe1gi motorral felszerelt rep\xfcl\u0151g\xe9p \u2026 mint egy azonos kateg\xf3ri\xe1j\xfa felt\xf6lt\u0151 n\xe9lk\xfcli motorral felszerelt rep\xfcl\u0151g\xe9p eset\xe9ben.",options:["elm\xe9leti \xe9s gyakorlati cs\xfacsmagass\xe1ga ugyanakkora","elm\xe9leti \xe9s gyakorlati cs\xfacsmagass\xe1ga nagyobb","elm\xe9leti cs\xfacsmagass\xe1ga nagyobb, de gyakorlati cs\xfacsmagass\xe1ga ugyanakkora","elm\xe9leti cs\xfacsmagass\xe1ga nagyobb, de gyakorlati cs\xfacsmagass\xe1ga kisebb"],answer:"elm\xe9leti \xe9s gyakorlati cs\xfacsmagass\xe1ga nagyobb",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-306",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A t\xfczel\u0151anyag-rendszer m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9re vesz\xe9lyes jegesed\xe9s \u2026",options:["fagypont alatti l\xe9gh\u0151m\xe9rs\xe9klet eset\xe9n jelentkezik.","akkor j\xf6n l\xe9tre, amikor a rep\xfcl\u0151g\xe9p fel\xfclete fagypont al\xe1 h\u0171lt \xe9s melegebb, nedvesebb l\xe9gt\xf6megbe rep\xfcl bele.","sz\xe9les h\u0151m\xe9rs\xe9klet tartom\xe1nyban, fagypont alatti l\xe9gh\u0151m\xe9rs\xe9klet, de ak\xe1r 20\xb0C-n\xe1l magasabb l\xe9gh\u0151m\xe9rs\xe9klet eset\xe9n is ki alakulhat.","20\xb0C-n\xe1l magasabb l\xe9gh\u0151m\xe9rs\xe9klet eset\xe9n m\xe1r nem alakulhat ki."],answer:"sz\xe9les h\u0151m\xe9rs\xe9klet tartom\xe1nyban, fagypont alatti l\xe9gh\u0151m\xe9rs\xe9klet, de ak\xe1r 20\xb0C-n\xe1l magasabb l\xe9gh\u0151m\xe9rs\xe9klet eset\xe9n is ki alakulhat.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-307",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Milyen anyagb\xf3l k\xe9sz\xfcl a kompozit technol\xf3gi\xe1val \xe9p\xfclt rep\xfcl\u0151g\xe9pt\xf6rzs?",options:["\xd6tv\xf6z\xf6tt alum\xednium.","Tit\xe1n.","Sz\xe1ler\u0151s\xedt\xe9s\u0171 m\u0171anyag.","\xd6tv\xf6z\xf6tt ac\xe9l."],answer:"Sz\xe1ler\u0151s\xedt\xe9s\u0171 m\u0171anyag.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-308",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A torl\xf3lap\xe1tos variom\xe9ter \u2026",options:["szelenc\xe9s m\u0171szer.","m\u0171k\xf6d\xe9se a h\u0151ellen\xe1ll\xe1s-v\xe1ltoz\xe1son alapul.","a k\xe9sleltetett nyom\xe1skiegyenl\xedt\u0151d\xe9s elv\xe9n m\u0171k\xf6dik."],answer:"a k\xe9sleltetett nyom\xe1skiegyenl\xedt\u0151d\xe9s elv\xe9n m\u0171k\xf6dik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-309",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A l\xe9gh\u0171t\xe9ses motor h\u0171t\xe9s\xe9r\u0151l \u2026",options:["a hengerfej-h\u0151m\xe9r\u0151 t\xe1j\xe9koztat.","a kipufug\xf3g\xe1z-h\u0151m\xe9r\u0151 t\xe1j\xe9koztat.","a sz\xedv\xf3t\xe9rnyom\xe1s-m\xe9r\u0151 t\xe1j\xe9koztat.","a t\xfczel\u0151anyag\xe1tfoly\xe1s-m\xe9r\u0151 t\xe1j\xe9koztat."],answer:"a hengerfej-h\u0151m\xe9r\u0151 t\xe1j\xe9koztat.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-310",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Mire k\xf6vetkeztethet\xfcnk, ha a rep\xfcl\u0151g\xe9p magass\xe1gv\xe1ltoz\xe1s\xe1t\xf3l f\xfcggetlen\xfcl a variom\xe9ter 0 f\xfcgg\u0151leges sebess\xe9get mutat?",options:["A Pitot-cs\u0151 eldugult","A statikus port eldugult.","A statikus vezet\xe9k ereszt.","A Pitot-vezet\xe9k ereszt."],answer:"A statikus port eldugult.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-311",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["A szelepet a szeleprug\xf3 nyitja \xe9s a b\xfcty\xf6k z\xe1rja.","A szelepet a b\xfcty\xf6k nyitja \xe9s a szeleprug\xf3 z\xe1rja."],answer:"A szelepet a b\xfcty\xf6k nyitja \xe9s a szeleprug\xf3 z\xe1rja.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-312",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A sebess\xe9gm\xe9r\u0151 s\xe1rga tartom\xe1ny\xe1nak \u2026",options:["als\xf3 hat\xe1ra a Vs \xe1tes\xe9si sebess\xe9g, fels\u0151 hat\xe1ra Vno norm\xe1l \xfczemi sebess\xe9g.","als\xf3 hat\xe1ra a Vno norm\xe1l \xfczemi sebess\xe9g, fels\u0151 hat\xe1ra a Vne \xe1t nem l\xe9phet\u0151 sebess\xe9g.","als\xf3 hat\xe1ra a Va man\u0151verez\xe9si sebess\xe9g, fels\u0151 hat\xe1ra Vno norm\xe1l \xfczemi sebess\xe9g.","als\xf3 hat\xe1ra a Va man\u0151verez\xe9si sebess\xe9g, fels\u0151 hat\xe1ra a Vne \xe1t nem l\xe9phet\u0151 sebess\xe9g."],answer:"als\xf3 hat\xe1ra a Vno norm\xe1l \xfczemi sebess\xe9g, fels\u0151 hat\xe1ra a Vne \xe1t nem l\xe9phet\u0151 sebess\xe9g.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-313",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["A sz\xedv\xf3szelep a FHP ut\xe1n nyit \xe9s az AHP el\u0151tt z\xe1r.","A sz\xedv\xf3szelep a FHP el\u0151tt nyit \xe9s az AHP ut\xe1n z\xe1r.","A sz\xedv\xf3szelep a FHP ut\xe1n nyit \xe9s az AHP ut\xe1n z\xe1r.","A sz\xedv\xf3szelep a FHP el\u0151tt nyit \xe9s az AHP el\u0151tt z\xe1r."],answer:"A sz\xedv\xf3szelep a FHP el\u0151tt nyit \xe9s az AHP ut\xe1n z\xe1r.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-314",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Az IAS sebess\xe9g \u2026",options:["meghat\xe1roz\xe1sa a l\xe9gk\xf6r s\u0171r\u0171s\xe9gv\xe1ltoz\xe1sa miatt, navig\xe1ci\xf3s sz\xe1m\xedt\xe1sok elv\xe9gz\xe9se \xe9rdek\xe9ben sz\xfcks\xe9ges.","a sebess\xe9gm\xe9r\u0151r\u0151l leolvasott \xe9rt\xe9k.","meghat\xe1roz\xe1sa a Pitot-statikus rendszer be\xe9p\xedt\xe9si hib\xe1i miatt sz\xfcks\xe9ges.","meghat\xe1roz\xe1sa a leveg\u0151 \xf6sszenyomhat\xf3s\xe1g\xe1b\xf3l sz\xe1rmaz\xf3 m\xe9r\xe9si hiba miatt sz\xfcks\xe9ges."],answer:"a sebess\xe9gm\xe9r\u0151r\u0151l leolvasott \xe9rt\xe9k.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-315",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Ha a f\u0151f\xfav\xf3ka m\xe9ret\xe9t \xfagy v\xe1lasztj\xe1k meg, hogy alacsony fordulatsz\xe1mon megfelel\u0151 ar\xe1ny\xfa kever\xe9ket biztos\xedtson, akkor \u2026",options:["a kiegyenl\xedt\u0151 f\xfav\xf3ka akad\xe1lyozza meg a kever\xe9k elszeg\xe9nyed\xe9s\xe9t.","a f\xe9kleveg\u0151 f\xfav\xf3ka akad\xe1lyozza meg a kever\xe9k elszeg\xe9nyed\xe9s\xe9t.","a f\xe9kleveg\u0151 f\xfav\xf3ka akad\xe1lyozza meg a kever\xe9k eld\xfasul\xe1s\xe1t.","a kiegyenl\xedt\u0151 f\xfav\xf3ka akad\xe1lyozza meg a kever\xe9k eld\xfasul\xe1s\xe1t."],answer:"a f\xe9kleveg\u0151 f\xfav\xf3ka akad\xe1lyozza meg a kever\xe9k eld\xfasul\xe1s\xe1t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-316",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A kisrep\xfcl\u0151g\xe9pek t\xf6rzs\xe9nek burkolata \u2026",options:["f\xe1b\xf3l k\xe9sz\xfcl.","alum\xedniumb\xf3l k\xe9sz\xfcl.","f\xe1b\xf3l, alum\xedniumb\xf3l \xe9s sz\xe1ler\u0151s\xedt\xe9s\u0171 m\u0171anyagb\xf3l is k\xe9sz\xfclhet.","sz\xe1ler\u0151s\xedt\xe9s\u0171 m\u0171anyagb\xf3l k\xe9sz\xfcl."],answer:"f\xe1b\xf3l, alum\xedniumb\xf3l \xe9s sz\xe1ler\u0151s\xedt\xe9s\u0171 m\u0171anyagb\xf3l is k\xe9sz\xfclhet.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-317",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Milyen hengerelrendez\xe9sre utal a b\xfctyk\xf6st\xe1rcsa?",options:["\xc1ll\xf3hengeres sorosmotor.","Boxermotor.","L\xf3g\xf3hengeres sorosmotor.","Csillagmotor."],answer:"Csillagmotor.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-318",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A befecskendez\xe9ses motorral felszerelt rep\xfcl\u0151g\xe9p el\u0151nye, hogy mentes a t\xfczel\u0151anyag-rendszer m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9re vesz\xe9lyes jegesed\xe9st\u0151l.",options:["Igaz.","Hamis."],answer:"Hamis.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-319",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A b\xfctyk\xf6stengelyt \u2026",options:["a forgatty\xfastengely fogasker\xe9k-\xe1tt\xe9tellel vagy l\xe1nccal hajtja.","a forgatty\xfastengely fogassz\xedjjal vagy l\xe1nccal hajtja.","a vez\xe9rm\u0171tengely hajtja.","a forgatty\xfastengely fogasker\xe9k-\xe1tt\xe9tellel, fogassz\xedjjal vagy l\xe1nccal hajtja."],answer:"a forgatty\xfastengely fogasker\xe9k-\xe1tt\xe9tellel, fogassz\xedjjal vagy l\xe1nccal hajtja.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-320",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A \u2026 szerint a magass\xe1gm\xe9r\u0151 a rep\xfcl\u0151g\xe9p k\xf6zepes tengerszint feletti magass\xe1g\xe1t mutatja.",options:["QNE","QNH","QFE"],answer:"QNH",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-321",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik vez\xe9rl\xe9sre igaz, hogy a vez\xe9rl\u0151b\xfcty\xf6k a szelepsz\xe1rral k\xf6zvetlen\xfcl \xe9rintkezik?",options:["A fel\xfclszelepelt \xe9s alulvez\xe9relt vez\xe9rl\xe9sre.","A fel\xfclszelepelt \xe9s fel\xfclvez\xe9relt vez\xe9rl\xe9sre.","Az oldaltszelepelt \xe9s alulvez\xe9relt vez\xe9rl\xe9sre."],answer:"A fel\xfclszelepelt \xe9s fel\xfclvez\xe9relt vez\xe9rl\xe9sre.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-322",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A motorzsalu nyitott \xe1llapot\xe1ban \u2026",options:["a l\xe9gh\u0171t\xe9s hat\xe9konys\xe1g\xe1t cs\xf6kkentj\xfck, ez\xe9rt a h\u0171t\xe9s cs\xf6kken.","a l\xe9gh\u0171t\xe9s hat\xe9konys\xe1g\xe1t n\xf6velj\xfck, ez\xe9rt a h\u0171t\xe9s n\u0151.","a l\xe9gh\u0171t\xe9s hat\xe9konys\xe1g\xe1t cs\xf6kkentj\xfck, ez\xe9rt a h\u0171t\xe9s n\u0151.","a l\xe9gh\u0171t\xe9s hat\xe9konys\xe1g\xe1t n\xf6velj\xfck, ez\xe9rt a h\u0171t\xe9s cs\xf6kken."],answer:"a l\xe9gh\u0171t\xe9s hat\xe9konys\xe1g\xe1t n\xf6velj\xfck, ez\xe9rt a h\u0171t\xe9s n\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-323",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Milyen anyagb\xf3l k\xe9sz\xfcl a kisrep\xfcl\u0151g\xe9pek bels\u0151\xe9g\xe9s\u0171 motorj\xe1nak forgatty\xfash\xe1za?",options:["\xd6tv\xf6z\xf6tt ac\xe9l.","Tit\xe1n.","\xd6tv\xf6z\xf6tt alum\xednium.","Sz\xe1ler\u0151s\xedt\xe9s\u0171 m\u0171anyag."],answer:"\xd6tv\xf6z\xf6tt alum\xednium.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-324",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Magas l\xe9gh\u0151m\xe9rs\xe9klet eset\xe9n egy adott magass\xe1gnak a NEL-hez k\xe9pest \u2026 s\u0171r\u0171s\xe9gmagass\xe1g felel meg.",options:["kisebb.","nagyobb.","A l\xe9gh\u0151m\xe9rs\xe9klet nem befoly\xe1solja a s\u0171r\u0171s\xe9gmagass\xe1got."],answer:"nagyobb.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-325",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A \u2026 k\xf3d adott rep\xfcl\u0151t\xe9r meghat\xe1rozott pontj\xe1ra vonatkoztatott l\xe9gnyom\xe1s jel\xf6l\xe9s\xe9re szolg\xe1l.",options:["QNE","QNH","QFE"],answer:"QFE",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-326",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Azt a sz\xe1rnyat, melyn\xe9l a bor\xedt\xe1s egy\xe1ltal\xe1n nem vesz r\xe9szt a tehervisel\xe9sben \u2026 sz\xe1rnynak nevezz\xfck.",options:["tart\xf3szerkezetes","szabadonhord\xf3","f\xe9lh\xe9jszerkezet\u0171","h\xe9jszerkezet\u0171"],answer:"tart\xf3szerkezetes",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-327",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A \u2026 szerinti magass\xe1gm\xe9r\xe9s a 1013,25 hPa-nak megfelel\u0151 nyom\xe1s alapj\xe1n t\xf6rt\xe9nik.",options:["QNE","QNH","QFE"],answer:"QNE",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-328",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Ha a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 a helyes QNH nyom\xe1shoz k\xe9pest magasabb nyom\xe1st \xe1ll\xedt be a magass\xe1gm\xe9r\u0151n, akkor a m\u0171szer \u2026",options:["helyes \xe9rt\xe9kn\xe9l kevesebbet fog mutatni.","att\xf3l f\xfcgg\u0151en, hogy a nyom\xe1s magasabb vagy alacsonyabb 1013,25 hPa-n\xe1l, t\xf6bbet vagy kevesebbet fog mutatni.","a helyes \xe9rt\xe9kn\xe9l t\xf6bbet fog mutatni.","NEL k\xf6r\xfclm\xe9nyek k\xf6z\xf6tt helyesen fog mutatni."],answer:"a helyes \xe9rt\xe9kn\xe9l t\xf6bbet fog mutatni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-329",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A k\xfcls\u0151 l\xe9gh\u0151m\xe9rs\xe9klet-m\xe9r\u0151 jellemz\u0151en \u2026",options:["bimet\xe1los h\u0151m\xe9r\u0151.","ellen\xe1ll\xe1sh\u0151m\xe9r\u0151.","h\u0151elemes h\u0151m\xe9r\u0151."],answer:"bimet\xe1los h\u0151m\xe9r\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-330",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A t\xe9rk\xe9pen azonos m\xe1gneses elhajl\xe1ssal rendelkez\u0151 pontokat \xf6sszek\xf6t\u0151 vonalat \u2026 vonalaknak nevezz\xfck. A nulla m\xe1gneses elhajl\xe1s\xfa pontokat \xf6sszek\xf6t\u0151 vonalakat \u2026 vonalaknak nevezz\xfck. Az azonos m\xe1gneses lehajl\xe1s\xfa pontokat \xf6sszek\xf6t\u0151 vonalakat \u2026 vonalaknak nevezz\xfck.",options:["agon \u2013 izoklin \u2013 izogon","agon \u2013 izogon \u2013 izoklin","izogon \u2013 agon \u2013 izoklin","izoklin \u2013 izogon \u2013 agon"],answer:"izogon \u2013 agon \u2013 izoklin",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-331",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Ha egy amperm\xe9r\u0151 sk\xe1l\xe1j\xe1nak bal oldal\xe1n tal\xe1lhat\xf3 a nulla t\xf6lt\xe9s jelz\xe9se, akkor ez az amperm\xe9r\u0151 \u2026",options:["az akkumul\xe1torba \xe9s az akkumul\xe1torb\xf3l foly\xf3 \xe1ram er\u0151ss\xe9g\xe9t mutatja.","a gener\xe1tor fel\u0151l foly\xf3 \xe1ram er\u0151ss\xe9g\xe9t m\xe9ri."],answer:"a gener\xe1tor fel\u0151l foly\xf3 \xe1ram er\u0151ss\xe9g\xe9t m\xe9ri.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-332",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik al\xe1bbi felsorol\xe1s mindegyik elem\xe9re igaz, hogy a forgatty\xfas mechanizmus egy alkatr\xe9sze?",options:["F\u0151tengely, dugatty\xfacsapszeg, hajt\xf3kar.","Dugatty\xfa, hengerfejt\xf6m\xedt\xe9s, kompresszi\xf3gy\u0171r\u0171.","Hajt\xf3r\xfad, dugatty\xfagy\u0171r\u0171k, szelepsz\xe1r."],answer:"F\u0151tengely, dugatty\xfacsapszeg, hajt\xf3kar.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-333",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Mit mutat az elfordul\xe1sjelz\u0151 \xe9s a libella jobb dug\xf3h\xfaz\xf3ban?",options:["A lap\xe1t teljesen kit\xe9r balra, a goly\xf3 teljesen kit\xe9r jobbra.","A lap\xe1t \xe9s a goly\xf3 teljesen kit\xe9r jobbra.","A lap\xe1t teljesen kit\xe9r jobbra, a goly\xf3 teljesen kit\xe9r balra.","A lap\xe1t \xe9s a goly\xf3 teljesen kit\xe9r balra."],answer:"A lap\xe1t teljesen kit\xe9r jobbra, a goly\xf3 teljesen kit\xe9r balra.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-334",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Az URH tartom\xe1nyban dolgoz\xf3 r\xe1di\xf3\xe1llom\xe1sok \u2026 , a f\xf6ld-f\xf6ld k\xf6z\xf6tti \xf6sszek\xf6ttet\xe9s t\xe1vols\xe1g\xe1t a F\xf6ld g\xf6rb\xfclete \u2026",options:["m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9t az id\u0151j\xe1r\xe1s befoly\xe1solja \u2013 nem korl\xe1tozza.","m\u0171k\xf6d\xe9se az id\u0151j\xe1r\xe1sra k\xf6z\xf6mb\xf6s \u2013 nem korl\xe1tozza.","m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9t az id\u0151j\xe1r\xe1s befoly\xe1solja \u2013 korl\xe1tozza.","m\u0171k\xf6d\xe9se az id\u0151j\xe1r\xe1sra k\xf6z\xf6mb\xf6s \u2013 korl\xe1tozza."],answer:"m\u0171k\xf6d\xe9se az id\u0151j\xe1r\xe1sra k\xf6z\xf6mb\xf6s \u2013 korl\xe1tozza.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-335",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9pek fed\xe9lzeti parancsnoki r\xe1di\xf3-ad\xf3vev\u0151 k\xe9sz\xfcl\xe9kei \u2026 frekvenciatartom\xe1nyban \u2026 m\u0171k\xf6dnek?",options:["az ultrar\xf6vid-hull\xe1m\xfa \u2013 AM-modul\xe1ci\xf3val","a r\xf6vidhull\xe1m\xfa \u2013 FM-modul\xe1ci\xf3val","a k\xf6z\xe9phull\xe1m\xfa \u2013 FM-modul\xe1ci\xf3val","az ultra magas \u2013 AM-modul\xe1ci\xf3val"],answer:"az ultrar\xf6vid-hull\xe1m\xfa \u2013 AM-modul\xe1ci\xf3val",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-336",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A statikus l\xe9gfelvev\u0151 eldugul\xe1sakor a magass\xe1gm\xe9r\u0151 \u2026",options:["a helyes \xe9rt\xe9khez k\xe9pest kevesebbet fog mutatni.","nem reag\xe1l a magass\xe1gv\xe1ltoz\xe1sra.","a helyes \xe9rt\xe9khez k\xe9pest t\xf6bbet fog mutatni.","a l\xe9gnyom\xe1s v\xe1ltoz\xe1s\xe1nak megfelel\u0151en fog fals \xe9rt\xe9ket mutatni."],answer:"nem reag\xe1l a magass\xe1gv\xe1ltoz\xe1sra.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-337",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Rep\xfcl\xe9s k\xf6zben a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 f\xfcst\xf6t \xe9rz\xe9kel a m\u0171szerfalb\xf3l \xe9s arra k\xe9nyszer\xfcl, hogy lekapcsolja az elektromos rendszer f\u0151kapcsol\xf3j\xe1t. Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl melyik m\u0171szer v\xe1lhat m\u0171k\xf6d\xe9sk\xe9ptelenn\xe9?",options:["Sebess\xe9gm\xe9r\u0151.","Magass\xe1gm\xe9r\u0151.","Elfordul\xe1sjelz\u0151.","Folyad\xe9kos m\xe1gneses ir\xe1nyt\u0171."],answer:"Elfordul\xe1sjelz\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-338",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["Az elfordul\xe1sjelz\u0151k \xe9s a t\xfczel\u0151anyagmennyis\xe9g-m\xe9r\u0151k m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9hez felt\xe9tlen\xfcl sz\xfcks\xe9ges elektromos \xe1ram.","A f\xe9ksz\xe1rny-m\u0171k\xf6dtet\xe9shez \xe9s a motorind\xedt\xe1shoz felt\xe9tlen\xfcl sz\xfcks\xe9ges elektromos \xe1ram.","Az elfordul\xe1sjelz\u0151k \xe9s a t\xfczel\u0151anyagmennyis\xe9g-m\xe9r\u0151k m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9hez, valamint a f\xe9ksz\xe1rny-m\u0171k\xf6dtet\xe9shez \xe9s a motorind\xedt\xe1shoz felt\xe9tlen\xfcl sz\xfcks\xe9ges elektromos \xe1ram.","Az elfordul\xe1sjelz\u0151k \xe9s a t\xfczel\u0151anyagmennyis\xe9g-m\xe9r\u0151k m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9hez, valamint a f\xe9ksz\xe1rnym\u0171k\xf6dtet\xe9shez \xe9s a motorind\xedt\xe1shoz sem felt\xe9tlen\xfcl sz\xfcks\xe9ges elektromos \xe1ram."],answer:"Az elfordul\xe1sjelz\u0151k \xe9s a t\xfczel\u0151anyagmennyis\xe9g-m\xe9r\u0151k m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9hez, valamint a f\xe9ksz\xe1rnym\u0171k\xf6dtet\xe9shez \xe9s a motorind\xedt\xe1shoz sem felt\xe9tlen\xfcl sz\xfcks\xe9ges elektromos \xe1ram.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-339",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A m\xe1gneses ir\xe1nyt\u0171nek azt a hib\xe1j\xe1t, melyet a rep\xfcl\u0151g\xe9p f\xe9m alkatr\xe9szei \xe9s villamos berendez\xe9sei \xe1ltal keltett m\xe1gneses t\xe9r okoz \u2026 nevezz\xfck.",options:["m\xe1gneses elhajl\xe1snak","deklin\xe1ci\xf3nak","inklin\xe1ci\xf3nak","devi\xe1ci\xf3nak"],answer:"devi\xe1ci\xf3nak",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-340",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Mi a c\xe9lja a magass\xe1gi korm\xe1nylapokon alkalmazott trimmechanizmusnak?",options:["A rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 tehermentes\xedt\xe9s\xe9re \xe9s egy adott rep\xfcl\xe9si helyzetben a korm\xe1nyer\u0151 cs\xf6kkent\xe9s\xe9re szolg\xe1l.","A korm\xe1ny\xe9rz\xe9kenys\xe9g n\xf6vel\xe9s\xe9re vagy cs\xf6kkent\xe9s\xe9re alkalmazzuk.","A korm\xe1nylap s\xfalykiegyenl\xedt\xe9se \xe1ltal a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 tehermentes\xedt\xe9s\xe9re szolg\xe1l.","A korm\xe1nylap aerodinamikai kiegyenl\xedt\xe9se \xe1ltal a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 tehermentes\xedt\xe9s\xe9re szolg\xe1l."],answer:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 tehermentes\xedt\xe9s\xe9re \xe9s egy adott rep\xfcl\xe9si helyzetben a korm\xe1nyer\u0151 cs\xf6kkent\xe9s\xe9re szolg\xe1l.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-341",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A k\xe9nyszercirkul\xe1ci\xf3s ken\xe9s eset\xe9n \u2026",options:["egy membr\xe1nos szivatty\xfa juttatja el a nyom\xe1s al\xe1 helyezett olajat a ken\xe9si pontokra.","egy forg\xf3lap\xe1tos szivatty\xfa juttatja el a nyom\xe1s al\xe1 helyezett olajat a ken\xe9si pontokra.","egy fogasker\xe9k-szivatty\xfa juttatja el a nyom\xe1s al\xe1 helyezett olajat a ken\xe9si pontokra.","a forg\xf3 alkatr\xe9szek belecsapnak az olajgy\u0171jt\u0151ben l\xe9v\u0151 olajba \xe9s a ken\xe9s a sz\xe9tfr\xf6ccsen\u0151 olajjal t\xf6rt\xe9nik."],answer:"egy fogasker\xe9k-szivatty\xfa juttatja el a nyom\xe1s al\xe1 helyezett olajat a ken\xe9si pontokra.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-342",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["A benzin okt\xe1nsz\xe1ma nincs kapcsolatban a kompressz\xedt\xf3t\u0171r\xe9ssel.","Min\xe9l kisebb egy motor kompresszi\xf3viszonya, ann\xe1l nagyobb okt\xe1nsz\xe1m\xfa benzinnel \xfczemel.","Min\xe9l kisebb a benzin okt\xe1nsz\xe1ma, ann\xe1l nagyobb a kompresszi\xf3t\u0171r\xe9se.","Min\xe9l nagyobb a benzin okt\xe1nsz\xe1ma, ann\xe1l nagyobb a kompresszi\xf3t\u0171r\xe9se."],answer:"Min\xe9l nagyobb a benzin okt\xe1nsz\xe1ma, ann\xe1l nagyobb a kompresszi\xf3t\u0171r\xe9se.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-343",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"\u2026 az \xe1ramvezet\u0151 keresztmetszet\xe9n id\u0151egys\xe9g alatt \xe1thalad\xf3 elektromos t\xf6lt\xe9s nagys\xe1g\xe1t \xe9rtj\xfck.",options:["A kapacit\xe1son","Az ellen\xe1ll\xe1son","Az \xe1ramer\u0151ss\xe9gen","A fesz\xfclts\xe9gen"],answer:"Az \xe1ramer\u0151ss\xe9gen",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-344",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Milyen anyagb\xf3l k\xe9sz\xfcl a kisrep\xfcl\u0151g\xe9pek f\xe9mbor\xedt\xe1sa?",options:["\xd6tv\xf6z\xf6tt ac\xe9l.","Tit\xe1n.","\xd6tv\xf6z\xf6tt alum\xednium.","Sz\xe1ler\u0151s\xedt\xe9s\u0171 m\u0171anyag."],answer:"\xd6tv\xf6z\xf6tt alum\xednium.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-345",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Ha a f\u0151f\xfav\xf3ka m\xe9ret\xe9t \xfagy v\xe1lasztj\xe1k meg, hogy magas fordulatsz\xe1mon megfelel\u0151 ar\xe1ny\xfa kever\xe9ket biztos\xedtson, akkor \u2026",options:["a f\xe9kleveg\u0151 f\xfav\xf3ka akad\xe1lyozza meg a kever\xe9k eld\xfasul\xe1s\xe1t.","a kiegyenl\xedt\u0151 f\xfav\xf3ka akad\xe1lyozza meg a kever\xe9k elszeg\xe9nyed\xe9s\xe9t.","a kiegyenl\xedt\u0151 f\xfav\xf3ka akad\xe1lyozza meg a kever\xe9k eld\xfasul\xe1s\xe1t.","a f\xe9kleveg\u0151 f\xfav\xf3ka akad\xe1lyozza meg a kever\xe9k elszeg\xe9nyed\xe9s\xe9t."],answer:"a kiegyenl\xedt\u0151 f\xfav\xf3ka akad\xe1lyozza meg a kever\xe9k elszeg\xe9nyed\xe9s\xe9t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-346",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"A C-m\xf3d\xfa transzponder A-m\xf3dra kapcsolva \u2026",options:["csak a fed\xe9lzeti sz\xe1mot sug\xe1rozza.","alapvet\u0151en a fed\xe9lzeti sz\xe1mot \xe9s a magass\xe1got sug\xe1rozza, de egy\xe9b inform\xe1ci\xf3k \xe9s adatok k\xf6zl\xe9s\xe9re is alkalmas.","csak a magass\xe1got sug\xe1rozza.","a fed\xe9lzeti sz\xe1mot \xe9s a magass\xe1got sug\xe1rozza."],answer:"csak a fed\xe9lzeti sz\xe1mot sug\xe1rozza.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-347",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Emelked\xe9s sor\xe1n a variom\xe9ter szelenc\xe9je a m\u0171szerh\xe1zban fenn\xe1ll\xf3 \u2026 nyom\xe1s\xe9rt\xe9k miatt \u2026 , a mutat\xf3 pedig emelked\xe9st fog jelezni.",options:["magasabb \u2013 kit\xe1gul","alacsonyabb \u2013 kit\xe1gul","alacsonyabb \u2013 \xf6sszenyom\xf3dik","magasabb \u2013 \xf6sszenyom\xf3dik"],answer:"magasabb \u2013 \xf6sszenyom\xf3dik",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-348",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Mikor a leghajlamosabb a motor a t\xfalh\u0171l\xe9sre?",options:["nagy fordulatsz\xe1m \xe9s kis sebess\xe9g eset\xe9n.","nagy fordulatsz\xe1m \xe9s nagy sebess\xe9g eset\xe9n.","kis fordulatsz\xe1m \xe9s kis sebess\xe9g eset\xe9n.","kis fordulatsz\xe1m \xe9s nagy sebess\xe9g eset\xe9n."],answer:"kis fordulatsz\xe1m \xe9s nagy sebess\xe9g eset\xe9n.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-349",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Az \xe9szaki f\xe9ltek\xe9n az \xe9szaki ir\xe1ny\xfa fordul\xf3n\xe1l a fordul\xf3t a k\xedv\xe1nt ir\xe1nyt\u0171ir\xe1nysz\xf6g el\xe9r\xe9s\xe9hez k\xe9pest \u2026 kell befejezni, mert az ir\xe1nyt\u0171 \u2026",options:["k\xe9s\u0151bb \u2013 k\xe9sik.","hamarabb \u2013 k\xe9sik.","k\xe9s\u0151bb \u2013 siet.","hamarabb \u2013 siet."],answer:"hamarabb \u2013 k\xe9sik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-350",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A csillagmotor \u2026",options:["oldaltszelepelt \xe9s alulvez\xe9relt.","fel\xfclszelepelt \xe9s fel\xfclvez\xe9relt.","fel\xfclszelepelt \xe9s alulvez\xe9relt."],answer:"fel\xfclszelepelt \xe9s alulvez\xe9relt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-351",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"Ha egy motorban hengerenk\xe9nti befecskendez\xe9s t\xf6rt\xe9nik, akkor \u2026",options:["szab\xe1lyozott befecskendez\xe9sr\u0151l besz\xe9l\xfcnk.","k\xf6zvetlen befecskendez\xe9sr\u0151l besz\xe9l\xfcnk.","k\xf6zvetett befecskendez\xe9sr\u0151l besz\xe9l\xfcnk.","k\xf6zponti befecskendez\xe9sr\u0151l besz\xe9l\xfcnk."],answer:"k\xf6zvetlen befecskendez\xe9sr\u0151l besz\xe9l\xfcnk.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-352",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A m\xe1gneses gy\xfajt\xe1s h\xe1tr\xe1nya, hogy ind\xedt\xe1skor nem ad el\xe9g er\u0151s gy\xfajt\xe1st.",options:["Igaz.","Hamis."],answer:"Igaz.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-353",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A fojt\xf3szelep lejegesed\xe9se \u2026",options:["kis sebess\xe9g \xe9s nagy fordulatsz\xe1m eset\xe9n jellemz\u0151.","kis fordulatsz\xe1m eset\xe9n jellemz\u0151.","nagy sebess\xe9g \xe9s kis fordulatsz\xe1m eset\xe9n jellemz\u0151.","nagy fordulatsz\xe1m eset\xe9n jellemz\u0151."],answer:"kis fordulatsz\xe1m eset\xe9n jellemz\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-354",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A kompresszi\xf3viszony n\xf6vel\xe9s\xe9nek \u2026",options:["a t\xfczel\u0151anyag lobban\xe1spontja szab hat\xe1rt.","a motor legnagyobb fordulatsz\xe1ma szab hat\xe1rt.","a motor szerkezeti elemeinek tehervisel\u0151 k\xe9pess\xe9ge szab hat\xe1rt.","a kopog\xe1s szab hat\xe1rt."],answer:"a kopog\xe1s szab hat\xe1rt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-355",subtopic:"ELEKTROMOSS\xc1GTAN \xc9S R\xc1DI\xd3TECHNIKA",difficulty:"easy",question:"Rep\xfcl\xe9s k\xf6zben a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 f\xfcst\xf6t \xe9rz\xe9kel a m\u0171szerfalb\xf3l \xe9s arra k\xe9nyszer\xfcl, hogy lekapcsolja az elektromos rendszer f\u0151kapcsol\xf3j\xe1t. Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl melyik m\u0171szer v\xe1lik m\u0171k\xf6d\xe9sk\xe9ptelenn\xe9?",options:["\xdasz\xf3s-k\xfapfogaskerekes t\xfczel\u0151anyagszint-m\xe9r\u0151.","Sz\xedv\xf3t\xe9rnyom\xe1sm\xe9r\u0151.","T\xe1vnyom\xe1sm\xe9r\xe9ssel m\u0171k\xf6d\u0151 olajnyom\xe1sm\xe9r\u0151.","V\xe1kuumrendszerr\u0151l m\u0171k\xf6dtetett elfordul\xe1sjelz\u0151."],answer:"T\xe1vnyom\xe1sm\xe9r\xe9ssel m\u0171k\xf6d\u0151 olajnyom\xe1sm\xe9r\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-356",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A sz\xe1ler\u0151s\xedtett anyagok alkalmaz\xe1s\xe1val jelent\u0151s s\xfalycs\xf6kken\xe9s tapasztalhat\xf3, \xe9s szil\xe1rds\xe1guk felveszi a versenyt a t\xf6bbi \xe9p\xedt\xe9si elj\xe1r\xe1ssal.",options:["Igaz.","Hamis."],answer:"Igaz.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-357",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A fel\xfclszelepelt \xe9s alulvez\xe9relt kialak\xedt\xe1sn\xe1l a vez\xe9rl\xe9s t\xf6rt\xe9nhet b\xfctyk\xf6stengelyr\u0151l \xe9s b\xfctyk\xf6st\xe1r\xe1cs\xf3l is.",options:["Hamis.","Igaz."],answer:"Igaz.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-358",subtopic:"MOTORTAN",difficulty:"easy",question:"A motor t\xfalmeleged\xe9se eset\xe9n kopog\xe1s is bek\xf6vetkezhet.",options:["Hamis.","Igaz."],answer:"Igaz.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-359",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A sebess\xe9gm\xe9r\xf5",options:["olyan szelenc\xe9s m\xfbszer, mely z\xe1rt Aneroid szelence seg\xedts\xe9g\xe9vel m\xe9ri a rep\xfcl\xf5g\xe9p leveg\xf5h\xf6z viszony\xedtott sebess\xe9g\xe9t","olyan szelenc\xe9s m\xfbszer, mely nyitott Vidi szelence seg\xedts\xe9g\xe9vel m\xe9ri a rep\xfcl\xf5g\xe9p leveg\xf5h\xf6z viszony\xedtott sebess\xe9g\xe9t","olyan szelenc\xe9s m\xfbszer, melyr\xf5l leolvashat\xf3 a rep\xfcl\xf5g\xe9p f\xf6ld feletti sebess\xe9ge"],answer:"olyan szelenc\xe9s m\xfbszer, mely nyitott Vidi szelence seg\xedts\xe9g\xe9vel m\xe9ri a rep\xfcl\xf5g\xe9p leveg\xf5h\xf6z viszony\xedtott sebess\xe9g\xe9t",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-360",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A sebess\xe9gm\xe9r\xf5",options:["a rep\xfcl\xf5g\xe9p f\xf6ld feletti sebess\xe9g\xe9t mutatja","a rep\xfcl\xf5g\xe9p emelked\xe9si sebess\xe9g\xe9t mutatja","a rep\xfcl\xf5g\xe9p relat\xedv sebess\xe9g\xe9t mutatja"],answer:"a rep\xfcl\xf5g\xe9p relat\xedv sebess\xe9g\xe9t mutatja",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-361",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A sebess\xe9gm\xe9r\xf5",options:["nem mentes sem a mechanikai sem a be\xe9p\xedt\xe9si hib\xe1t\xf3l","be\xe9p\xedt\xe9si hib\xe1t\xf3l mentes m\xe9r\xf5m\xfbszer","mechanikai \xe9s be\xe9p\xedt\xe9si hib\xe1kt\xf3l mentes m\xe9r\xf5m\xfbszer"],answer:"nem mentes sem a mechanikai sem a be\xe9p\xedt\xe9si hib\xe1t\xf3l",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-362",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A sebess\xe9gm\xe9r\xe9s elve",options:["az \xf6ssz. nyom\xe1s \xe9s a statikus nyom\xe1s k\xfcl\xf6nbs\xe9g\xe9nek a m\xe9r\xe9s\xe9n alapszik (amit dinamikus nyom\xe1snak nevez\xfcnk)","a leveg\xf5 \xf6sszenyomhatatlans\xe1g\xe1n alapszik","a leveg\xf5 \xf6sszenyomhat\xf3s\xe1g\xe1n alapszik"],answer:"az \xf6ssz. nyom\xe1s \xe9s a statikus nyom\xe1s k\xfcl\xf6nbs\xe9g\xe9nek a m\xe9r\xe9s\xe9n alapszik (amit dinamikus nyom\xe1snak nevez\xfcnk)",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-363",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Az egyszer\xfb sebess\xe9gm\xe9r\xe9s",options:["aneroid \xe9s vidi szelenc\xe9vel t\xf6rt\xe9nik","aneroid szelenc\xe9vel t\xf6rt\xe9nik","vidi szelenc\xe9vel t\xf6rt\xe9nik"],answer:"vidi szelenc\xe9vel t\xf6rt\xe9nik",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-364",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik helyes a k\xf6vetkez\xf5 \xe1ll\xedt\xe1sok k\xf6z\xfcl?",options:["A t\xe9nyleges rep\xfcl\xe9si sebess\xe9get a hajt\xf3m\xfb von\xf3ereje, vagy tol\xf3ereje hozza l\xe9tre \xe9s a g\xe9p hossztengely\xe9vel egyir\xe1ny\xfa","Az \xf6nsebess\xe9g, vagy m\xe1s n\xe9ven utaz\xf3 sebess\xe9g a rep\xfcl\xf5g\xe9p f\xf6ld feletti sebess\xe9ge egy ponthoz viszony\xedtva","A sz\xe9lsebess\xe9g a navig\xe1ci\xf3s sz\xe9lh\xe1romsz\xf6g ered\xf5 vektora, amely nincs befoly\xe1ssal a rep\xfcl\xf5g\xe9p sebess\xe9g\xe9re"],answer:"A t\xe9nyleges rep\xfcl\xe9si sebess\xe9get a hajt\xf3m\xfb von\xf3ereje, vagy tol\xf3ereje hozza l\xe9tre \xe9s a g\xe9p hossztengely\xe9vel egyir\xe1ny\xfa",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-365",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Ezen a sebess\xe9gen a legkisebb az 1 km-re es\xf5 \xfczemanyag fogyaszt\xe1s, \xedgy a legnagyobb t\xe1vols\xe1g lerep\xfcl\xe9s\xe9t biztos\xedtja.",options:["A Gazdas\xe1gos utaz\xf3sebess\xe9g","Az Optim\xe1lis utaz\xf3sebess\xe9g, ami valamivel nagyobb, mint a Gazdas\xe1gos utaz\xf3sebess\xe9g","A Lebeg\xe9si sebess\xe9g"],answer:"Az Optim\xe1lis utaz\xf3sebess\xe9g, ami valamivel nagyobb, mint a Gazdas\xe1gos utaz\xf3sebess\xe9g",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-366",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik a Gazdas\xe1gos utaz\xf3sebess\xe9g?",options:["Amellyel a rep\xfcl\xf5g\xe9p m\xe9g v\xedzszintesen rep\xfclni k\xe9pes.","A rep\xfcl\xf5g\xe9p legynagyobb v\xedzszintes rep\xfcl\xe9si sebess\xe9ge, mellyel az adott t\xe1vols\xe1got a legr\xf6videbb id\xf5 alatt lehet lerep\xfclni.","A legkisebb hajt\xf3m\xfbteljes\xedtm\xe9nnyel t\xf6rt\xe9n\xf5 v\xedzszintes rep\xfcl\xe9s, amikor az id\xf5egys\xe9gre es\xf5 \xfczemanyag-fogyaszt\xe1s a legkisebb. Ez a sebess\xe9g a leghosszabb rep\xfcl\xe9si id\xf5t biztos\xedtja.","bbb"],answer:"A legkisebb hajt\xf3m\xfbteljes\xedtm\xe9nnyel t\xf6rt\xe9n\xf5 v\xedzszintes rep\xfcl\xe9s, amikor az id\xf5egys\xe9gre es\xf5 \xfczemanyag-fogyaszt\xe1s a legkisebb. Ez a sebess\xe9g a leghosszabb rep\xfcl\xe9si id\xf5t biztos\xedtja.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-367",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Az egyszer\xfb magass\xe1gm\xe9r\xe9s.....................szelenc\xe9vel t\xf6rt\xe9nik.",options:["aneroid","vidi","vidi \xe9s aneroid"],answer:"aneroid",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-368",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A barometrikus m\xf3dszerrel t\xf6rt\xe9n\xf5 magasss\xe1gm\xe9r\xe9s elv\xe9nek alapja:",options:["a l\xe9gs\xfbr\xfbs\xe9g m\xe9r\xe9se","a l\xe9gnyom\xe1s m\xe9r\xe9se","a magass\xe1g m\xe9r\xe9se"],answer:"a l\xe9gnyom\xe1s m\xe9r\xe9se",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-369",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A magass\xe1g n\xf6veked\xe9s\xe9vel a l\xe9gnyom\xe1s \xe9rt\xe9ke",options:["n\xf5","cs\xf6kken","\xe1lland\xf3"],answer:"cs\xf6kken",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-370",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\xf5t\xe9r egy adott pontj\xe1nak (vonatkoz\xe1si pontj\xe1nak) a tengerszintre \xe1tsz\xe1m\xedtott l\xe9gnyom\xe1s\xe9rt\xe9ke a ..............",options:["QNH","QFE","QNE","QDR"],answer:"QNH",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-371",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Egy adott rep\xfcl\xf5t\xe9r meghat\xe1rozott pontj\xe1n m\xe9rt l\xe9gnyom\xe1s jel\xf6l\xe9s\xe9re a ............... szolg\xe1l.",options:["QFE","QNH","QTE","QUJ"],answer:"QFE",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-372",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Az 1013,25 mb (760 Hgmm, 29.92 Hginch) nyom\xe1s\xe9rt\xe9kre be\xe1ll\xedtott magass\xe1gm\xe9r\xf5r\xf5l leolvasott magass\xe1got ............................. nevezz\xfck.",options:["QFE magass\xe1gnak","QNH magass\xe1gnak","rep\xfcl\xe9si szint szerinti magass\xe1gnak"],answer:"rep\xfcl\xe9si szint szerinti magass\xe1gnak",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-373",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A variom\xe9ter",options:["az emelked\xe9s, ill. s\xfcllyed\xe9s m\xe9rt\xe9k\xe9nek a sebess\xe9g\xe9t m\xe9ri.","a gyorsul\xe1s m\xe9rt\xe9k\xe9t m\xe9ri.","a k\xfcls\xf5 h\xf5m\xe9rs\xe9kletet m\xe9ri."],answer:"az emelked\xe9s, ill. s\xfcllyed\xe9s m\xe9rt\xe9k\xe9nek a sebess\xe9g\xe9t m\xe9ri.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-374",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A variom\xe9ter m\xfbk\xf6d\xe9si elve",options:["a statikus nyom\xe1skiegyenl\xedt\xf5d\xe9s k\xe9sleltet\xe9s\xe9nek elv\xe9n alapszik.","a dinamikus nyom\xe1s m\xe9r\xe9s\xe9n alapszik.","a statikus nyom\xe1s m\xe9r\xe9s\xe9n alapszik."],answer:"a statikus nyom\xe1skiegyenl\xedt\xf5d\xe9s k\xe9sleltet\xe9s\xe9nek elv\xe9n alapszik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-375",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A szelenc\xe9s variom\xe9terben",options:["Bourdon-cs\xf5 tal\xe1lhat\xf3.","aneroid szelence tal\xe1lhat\xf3.","vidi szelence tal\xe1lhat\xf3."],answer:"vidi szelence tal\xe1lhat\xf3.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-376",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A variom\xe9terek",options:["csak szelenc\xe9s m\xfbszerek.","a h\xe1rom k\xf6z\xfcl b\xe1rmelyik lehet.","csak torl\xf3lemezes-lap\xe1tos m\xfbszerek.","elektromos m\xfbszerek."],answer:"a h\xe1rom k\xf6z\xfcl b\xe1rmelyik lehet.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-377",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Az elfordul\xe1sjelz\xf5 p\xf6rgetty\xfbje h\xe1ny szabads\xe1gfok\xfa \xe9s milyen tengelyhelyzet\xfb?",options:["kett\xf5 szabads\xe1gfok\xfa, f\xfcgg\xf5leges tengelyhelyzet\xfb","h\xe1rom szabads\xe1gfok\xfa, v\xedzszintes tengelyhelyzet\xfb","kett\xf5 szabads\xe1gfok\xfa, v\xedzszintes tengelyhelyzet\xfb","egy szabads\xe1gfok\xfa, f\xfcgg\xf5leges tengelyhelyzet\xfb"],answer:"kett\xf5 szabads\xe1gfok\xfa, v\xedzszintes tengelyhelyzet\xfb",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-378",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Az elfordul\xe1sjelz\xf5 a rep\xfcl\xf5g\xe9p",options:["kereszttengely k\xf6r\xfcli elfordul\xe1s sz\xf6gsebess\xe9g\xe9t jelzi.","f\xfcgg\xf5leges tengely k\xf6r\xfcli elfordul\xe1s ir\xe1ny\xe1t \xe9s sz\xf6gsebess\xe9g\xe9t jelzi.","hossztengely k\xf6r\xfcli elfordul\xe1s \xe9rt\xe9k\xe9t jelzi."],answer:"f\xfcgg\xf5leges tengely k\xf6r\xfcli elfordul\xe1s ir\xe1ny\xe1t \xe9s sz\xf6gsebess\xe9g\xe9t jelzi.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-379",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A m\xfbhorizont p\xf6rgetty\xfbje h\xe1ny szabads\xe1gfok\xfa \xe9s milyen tengelyhelyzet\xfb?",options:["h\xe1rom szabads\xe1gfok\xfa, f\xfcgg\xf5leges tengelyhelyzet\xfb","h\xe1rom szabads\xe1gfok\xfa, v\xedzszintes tengelyhelyzet\xfb","egy szabads\xe1gfok\xfa, v\xedzszintes tengelyhelyzet\xfb","egy szabads\xe1gfok\xfa, f\xfcgg\xf5leges tengelyhelyzet\xfb"],answer:"h\xe1rom szabads\xe1gfok\xfa, f\xfcgg\xf5leges tengelyhelyzet\xfb",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-380",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A m\xfbhorizont a rep\xfcl\xf5g\xe9p",options:["kommunik\xe1ci\xf3s berendez\xe9se.","nem val\xf3s horizontj\xe1t mutatja.","horizonthoz k\xe9pesti helyzet\xe9t m\xe9ri."],answer:"horizonthoz k\xe9pesti helyzet\xe9t m\xe9ri.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-381",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A p\xf6rgetty\xfbs ir\xe1nytart\xf3",options:["h\xe1rom szabads\xe1gfok\xfa, v\xedzszintes tengelyhelyzet\xfb","h\xe1rom szabads\xe1gfok\xfa, f\xfcgg\xf5leges tengelyhelyzet\xfb","k\xe9t szabads\xe1gfok\xfa, v\xedzszintes tengelyhelyzet\xfb","n\xe9gy szabads\xe1gfok\xfa, f\xfcgg\xf5leges tengelyhelyzet\xfb"],answer:"h\xe1rom szabads\xe1gfok\xfa, v\xedzszintes tengelyhelyzet\xfb",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-382",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A F\xf6ld m\xe1gneses p\xf3lusai",options:["egybeesnek a f\xf6ldrajzi p\xf3lusokkal.","nem esnek egybe a f\xf6ldrajzi p\xf3lusokkal, a m\xe1gneses p\xf3lusok a f\xf6ldrajzi p\xf3lusok k\xf6r\xfcl v\xe1ndorolnak.","nem esnek egybe a f\xf6ldrajzi p\xf3lusokkal, a f\xf6ldrajzi p\xf3lusok a m\xe1gneses p\xf3lusok k\xf6r\xfcl v\xe1ndorolnak."],answer:"nem esnek egybe a f\xf6ldrajzi p\xf3lusokkal, a m\xe1gneses p\xf3lusok a f\xf6ldrajzi p\xf3lusok k\xf6r\xfcl v\xe1ndorolnak.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-383",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A m\xe1gneses lehajl\xe1s (inklin\xe1ci\xf3)",options:["a f\xf6ldrajzi \xe9s a m\xe1gneses \xe9szak ir\xe1nya \xe1ltal bez\xe1rt sz\xf6g.","A F\xf6ld m\xe1gneses er\xf5vonal\xe1nak ir\xe1nya \xe9s a v\xedzszintes \xe1ltal bez\xe1rt sz\xf6g.","a rep\xfcl\xf5g\xe9p vas \xe9s elektromos alkatr\xe9szeinek hat\xe1s\xe1ra visszamaradt ir\xe1nyt\xfb hiba."],answer:"A F\xf6ld m\xe1gneses er\xf5vonal\xe1nak ir\xe1nya \xe9s a v\xedzszintes \xe1ltal bez\xe1rt sz\xf6g.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-384",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A m\xe1gneses elhajl\xe1s (deklin\xe1ci\xf3)",options:["a F\xf6ld m\xe1gneses er\xf5vonal\xe1nak ir\xe1nya \xe9s a v\xedzszintes \xe1ltal bez\xe1rt sz\xf6g.","a f\xf6ldrajzi \xe9s a m\xe1gneses \xe9szak ir\xe1nya \xe1ltal bez\xe1rt sz\xf6g.","a rep\xfcl\xf5g\xe9p vas \xe9s elektromos alkatr\xe9szeinek hat\xe1s\xe1ra visszamaradt ir\xe1nyt\xfb hiba."],answer:"a f\xf6ldrajzi \xe9s a m\xe1gneses \xe9szak ir\xe1nya \xe1ltal bez\xe1rt sz\xf6g.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-385",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A devi\xe1ci\xf3",options:["a rep\xfcl\xf5g\xe9p vas \xe9s elektromos alkatr\xe9szeinek hat\xe1s\xe1ra visszamaradt ir\xe1nyt\xfb hiba.","a f\xf6ldrajzi \xe9s a m\xe1gneses \xe9szak ir\xe1nya \xe1ltal bez\xe1rt sz\xf6g.","a F\xf6ld m\xe1gneses er\xf5vonal\xe1nak ir\xe1nya \xe9s a v\xedzszintes \xe1ltal bez\xe1rt sz\xf6g."],answer:"a rep\xfcl\xf5g\xe9p vas \xe9s elektromos alkatr\xe9szeinek hat\xe1s\xe1ra visszamaradt ir\xe1nyt\xfb hiba.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-386",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Az izogon vonalak",options:["a nulla m\xe1gneses elhajl\xe1s\xfa pontokat k\xf6tik \xf6ssze.","az azonos m\xe1gneses lehajl\xe1ssal rendelkez\xf5 pontokat k\xf6tik \xf6ssze.","az azonos m\xe1gneses elhajl\xe1ssal rendelkez\xf5 pontokat k\xf6tik \xf6ssze."],answer:"az azonos m\xe1gneses elhajl\xe1ssal rendelkez\xf5 pontokat k\xf6tik \xf6ssze.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-387",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A m\xe1gneses ir\xe1nyt\xfb melyik hib\xe1j\xe1t korrig\xe1lj\xe1k a kompenz\xe1l\xf3 helyeken a kis m\xe1gnesv\xe9g\xfb csavarok seg\xedts\xe9g\xe9vel?",options:["A devi\xe1ci\xf3 miatti hib\xe1j\xe1t.","A s\xfarl\xf3d\xe1si hib\xe1j\xe1t.","A gyorsul\xe1si hib\xe1j\xe1t.","A fordul\xf3 hib\xe1t."],answer:"A devi\xe1ci\xf3 miatti hib\xe1j\xe1t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-388",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\xf5g\xe9p akkumul\xe1tora",options:["tartal\xe9k \xe1ramforr\xe1s, egyenfesz\xfclts\xe9g\xfb.","f\xf5 \xe1ramforr\xe1s, egyenfesz\xfclts\xe9g\xfb.","v\xe9sz \xe1ramforr\xe1s, v\xe1ltakoz\xf3 fesz\xfclts\xe9g\xfb."],answer:"tartal\xe9k \xe1ramforr\xe1s, egyenfesz\xfclts\xe9g\xfb.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-389",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A d\xf5l\xe9s sz\xf6g",options:["a rep\xfcl\xf5g\xe9p hossztengelye \xe9s a hossztengely horizonts\xedkon l\xe9v\xf5 vet\xfclete k\xf6z\xf6tti sz\xf6g.","a rep\xfcl\xf5g\xe9p kereszttengelye \xe9s a kereszttengely horizonts\xedkon l\xe9v\xf5 vet\xfclete k\xf6z\xf6tti sz\xf6g.","a rep\xfcl\xf5g\xe9p hossztengelye \xe9s a kereszttengely horizonts\xedkon l\xe9v\xf5 vet\xfclete k\xf6z\xf6tti sz\xf6g."],answer:"a rep\xfcl\xf5g\xe9p kereszttengelye \xe9s a kereszttengely horizonts\xedkon l\xe9v\xf5 vet\xfclete k\xf6z\xf6tti sz\xf6g.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-390",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A b\xf3lint\xe1si sz\xf6g",options:["a rep\xfcl\xf5g\xe9p hossztengelye \xe9s a hossztengely horizonts\xedkon l\xe9v\xf5 vet\xfclete k\xf6z\xf6tti sz\xf6g.","a rep\xfcl\xf5g\xe9p kereszttengelye \xe9s a kereszttengely horizonts\xedkon l\xe9v\xf5 vet\xfclete k\xf6z\xf6tti sz\xf6g.","a rep\xfcl\xf5g\xe9p hossztengelye \xe9s a kereszttengely horizonts\xedkon l\xe9v\xf5 vet\xfclete k\xf6z\xf6tti sz\xf6g."],answer:"a rep\xfcl\xf5g\xe9p hossztengelye \xe9s a hossztengely horizonts\xedkon l\xe9v\xf5 vet\xfclete k\xf6z\xf6tti sz\xf6g.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-391",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"Jobb 90 fokos bed\xf6nt\xe9s\xfb fordul\xf3ban az elfordul\xe1sjelz\xf5 k\xf6z\xe9pre \xe1ll.",options:["A p\xf6rgetty\xfb megszorult, ez\xe9rt automatikusan k\xf6z\xe9pre \xe1llt.","Ez csak pillanatnyi helyzet, mert balra fog kit\xe9rni, hogy a kiv\xe9teli ir\xe1nyt megmutassa.","A m\xfbszer j\xf3, mivel a g\xe9p f\xfcgg\xf5leges tengely k\xf6r\xfcli elfordul\xe1s sz\xf6gsebess\xe9g\xe9t m\xe9ri, \xe9s ez ebben a helyzetben nulla."],answer:"A m\xfbszer j\xf3, mivel a g\xe9p f\xfcgg\xf5leges tengely k\xf6r\xfcli elfordul\xe1s sz\xf6gsebess\xe9g\xe9t m\xe9ri, \xe9s ez ebben a helyzetben nulla.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-392",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A Pitot-cs\xf5 (Prandtl-cs\xf5) \xe1raml\xe1s ir\xe1ny\xe1ba es\xf5 ny\xedl\xe1s\xe1ban",options:["a leveg\xf5 \xf6ssznyom\xe1sa \xe9rz\xe9kelhet\xf5.","a statikus nyom\xe1s \xe9rz\xe9kelhet\xf5.","az \xf6ssz- \xe9s dinamikus nyom\xe1s k\xfcl\xf6nbs\xe9ge \xe9rz\xe9kelhet\xf5."],answer:"a leveg\xf5 \xf6ssznyom\xe1sa \xe9rz\xe9kelhet\xf5.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-393",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A m\xe1gneses ir\xe1nyt\xfb deklin\xe1ci\xf3j\xe1nak oka az, hogy",options:["a m\xe1gnest\xfb felf\xfcggesztve nem v\xedzszintesen \xe1ll.","a f\xf6ldrajzi \xe9s m\xe1gneses \xe9szak nem esik egybe.","a rep\xfcl\xf5g\xe9p gyorsul\xf3 mozg\xe1st v\xe9gez.","a rep\xfcl\xf5g\xe9pben f\xe9malkatr\xe9szek vannak."],answer:"a f\xf6ldrajzi \xe9s m\xe1gneses \xe9szak nem esik egybe.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-394",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"L\xe1t\xe1ssal v\xe9grehajtott bal fordul\xf3ban az egyenfesz\xfclts\xe9g\xfb elfordul\xe1sjelz\xf5 jobbra t\xe9r ki. Mire k\xf6vetkeztet?",options:["A p\xf6rgetty\xfb csap\xe1gy akad.","A m\xfbszer \xe1ramforr\xe1s\xe1t ford\xedtott polarit\xe1ssal k\xf6t\xf6tt\xe9k be.","Kicsi az akkumul\xe1tor fesz\xfclts\xe9ge.","A m\xfbszer j\xf3, mert fordul\xf3ban azt mutatja, merre kell cs\xfbrni a fordul\xf3 megsz\xfcntet\xe9s\xe9hez."],answer:"A m\xfbszer \xe1ramforr\xe1s\xe1t ford\xedtott polarit\xe1ssal k\xf6t\xf6tt\xe9k be.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-395",subtopic:"M\u0170SZERTAN",difficulty:"easy",question:"A Pitot-cs\xf5 (Prandtl-cs\xf5) \xe1raml\xe1sra mer\xf5leges furat\xe1ban",options:["v\xe1kuum van.","az \xf6ssznyom\xe1s \xe9rz\xe9kelhet\xf5.","a dinamikus \xe9s statikus nyom\xe1s k\xfcl\xf6nbs\xe9ge \xe9rz\xe9kelhet\xf5.","a statikus nyom\xe1s \xe9rz\xe9kelhet\xf5."],answer:"a statikus nyom\xe1s \xe9rz\xe9kelhet\xf5.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-396",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A faanyagokat k\xf6rnyezeti hat\xe1sok nem k\xe1ros\xedtj\xe1k, nem ig\xe9nyelnek kezel\xe9st.",options:["Igaz","Hamis"],answer:"Hamis",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-397",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A sz\xe1ler\xf5s\xedt\xe9s\xfb m\xfbanyagok nagy szil\xe1rds\xe1g\xfa sz\xe1lakb\xf3l (\xfcveg, sz\xe9n ...) \xe9s k\xf6t\xf5anyagb\xf3l \xe1llnak.",options:["Igaz","Hamis"],answer:"Igaz",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-398",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A tiszta alum\xednium kis szil\xe1rds\xe1g\xfa, de magn\xe9zium \xe9s r\xe9z \xf6tv\xf6z\xf5kkel nagy szil\xe1rds\xe1g\xfa dur\xe1l k\xe9sz\xedthet\xf5 bel\xf5le.",options:["Igaz","Hamis"],answer:"Igaz",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-399",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Az \xf6tv\xf6z\xf6tt ac\xe9lok j\xf3l hegeszthet\xf5k, j\xf3l forg\xe1csolhat\xf3k. K\xe9sz\xedtenek speci\xe1lis \xf6tv\xf6zeteket, pl. h\xf5\xe1ll\xf3 \xe9s korr\xf3zi\xf3\xe1ll\xf3 ac\xe9lokat.",options:["Igaz","Hamis"],answer:"Igaz",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-400",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A tit\xe1n \xf6tv\xf6zetek szil\xe1rds\xe1gi jellemz\xf5i a h\xf5m\xe9rs\xe9klet n\xf6veked\xe9sekor er\xf5sen romlanak.",options:["Igaz","Hamis"],answer:"Hamis",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-401",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A fut\xf3m\xfbvek feladata a fel- \xe9s lesz\xe1ll\xe1s, valamint a f\xf6ld\xf6n t\xf6rt\xe9n\xf5 man\xf5verez\xe9s biztos\xedt\xe1sa.",options:["Igaz","Hamis"],answer:"Igaz",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-402",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A fut\xf3m\xfbvek elhelyez\xe9s\xfck alapj\xe1n lehetnek: farok, orr, vagy tandem elrendez\xe9s\xfbek.",options:["Igaz","Hamis"],answer:"Igaz",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-403",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A fut\xf3m\xfbvek tehervisel\xf5 rendszer\xfck alapj\xe1n lehetnek: h\xe9j, f\xe9lh\xe9j, vagy r\xe1csos szerkezet\xfbek.",options:["Igaz","Hamis"],answer:"Hamis",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-404",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Hidropneumatikus rug\xf3stagokn\xe1l a csillap\xedt\xe1st olaj v\xe9gzi, a rug\xf3z\xf3 elem t\xf6bbnyire nitrog\xe9n g\xe1z.",options:["Igaz","Hamis"],answer:"Igaz",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-405",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Eredet alapj\xe1n a terhel\xe9sek lehetnek: l\xe9ger\xf5t\xf5l sz\xe1rmaz\xf3, talajt\xf3l sz\xe1rmaz\xf3, t\xfalnyom\xe1sos t\xf6rzs okozta terhel\xe9s, hajt\xf3m\xfb okozta terhel\xe9s, illetve zaj okozta terhel\xe9s.",options:["Igaz","Hamis"],answer:"Igaz",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-406",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Terhel\xe9si t\xf6bbes alatt a fel\xfcleti er\xf5k ered\xf5j\xe9nek \xe9s a rep\xfcl\xf5g\xe9p s\xfalyerej\xe9nek viszonysz\xe1m\xe1t \xe9rtj\xfck.",options:["Igaz","Hamis"],answer:"Igaz",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-407",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A t\xf6meger\xf5k k\xf6z\xe9 nem tartozik a s\xfalyer\xf5 \xe9s a tehetetlens\xe9gi er\xf5.",options:["Igaz","Hamis"],answer:"Hamis",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-408",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Egyszer\xfb ig\xe9nybev\xe9telek a k\xf6vetkez\xf5k: h\xfaz\xe1s, nyom\xe1s, hajl\xedt\xe1s, ny\xedr\xe1s, csavar\xe1s, \xe9s a ................",options:["f\xe1rad\xe1s.","kihajl\xe1s.","rezg\xe9s."],answer:"kihajl\xe1s.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-409",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"R\xe1csszerkezetn\xe9l a koncentr\xe1lt er\xf5k ....................",options:["csak a csom\xf3pontokon vezethet\xf5k be.","csak a csom\xf3pontokon k\xedv\xfbl vezethet\xf5k be."],answer:"csak a csom\xf3pontokon vezethet\xf5k be.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-410",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A r\xe1csszerkezet r\xe1csr\xfadjaiban ..............",options:["hajl\xedt\xf3 ig\xe9nybev\xe9tel \xe9bred.","csavar\xf3 ig\xe9nybev\xe9tel \xe9bred.","h\xfaz\xf3-nyom\xf3 ig\xe9nybev\xe9tel \xe9bred."],answer:"h\xfaz\xf3-nyom\xf3 ig\xe9nybev\xe9tel \xe9bred.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-411",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A d\xfacolt sz\xe1rny t\xf5r\xe9sz\xe9nek ig\xe9nybev\xe9telei ..............",options:["kisebbek, ez\xe9rt szerkezet\xfck k\xf6nnyebbre ad\xf3dik.","nagyobbak, ez\xe9rt szerkezet\xfck nehezebbre ad\xf3dik.","elhanyagolhat\xf3ak, ez\xe9rt nincsenek figyelembe v\xe9ve a tervez\xe9skor."],answer:"kisebbek, ez\xe9rt szerkezet\xfck k\xf6nnyebbre ad\xf3dik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-412",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A bor\xedt\xe1s a k\xf6vetkez\xf5 szerkezetekn\xe9l vesz r\xe9szt a tehervisel\xe9sben:",options:["r\xe1csszerkezet \xe9s f\xe9lh\xe9j szerkezet.","r\xe1csszerkezet, sz\xe1rnyszerkezet.","f\xe9lh\xe9j \xe9s h\xe9jszerkezetek."],answer:"f\xe9lh\xe9j \xe9s h\xe9jszerkezetek.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-413",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Milyen ig\xe9nybev\xe9telek felv\xe9tel\xe9ben vesz r\xe9szt a bor\xedt\xe1s a f\xe9lh\xe9jszerkezetekn\xe9l?",options:["csak csavar\xf3 ig\xe9nybev\xe9tel.","csak hajl\xedt\xf3 ig\xe9nybev\xe9tel.","ny\xedr\xf3 \xe9s hajl\xedt\xf3 ig\xe9nybev\xe9telek."],answer:"csak csavar\xf3 ig\xe9nybev\xe9tel.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-414",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Milyen ig\xe9nybev\xe9telek felv\xe9tel\xe9ben vesz r\xe9szt a bor\xedt\xe1s a h\xe9jszerkezetekn\xe9l?",options:["Valamennyi ig\xe9nybev\xe9tel.","Csak a csavar\xf3 ig\xe9nybev\xe9tel.","Ny\xedr\xf3 \xe9s csavar\xf3 ig\xe9nybev\xe9tel."],answer:"Valamennyi ig\xe9nybev\xe9tel.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-415",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A k\xf6vetkez\xf5ket nevezz\xfck oldhat\xf3 k\xf6t\xe9seknek:",options:["ny\xedrt csapok, csavark\xf6t\xe9s, fesz\xedt\xf5z\xe1r.","ny\xedrt csapok, csavark\xf6t\xe9s, szegecsel\xe9s.","fesz\xedt\xf5z\xe1r, szegecsel\xe9s, ragaszt\xe1s."],answer:"ny\xedrt csapok, csavark\xf6t\xe9s, fesz\xedt\xf5z\xe1r.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-416",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Oldhatatlan k\xf6t\xe9seknek nevezz\xfck a k\xf6vetkez\xf5ket:",options:["szegecsel\xe9s, hegeszt\xe9s, fesz\xedt\xf5z\xe1r.","hegeszt\xe9s, ragaszt\xe1s, csavark\xf6t\xe9s.","szegecsel\xe9s, hegeszt\xe9s, ragaszt\xe1s."],answer:"szegecsel\xe9s, hegeszt\xe9s, ragaszt\xe1s.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-417",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A dobf\xe9k m\xfbk\xf6d\xe9s\xe9nek l\xe9nyege, hogy ............",options:["a f\xe9kpof\xe1kat hidraulikus \xfaton a f\xe9kpof\xe1k k\xf6z\xf6tt forg\xf3 t\xe1rcs\xe1khoz szor\xedtjuk, \xedgy hozzuk l\xe9tre a sz\xfcks\xe9ges f\xe9kez\xf5 er\xf5t.","a f\xe9kpof\xe1kat mechanikus, hidraulikus vagy pneumatikus \xfaton a forg\xf3 f\xe9kdobhoz szor\xedtjuk, \xe9s ezzel a mozg\xe1si energi\xe1t h\xf5energi\xe1v\xe1 v\xe1ltoztatjuk.","a forg\xf3 f\xe9kpof\xe1kat mechanikus, vagy hidraulikus \xfaton szor\xedtjuk az \xe1ll\xf3 f\xe9kdobhoz, \xe9s \xedgy em\xe9sztj\xfck fel a rep\xfcl\xf5g\xe9p mozg\xe1si energi\xe1j\xe1t."],answer:"a f\xe9kpof\xe1kat mechanikus, hidraulikus vagy pneumatikus \xfaton a forg\xf3 f\xe9kdobhoz szor\xedtjuk, \xe9s ezzel a mozg\xe1si energi\xe1t h\xf5energi\xe1v\xe1 v\xe1ltoztatjuk.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-418",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A korm\xe1nyer\xf5, mint korm\xe1nyozhat\xf3s\xe1gi jellemz\xf5 eset\xe9ben a 4:2:1- szab\xe1ly azt jelenti, hogy .................",options:["a korm\xe1nyer\xf5k kb. ilyen ar\xe1nyban vannak egym\xe1shoz. Ha pl. az oldalkorm\xe1nyon 400 N, a magass\xe1gi korm\xe1nyon 200 N, a cs\xfbr\xf5n 100 N er\xf5t kell kifejteni teljes kit\xe9r\xe9skor.","a cs\xfbr\xf5korm\xe1ny 4- szer, a magss\xe1gi korm\xe1ny k\xe9tszer annyit t\xe9r ki, mint az oldalkorm\xe1ny."],answer:"a korm\xe1nyer\xf5k kb. ilyen ar\xe1nyban vannak egym\xe1shoz. Ha pl. az oldalkorm\xe1nyon 400 N, a magass\xe1gi korm\xe1nyon 200 N, a cs\xfbr\xf5n 100 N er\xf5t kell kifejteni teljes kit\xe9r\xe9skor.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-419",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Mely korm\xe1nyok, mely tengelyek k\xf6r\xfcl fejtenek ki nyomat\xe9kot?",options:["A kereszttengely k\xf6r\xfcl a magass\xe1gi korm\xe1ny, a hossztengely k\xf6r\xfcl az oldalkorm\xe1ny, a f\xfcgg\xf5leges tengely k\xf6r\xfcl a cs\xfbr\xf5.","A f\xfcgg\xf5leges tengely k\xf6r\xfcl a magass\xe1gi korm\xe1ny, a kereszttengely k\xf6r\xfcl a cs\xfbr\xf5 korm\xe1ny, a hossztengely k\xf6r\xfcl az oldalkorm\xe1ny.","A f\xfcgg\xf5leges tengely k\xf6r\xfcl az oldalkorm\xe1ny, a kereszttengely k\xf6r\xfcl a magass\xe1gi korm\xe1ny, a hossztengely k\xf6r\xfcl a cs\xfbr\xf5."],answer:"A f\xfcgg\xf5leges tengely k\xf6r\xfcl az oldalkorm\xe1ny, a kereszttengely k\xf6r\xfcl a magass\xe1gi korm\xe1ny, a hossztengely k\xf6r\xfcl a cs\xfbr\xf5.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-420",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"V\xedzszintes fordul\xf3ban kisebb t\xfaterhel\xe9s l\xe9p fel, mint egyenesvonal\xfa sikl\xe1sban.",options:["Igaz","Hamis"],answer:"Hamis",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-421",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"F\xfcgg\xf5leges sz\xe9ll\xf6k\xe9s nem hozhat l\xe9tre negat\xedv t\xfalterhel\xe9st a rep\xfcl\xf5g\xe9pen.",options:["Igaz","Hamis"],answer:"Hamis",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-422",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A s\xfalyer\xf5: G=m*g, ahol 'g' a neh\xe9zs\xe9gi gyorsul\xe1s, 'm' pedig a test t\xf6mege.",options:["Igaz","Hamis"],answer:"Igaz",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-423",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A motor\xe1gyakat \xfagy alak\xedtj\xe1k ki, hogy ...............",options:["a motor rezg\xe9seit csillap\xedtsa, ennek \xe9rdek\xe9ben rezg\xe9scsillap\xedt\xf3 bet\xe9teket \xe9p\xedtenek a motor\xe1gyba.","mereven k\xf6tik a rep\xfcl\xf5g\xe9p s\xe1rk\xe1ny\xe1hoz."],answer:"a motor rezg\xe9seit csillap\xedtsa, ennek \xe9rdek\xe9ben rezg\xe9scsillap\xedt\xf3 bet\xe9teket \xe9p\xedtenek a motor\xe1gyba.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-424",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A motor\xe1gyak terhel\xe9se a hajt\xf3m\xfb t\xf6megerej\xe9b\xf5l, a von\xf3er\xf5b\xf5l, a l\xe9gcsavar reakci\xf3nyomat\xe9k\xe1b\xf3l \xe9s a g\xf6rbevonal\xfa mozg\xe1sn\xe1l l\xe9trej\xf6v\xf5 precesszi\xf3s nyomat\xe9kb\xf3l \xe1ll.",options:["Igaz","Hamis"],answer:"Igaz",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-425",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A motor\xe1gyak tehervisel\xf5 rendszere lehet r\xe1csos, gerendatart\xf3s, vagy vegyes\xe9p\xedt\xe9s\xfb.",options:["Igaz","Hamis"],answer:"Igaz",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-426",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Rezg\xf5mozg\xe1sn\xe1l amplit\xfad\xf3 alatt ..........",options:["a legnagyobb kit\xe9r\xe9st \xe9rtj\xfck.","az egy teljes leng\xe9s alatt eltelt id\xf5t \xe9rtj\xfck.","az id\xf5egys\xe9g alatti rezg\xe9sek sz\xe1m\xe1t \xe9rtj\xfck."],answer:"a legnagyobb kit\xe9r\xe9st \xe9rtj\xfck.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-427",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A rezonanci\xe1nak nincs k\xe1ros hat\xe1sa a rep\xfcl\xf5g\xe9pre.",options:["Igaz","Hamis"],answer:"Hamis",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-428",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Az orrfut\xf3m\xfb SIMMI-jelens\xe9ge ..........",options:["\xf6ngerjesztett leng\xe9si forma.","rezonancia jelens\xe9g."],answer:"\xf6ngerjesztett leng\xe9si forma.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-429",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A d\xfac j\xe1rul\xe9kos ellen\xe1ll\xe1st jelent k\xfcls\xf5 merev\xedt\xe9s\xfb sz\xe1rnyakn\xe1l.",options:["Igaz","Hamis"],answer:"Igaz",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-430",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A d\xfacolt sz\xe1rnyak ig\xe9nybev\xe9telei a szabadonhord\xf3hoz k\xe9pest:",options:["nagyobbak.","kisebbek.","ugyanakkor\xe1k."],answer:"kisebbek.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-431",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Orrseg\xe9dsz\xe1rny alkalmaz\xe1s\xe1val a rep\xfcl\xf5g\xe9p kisebb sebess\xe9ggel, nagyobb \xe1ll\xe1ssz\xf6ggel k\xe9pes rep\xfclni.",options:["Igaz","Hamis"],answer:"Igaz",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-432",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A cs\xfbr\xf5 mely tengely k\xf6r\xfcli korm\xe1nyz\xe1sra hivatott?",options:["hossztengely","kereszttengely","f\xfcgg\xf5leges tengely"],answer:"hossztengely",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-433",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"Mik a jellemz\xf5i a szabadonhord\xf3 sz\xe1rnynak?",options:["Kisebb a sz\xe1rny t\xf5r\xe9sz\xe9nek ig\xe9nybev\xe9tele, ez\xe9rt nem t\xf6rik le olyan k\xf6nnyen a sz\xe1rny.","Kisebb az ellen\xe1ll\xe1sa, nagyobb a t\xf6mege.","A d\xfac a ki- \xe9s besz\xe1ll\xe1st nem akad\xe1lyozza."],answer:"Kisebb az ellen\xe1ll\xe1sa, nagyobb a t\xf6mege.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-434",subtopic:"SZERKEZETTAN",difficulty:"easy",question:"A t\xf6bbhengeres motor l\xf6kett\xe9rfogat\xe1nak kisz\xe1m\xedt\xe1s\xe1ra szolg\xe1l\xf3 helyes k\xe9plet:",options:["a henger hossza * henger \xe1tm\xe9r\xf5","a henger t\xe9rfogata * hengerek sz\xe1ma","a dugatty\xfa ter\xfclete * dugatty\xfa l\xf6kethossz","a dugatty\xfa ter\xfclete * dugatty\xfa l\xf6kethossz * hengerek sz\xe1ma"],answer:"a dugatty\xfa ter\xfclete * dugatty\xfa l\xf6kethossz * hengerek sz\xe1ma",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]}]},{topic:"Rep\xfcl\xe9si teljes\xedtm\xe9ny \xe9s tervez\xe9s",questions:[{id:"question-1",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"Ha a s\xfalypont a mells\u0151 hat\xe1rhelyzet el\u0151tt van, a korm\xe1nyozhat\xf3s\xe1g jelent\u0151sen romlik, a rep\xfcl\u0151g\xe9p ir\xe1ny\xedt\xe1sa \xe1lland\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\xe9st ig\xe9nyel.",options:["Igaz.","Hamis."],answer:"Hamis.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-2",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfaly\xe1nak n\xf6veked\xe9s\xe9vel \u2026",options:["a rep\xfcl\u0151g\xe9p legjobb emelked\xe9si sz\xf6ge \xe9s a legnagyobb emelked\xe9s\xe9nek m\xe9rt\xe9ke egyar\xe1nt cs\xf6kken.","a rep\xfcl\u0151g\xe9p legjobb emelked\xe9si sz\xf6ge \xe9s a legnagyobb emelked\xe9s\xe9nek m\xe9rt\xe9ke nem v\xe1ltozik.","a rep\xfcl\u0151g\xe9p legjobb emelked\xe9si sz\xf6ge cs\xf6kken \xe9s a legnagyobb emelked\xe9s\xe9nek m\xe9rt\xe9ke n\u0151.","a rep\xfcl\u0151g\xe9p legjobb emelked\xe9si sz\xf6ge n\u0151 \xe9s a legnagyobb emelked\xe9s\xe9nek m\xe9rt\xe9ke cs\xf6kken."],answer:"a rep\xfcl\u0151g\xe9p legjobb emelked\xe9si sz\xf6ge \xe9s a legnagyobb emelked\xe9s\xe9nek m\xe9rt\xe9ke egyar\xe1nt cs\xf6kken.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-3",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"A forgalmi teher mag\xe1ba foglalja \u2026",options:["Egyiket sem foglalja mag\xe1ba.","a szem\xe9lyzet \xe9s csomagjaik s\xfaly\xe1t.","az \xe9tkeztet\xe9shez sz\xfcks\xe9ges \xe9s az utasok k\xe9nyelm\xe9t szolg\xe1l\xf3 felszerel\xe9sek s\xfaly\xe1t, valamint az elmozd\xedthat\xf3 higi\xe9niai felszerel\xe9sek \xe9s a m\u0171k\xf6d\xe9s\xfckh\xf6z sz\xfcks\xe9ges anyagok s\xfaly\xe1t.","a szem\xe9lyzet \xe9s csomagjaik s\xfaly\xe1t, az \xe9tkeztet\xe9shez sz\xfcks\xe9ges \xe9s az utasok k\xe9nyelm\xe9t szolg\xe1l\xf3 felszerel\xe9sek s\xfaly\xe1t, valamint az elmozd\xedthat\xf3 higi\xe9niai felszerel\xe9sek \xe9s a m\u0171k\xf6d\xe9s\xfckh\xf6z sz\xfcks\xe9ges anyagok s\xfaly\xe1t."],answer:"Egyiket sem foglalja mag\xe1ba.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-4",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"Ha a s\xfalypontsz\xe1m\xedt\xe1sn\xe1l meghat\xe1rozott pont a burkol\xf3g\xf6rbe felett helyezkedik el, akkor \u2026",options:["a rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfalypontja \xe1tl\xe9pte a mells\u0151 hat\xe1r\xe9rt\xe9ket.","a rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfalypontja \xe1tl\xe9pte a h\xe1ts\xf3 hat\xe1r\xe9rt\xe9ket.","a rep\xfcl\u0151g\xe9p felsz\xe1ll\xf3s\xfalya \xe1tl\xe9pte a megengedett maxim\xe1lis \xe9rt\xe9ket."],answer:"a rep\xfcl\u0151g\xe9p felsz\xe1ll\xf3s\xfalya \xe1tl\xe9pte a megengedett maxim\xe1lis \xe9rt\xe9ket.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-5",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"Szembesz\xe9l eset\xe9n a rep\xfcl\u0151g\xe9p legjobb Y/X h\xe1nyadosa \u2026 , \xe9s a sikl\xf3teljes\xedtm\xe9nye \u2026",options:["romlik \u2013 javul.","romlik \u2013 romlik.","nem v\xe1ltozik \u2013 romlik."],answer:"nem v\xe1ltozik \u2013 romlik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-6",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"Szembesz\xe9l eset\xe9n a sikl\xf3sz\xf6g \u2026 \xe9s a lerep\xfclhet\u0151 legnagyobb f\xf6ld feletti t\xe1vols\xe1g \u2026",options:["nem v\xe1ltozik \u2013 cs\xf6kken.","kisebb lesz \u2013 n\u0151.","nagyobb lesz \u2013 cs\xf6kken.","nem v\xe1ltozik \u2013 n\u0151."],answer:"nagyobb lesz \u2013 cs\xf6kken.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-7",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"A v\xe9gbiztons\xe1gi s\xe1vot (Stopway) az\xe9rt hozt\xe1k l\xe9tre, hogy a lesz\xe1ll\xe1si \xfathossz elsz\xe1m\xedt\xe1sa eset\xe9n azt a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 a rep\xfcl\u0151g\xe9p kif\xe9kez\xe9s\xe9re ig\xe9nybe vehesse.",options:["Hamis.","Igaz."],answer:"Hamis.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-8",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s hamis?",options:["Az \xfczemanyag n\xe9lk\xfcli s\xfaly a rep\xfcl\u0151g\xe9p felhaszn\xe1lhat\xf3 t\xfczel\u0151anyag n\xe9lk\xfcli s\xfalya.","Az \xfczemanyag n\xe9lk\xfcli s\xfaly a sz\xe1raz \xfczemi s\xfaly \xe9s a hasznos teher \xf6sszege.","Az \xfczemanyag n\xe9lk\xfcli s\xfaly tartalmazhat bizonyos mennyis\xe9g\u0171 \xfczemanyagot.","Az \xfczemanyag n\xe9lk\xfcli s\xfaly mag\xe1ba foglalja a szem\xe9lyzet \xe9s csomagjaik s\xfaly\xe1t."],answer:"Az \xfczemanyag n\xe9lk\xfcli s\xfaly a sz\xe1raz \xfczemi s\xfaly \xe9s a hasznos teher \xf6sszege.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-9",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"\xc1ltal\xe1nosan elmondhat\xf3, hogy \u2026 a lesz\xe1ll\xe1si \xfathosszt.",options:["10%-os s\xfalyn\xf6veked\xe9s kb. 10%-kal cs\xf6kkenti.","10%-os s\xfalyn\xf6veked\xe9s kb. 10%-kal n\xf6veli.","10%-os s\xfalyn\xf6veked\xe9s kb. 5%-kal cs\xf6kkenti.","10%-os s\xfalyn\xf6veked\xe9s kb. 5%-kal n\xf6veli."],answer:"10%-os s\xfalyn\xf6veked\xe9s kb. 10%-kal n\xf6veli.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-10",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"Ha egy rep\xfcl\u0151g\xe9p t\xfczel\u0151anyag-tart\xe1lya a s\xfalypont m\xf6g\xf6tt helyezkedik el, akkor a rep\xfcl\xe9s sor\xe1n a t\xfczel\u0151anyag fogy\xe1s\xe1val \u2026",options:["a s\xfalypont h\xe1tra v\xe1ndorol, mely farokneh\xe9z nyomat\xe9kot kelt.","a s\xfalypont el\u0151re v\xe1ndorol, mely fejneh\xe9z nyomat\xe9kot kelt.","a s\xfalypont el\u0151re v\xe1ndorol, mely farokneh\xe9z nyomat\xe9kot kelt.","a s\xfalypont h\xe1tra v\xe1ndorol, mely fejneh\xe9z nyomat\xe9kot kelt."],answer:"a s\xfalypont el\u0151re v\xe1ndorol, mely fejneh\xe9z nyomat\xe9kot kelt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-11",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"Ha a s\xfalypontsz\xe1m\xedt\xe1sn\xe1l meghat\xe1rozott pont a burkol\xf3g\xf6rbe bal oldali szakasz\xe1n k\xedv\xfcl ker\xfcl (a burkol\xf3 g\xf6rbe \xe9s az y-tengely k\xf6z\xe9), akkor \u2026",options:["a rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfalypontja \xe1tl\xe9pte a mells\u0151 hat\xe1r\xe9rt\xe9ket.","a rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfalypontja \xe1tl\xe9pte a h\xe1ts\xf3 hat\xe1r\xe9rt\xe9ket.","a rep\xfcl\u0151g\xe9p felsz\xe1ll\xf3s\xfalya \xe1tl\xe9pte a megengedett maxim\xe1lis \xe9rt\xe9ket."],answer:"a rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfalypontja \xe1tl\xe9pte a mells\u0151 hat\xe1r\xe9rt\xe9ket.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-12",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"\xc1ltal\xe1nosan elmondhat\xf3, hogy \u2026 s\xfalyn\xf6veked\xe9s \u2026 n\xf6veli a felsz\xe1ll\xe1si \xfathosszt.",options:["20%-os \u2013 5%-kal","10%-os \u2013 20%-kal","10%-os \u2013 5%-kal","5%-os \u2013 20%-kal"],answer:"10%-os \u2013 20%-kal",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-13",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"\xc1ltal\xe1nosan elmondhat\xf3, hogy 1000 l\xe1b magass\xe1g-n\xf6veked\xe9s vagy \u2026 h\u0151m\xe9rs\xe9klet-n\xf6veked\xe9s \u2026 a felsz\xe1ll\xe1si \xfathosszt.",options:["5\xb0C \u2013 20%-kal cs\xf6kkenti","10\xb0C \u2013 10%-kal n\xf6veli","10\xb0C \u2013 5%-kal n\xf6veli","5\xb0C \u2013 10%-kal cs\xf6kkenti"],answer:"10\xb0C \u2013 10%-kal n\xf6veli",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-14",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"12-es sikl\xf3sz\xe1m eset\xe9n \xe1ll\xf3 motorral 4500 l\xe1br\xf3l a legjobb sikl\xe1shoz tartoz\xf3 sebess\xe9get v\xe1lasztva mekkora f\xf6ld feletti t\xe1vols\xe1got tudunk megtenni a f\xf6ldet \xe9r\xe9sig sz\xe9lcsendben.",options:["kb. 37,5 km-t.","kb. 16,5 km-t.","kb. 14,4 km-t.","kb. 15,7 km-t."],answer:"kb. 16,5 km-t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-15",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfaly\xe1nak n\xf6veked\xe9s\xe9vel \u2026",options:["a szerkezet t\xfalterhel\xe9s\xe9nek hat\xe1rai t\xe1gabbak.","a szerkezet t\xfalterhel\xe9s\xe9nek hat\xe1rai sz\u0171kebbek.","a szerkezet t\xfalterhel\xe9s\xe9nek hat\xe1rai nem v\xe1ltoznak."],answer:"a szerkezet t\xfalterhel\xe9s\xe9nek hat\xe1rai sz\u0171kebbek.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-16",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"A hat\xf3t\xe1vols\xe1g \u2026",options:["A hat\xf3t\xe1vols\xe1gra a sz\xe9l nincs hat\xe1ssal.","szembesz\xe9l eset\xe9n n\u0151, h\xe1tsz\xe9l eset\xe9n cs\xf6kken.","szembesz\xe9l eset\xe9n cs\xf6kken, h\xe1tsz\xe9l eset\xe9n n\u0151."],answer:"szembesz\xe9l eset\xe9n cs\xf6kken, h\xe1tsz\xe9l eset\xe9n n\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-17",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfaly\xe1nak n\xf6veked\xe9s\xe9vel a minim\xe1lis l\xe9gellen\xe1ll\xe1shoz tartoz\xf3 \u2026",options:["Vopt sebess\xe9g nagyobb lesz.","Vgazd sebess\xe9g kisebb lesz.","Vgazd sebess\xe9g nagyobb lesz.","Vopt sebess\xe9g kisebb lesz."],answer:"Vopt sebess\xe9g nagyobb lesz.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-18",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p \xfczemanyag n\xe9lk\xfcli s\xfalya \u2026",options:["alatt azt a s\xfalyt \xe9rtj\xfck, mely semmilyen \xfczemanyagot nem foglal mag\xe1ba.","tartalmazhat bizonyos mennyis\xe9g\u0171 \xfczemanyagot."],answer:"tartalmazhat bizonyos mennyis\xe9g\u0171 \xfczemanyagot.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-19",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"A legnagyobb emelked\xe9si sz\xf6g el\xe9r\xe9s\xe9t biztos\xedt\xf3 sebess\xe9get \u2026 nevezz\xfck, mely a legnagyobb \u2026 fog ad\xf3dni.",options:["Vy-nak \u2013 Fp \u2013 X teljes\xedtm\xe9ny-feleslegn\xe9l","Vx-nek \u2013 Fp \u2013 X von\xf3er\u0151-feleslegn\xe9l","Vx-nek \u2013 Pr \u2013 Psz von\xf3er\u0151-feleslegn\xe9l","Vy-nak-nak \u2013 Pr \u2013 Psz teljes\xedtm\xe9ny-feleslegn\xe9l"],answer:"Vx-nek \u2013 Fp \u2013 X von\xf3er\u0151-feleslegn\xe9l",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-20",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"\xc1ltal\xe1nosan elmondhat\xf3, hogy 1000 l\xe1b magass\xe1g-n\xf6veked\xe9s vagy \u2026 h\u0151m\xe9rs\xe9klet-n\xf6veked\xe9s \u2026 a lesz\xe1ll\xe1si \xfathosszt",options:["5\xb0C \u2013 10%-kal cs\xf6kkenti","10\xb0C \u2013 5%-kal n\xf6veli","10\xb0C \u2013 10%-kal n\xf6veli","5\xb0C \u2013 20%-kal cs\xf6kkenti."],answer:"10\xb0C \u2013 5%-kal n\xf6veli",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-21",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfaly\xe1nak n\xf6veked\xe9s\xe9vel \u2026",options:["Vx cs\xf6kken, m\xedg Vy n\u0151.","Vx n\u0151, m\xedg Vy cs\xf6kken.","Vx n\u0151, m\xedg Vy nem v\xe1ltozik.","Vx \xe9s Vy is n\u0151."],answer:"Vx \xe9s Vy is n\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-22",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"Az emelked\xe9s sor\xe1n a legnagyobb emelked\xe9s m\xe9rt\xe9ke \u2026",options:["A legnagyobb emelked\xe9s m\xe9rt\xe9k\xe9re a sz\xe9l nincs hat\xe1ssal.","szembesz\xe9l eset\xe9n cs\xf6kken, h\xe1tsz\xe9l eset\xe9n n\u0151.","szembesz\xe9l eset\xe9n n\u0151, h\xe1tsz\xe9l eset\xe9n cs\xf6kken."],answer:"A legnagyobb emelked\xe9s m\xe9rt\xe9k\xe9re a sz\xe9l nincs hat\xe1ssal.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-23",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"A kb. 10 cm magas sz\xe1raz f\xfcves fel\xfclet \u2026 n\xf6veli, a kb. 10 cm magas nedves f\xfcves fel\xfclet \u2026 n\xf6veli a lesz\xe1ll\xe1si \xfathosszt.",options:["kb. 5%-kal \u2013 kb. 15%-kal","kb. 10%-kal \u2013 kb. 20%-kal","kb. 15%-kal \u2013 kb. 30%-kal","kb. 20%-kal \u2013 kb. 30%-kal"],answer:"kb. 20%-kal \u2013 kb. 30%-kal",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-24",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"A legnagyobb vari\xf3hoz tartoz\xf3 sebess\xe9get \u2026 nevezz\xfck, mely a legnagyobb \u2026 fog ad\xf3dni.",options:["Vy-nak \u2013 Fp \u2013 X teljes\xedtm\xe9ny-feleslegn\xe9l","Vy-nak-nak \u2013 Pr \u2013 Psz teljes\xedtm\xe9ny-feleslegn\xe9l","Vx-nek \u2013 Fp \u2013 X von\xf3er\u0151-feleslegn\xe9l","Vx-nek \u2013 Pr \u2013 Psz von\xf3er\u0151-feleslegn\xe9l"],answer:"Vy-nak-nak \u2013 Pr \u2013 Psz teljes\xedtm\xe9ny-feleslegn\xe9l",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-25",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"TODA \u2013 Clearway = \u2026",options:["ASDA","LDA","Stopway","TORA"],answer:"TORA",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-26",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"Melyik helyzetben nagyobb a sz\xe1rny induk\xe1lt ellen\xe1ll\xe1sa?",options:["A s\xfalyponthelyzetnek nincs erre hat\xe1sa.","Mells\u0151 \xe9s h\xe1ts\xf3 s\xfalyponthelyzet eset\xe9n egyar\xe1nt.","H\xe1ts\xf3 s\xfalyponthelyzet eset\xe9n.","Mells\u0151 s\xfalyponthelyzet eset\xe9n."],answer:"Mells\u0151 s\xfalyponthelyzet eset\xe9n.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-27",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"\xc1ltal\xe1nosan elmondhat\xf3, hogy a fut\xf3p\xe1lya 1%-os lejt\xe9s\xe9vel a lesz\xe1ll\xe1si \xfathossz \u2026",options:["5%-kal cs\xf6kken.","10%-kal cs\xf6kken.","5%-kal n\u0151.","10%-kal n\u0151."],answer:"5%-kal n\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-28",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"A nekifut\xe1si \xfathossz alatt \u2026",options:["a f\xe9kold\xe1st\xf3l az 50 l\xe1b magass\xe1gra t\xf6rt\xe9n\u0151 emelked\xe9sig sz\xe1m\xedtott t\xe1vols\xe1got \xe9rtj\xfck.","a f\xe9kold\xe1st\xf3l az orrfut\xf3 elemel\xe9s\xe9ig sz\xe1m\xedtott t\xe1vols\xe1got \xe9rtj\xfck.","a f\xe9kold\xe1st\xf3l a rep\xfcl\u0151g\xe9p elemelked\xe9s\xe9ig sz\xe1m\xedtott t\xe1vols\xe1got \xe9rtj\xfck.","a f\xe9kold\xe1st\xf3l az \xe1tes\xe9si sebess\xe9g 1,2-szeres\xe9n\xe9l nagyobb sebess\xe9g el\xe9r\xe9s\xe9ig megtett t\xe1vols\xe1got \xe9rtj\xfck."],answer:"a f\xe9kold\xe1st\xf3l a rep\xfcl\u0151g\xe9p elemelked\xe9s\xe9ig sz\xe1m\xedtott t\xe1vols\xe1got \xe9rtj\xfck.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-29",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"\xc1ltal\xe1nosan elmondhat\xf3, hogy az \xe1tes\xe9si sebess\xe9g \u2026 megfelel\u0151 h\xe1tsz\xe9l komponens eset\xe9n \u2026 a lesz\xe1ll\xe1si \xfathossz.",options:["10%-nak \u2013 20%-kal n\u0151","1%-nak \u2013 5%-kal n\u0151","10%-nak \u2013 20%-kal cs\xf6kken","1%-nak \u2013 5%-kal cs\xf6kken."],answer:"10%-nak \u2013 20%-kal n\u0151",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-30",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"Melyik sebess\xe9get kell tartanunk, ha a legkisebb f\xf6ld feletti t\xe1vols\xe1g megt\xe9tele mellet szeretn\xe9nk biztos\xedtani a legnagyobb emelked\xe9st.",options:["Vgazd sebess\xe9get.","Vopt sebess\xe9get.","Vy sebess\xe9get.","Vx sebess\xe9get."],answer:"Vx sebess\xe9get.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-31",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"Ha Vgazd sebess\xe9get v\xe1lasztjuk, akkor",options:["a t\xfczel\u0151anyag-fogyaszt\xe1st maximaliz\xe1ljuk.","a rep\xfcl\u0151g\xe9p hat\xf3t\xe1vols\xe1g\xe1t maximaliz\xe1ljuk.","a minim\xe1lis sz\xfcks\xe9ges teljes\xedtm\xe9nnyel rep\xfcl\xfcnk.","a minim\xe1lis l\xe9gellen\xe1ll\xe1ssal rep\xfcl\xfcnk."],answer:"a minim\xe1lis sz\xfcks\xe9ges teljes\xedtm\xe9nnyel rep\xfcl\xfcnk.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-32",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"Melyik sebess\xe9get kell tartanunk, ha a legr\xf6videbb id\u0151 alatt szeretn\xe9nk egy bizonyos magass\xe1gra emelkedni.",options:["Vx sebess\xe9get.","Vy sebess\xe9get.","Vgazd sebess\xe9get.","Vopt sebess\xe9get."],answer:"Vy sebess\xe9get.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-33",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"N\xf6vekv\u0151 magass\xe1ggal Vx \u2026",options:["IAS szerint n\u0151 \xe9s TAS szerint cs\xf6kken.","IAS \xe9s TAS szerint is cs\xf6kken.","IAS szerint cs\xf6kken \xe9s TAS szerint n\u0151.","IAS \xe9s TAS szerint is n\u0151."],answer:"IAS \xe9s TAS szerint is n\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-34",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"A kb. 10 cm magas sz\xe1raz f\xfcves fel\xfclet \u2026 n\xf6veli, a 10 cm magas nedves f\xfcves fel\xfclet \u2026 n\xf6veli a felsz\xe1ll\xe1si \xfathosszt. A 10 cm-n\xe9l magasabb sz\xe1raz f\xfcves fel\xfclet \u2026 n\xf6veli a felsz\xe1ll\xe1si \xfathosszt.",options:["kb. 25%-kal \u2013 kb. 30%-kal \u2013 kb. 30%-kal","kb. 20%-kal \u2013 kb. 25%-kal \u2013 kb. 25%-kal.","kb. 10%-kal \u2013 kb. 20%-kal \u2013 kb. 25%-kal","kb. 10%-kal \u2013 kb. 20%-kal \u2013 kb. 20%-kal"],answer:"kb. 20%-kal \u2013 kb. 25%-kal \u2013 kb. 25%-kal.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-35",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl jellemz\u0151en melyik helyzetben a legnagyobb a rep\xfcl\u0151g\xe9p szerkezeti t\xfalterhel\xe9s\xe9nek lehet\u0151s\xe9ge?",options:["Kisebb s\xfaly \xe9s h\xe1ts\xf3 s\xfalypont eset\xe9n..","Nagyobb s\xfaly \xe9s h\xe1ts\xf3 s\xfalypont eset\xe9n.","Kisebb s\xfaly \xe9s mells\u0151 s\xfalypont eset\xe9n..","Nagyobb s\xfaly \xe9s mells\u0151 s\xfalypont eset\xe9n."],answer:"Nagyobb s\xfaly \xe9s h\xe1ts\xf3 s\xfalypont eset\xe9n.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-36",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"A bels\u0151\xe9g\xe9s\u0171 Otto-motorral felszerelt rep\xfcl\u0151g\xe9p sz\xfcks\xe9ges teljes\xedtm\xe9nye akkor minim\xe1lis, ha a l\xe9gellen\xe1ll\xe1s minim\xe1lis.",options:["Hamis.","Igaz."],answer:"Hamis.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-37",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s hamis?",options:["A leveg\u0151ben t\xf6lthet\u0151 id\u0151t a minim\xe1lis t\xfczel\u0151anyag-fogyaszt\xe1s eset\xe9n maximaliz\xe1ljuk.","A hat\xf3t\xe1vols\xe1got a minim\xe1lis teljes\xedtm\xe9ny eset\xe9n maximaliz\xe1ljuk.","A hat\xf3t\xe1vols\xe1g akkor a legnagyobb, ha a rep\xfcl\u0151g\xe9p a lehet\u0151 legkisebb l\xe9gellen\xe1ll\xe1ssal rep\xfcl.","A hat\xf3t\xe1vols\xe1got Vopt sebess\xe9g v\xe1laszt\xe1s\xe1val maximaliz\xe1ljuk."],answer:"A hat\xf3t\xe1vols\xe1got a minim\xe1lis teljes\xedtm\xe9ny eset\xe9n maximaliz\xe1ljuk.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-38",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"Az \xfczemi s\xfaly \u2026",options:["az \xfczemanyag n\xe9lk\xfcli s\xfaly.","a sz\xe1raz \xfczemi s\xfaly \xe9s az \xfczemanyagok s\xfaly\xe1nak \xf6sszege.","a sz\xe1raz \xfczemi s\xfaly, az \xfczemanyagok s\xfaly\xe1nak \xe9s a forgalmi teher \xf6sszege.","a sz\xe1raz \xfczemi s\xfaly, az \xfczemanyagok s\xfaly\xe1nak \xe9s a hasznos teher \xf6sszege."],answer:"a sz\xe1raz \xfczemi s\xfaly \xe9s az \xfczemanyagok s\xfaly\xe1nak \xf6sszege.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-39",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"A legt\xf6bb leveg\u0151ben t\xf6lthet\u0151 id\u0151 \xe9s a hat\xf3t\xe1vols\xe1g \u2026",options:["mells\u0151 s\xfalyponthelyzet eset\xe9n cs\xf6kken.","h\xe1ts\xf3 s\xfalyponthelyzet eset\xe9n n\u0151.","A s\xfalyponthelyzetnek nincs ezekre hat\xe1sa.","mells\u0151 \xe9s h\xe1ts\xf3 s\xfalyponthelyzet eset\xe9n egyar\xe1nt cs\xf6kken."],answer:"mells\u0151 \xe9s h\xe1ts\xf3 s\xfalyponthelyzet eset\xe9n egyar\xe1nt cs\xf6kken.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-40",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"Egy rep\xfcl\u0151g\xe9p tengerszintr\u0151l 5500 feet-re 12 perc alatt k\xe9pes felemelkedni. Mekkora \xe1tlagosan az emelked\xe9s m\xe9rt\xe9ke az emelked\xe9s sor\xe1n?",options:["kb. 460 feet/min.","kb. 480 feet/min.","kb. 660 feet/min.","kb. 580 feet/min."],answer:"kb. 460 feet/min.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-41",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"Egy fut\xf3p\xe1lya hossza (TORA) 600 m, akad\xe1lymentes s\xe1v nincs kijel\xf6lve. Az elemelked\xe9shez sz\xfcks\xe9ges \xfathossz 389 m, az 50 l\xe1b magass\xe1g el\xe9r\xe9s\xe9hez sz\xfcks\xe9ges t\xe1vols\xe1g pedig 761 m. V\xe9grehajthatjuk-e a felsz\xe1ll\xe1st az adott k\xf6r\xfclm\xe9nyek alapj\xe1n?",options:["Igen.","Nem."],answer:"Nem.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-42",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"N\xf6vekv\u0151 magass\xe1ggal Vy \u2026",options:["IAS \xe9s TAS szerint is n\u0151.","IAS szerint n\u0151 \xe9s TAS szerint cs\xf6kken.","IAS \xe9s TAS szerint is cs\xf6kken.","IAS szerint cs\xf6kken \xe9s TAS szerint n\u0151."],answer:"IAS szerint cs\xf6kken \xe9s TAS szerint n\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-43",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"Az orrkerek\xe9n\xe9l m\xe9rt s\xfaly 90 font, mely m\xe9r\xe9si pont a viszony\xedt\xe1si s\xedkt\xf3l 40 inch-re van. A f\u0151fut\xf3k a viszony\xedt\xe1si s\xedkt\xf3l 95 inch-re vannak \xe9s a f\u0151fut\xf3kn\xe1l m\xe9rt s\xfaly oldalank\xe9nt 700 font. Milyen t\xe1vols\xe1gra van a rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfalypontja a viszony\xedt\xe1si s\xedkt\xf3l?",options:["88,7 inch-re.","90 inch-re.","93, 2 inchre.","91,6 inch-re."],answer:"91,6 inch-re.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-44",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"TORA + Stopway = \u2026",options:["Clearway","TODA","LDA","ASDA"],answer:"ASDA",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-45",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfaly\xe1nak n\xf6veked\xe9s\xe9vel a hat\xf3t\xe1vols\xe1g \u2026, a legt\xf6bb leveg\u0151ben t\xf6lthet\u0151 id\u0151 \u2026, a rep\xfcl\u0151g\xe9p sikl\xf3sz\xe1ma \u2026",options:["cs\xf6kken \u2013 cs\xf6kken \u2013 nem v\xe1ltozik.","n\u0151 \u2013 n\u0151 \u2013 javul.","cs\xf6kken \u2013 n\u0151 \u2013 romlik.","cs\xf6kken \u2013 cs\xf6kken \u2013 romlik."],answer:"cs\xf6kken \u2013 cs\xf6kken \u2013 nem v\xe1ltozik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-46",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"A 10 cm-n\xe9l magasabb sz\xe1raz f\xfcves fel\xfclet \u2026 n\xf6veli, a 10 cm-n\xe9l magasabb nedves f\xfcves fel\xfclet \u2026 is n\xf6velheti a lesz\xe1ll\xe1si \xfathosszt. Havas fut\xf3p\xe1lyafel\xfclet minimum \u2026 n\xf6veli a lesz\xe1ll\xe1si \xfathosszt.",options:["kb. 25%-kal \u2013 30%-kal \u2013 40%-kal","kb. 30%-kal \u2013 40%-kal \u2013 25%-kal","kb. 10%-kal \u2013 30%-kal \u2013 20%-kal","kb. 20%-kal \u2013 30%-kal \u2013 15%-kal"],answer:"kb. 30%-kal \u2013 40%-kal \u2013 25%-kal",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-47",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"Melyik s\xfalydefin\xedci\xf3 foglalja mag\xe1ba a szem\xe9lyzet \xe9s csomagjaik s\xfaly\xe1t?",options:["A hasznos teher.","Az \xfcress\xfaly.","A sz\xe1raz \xfczemi s\xfaly.","A forgalmi teher."],answer:"A sz\xe1raz \xfczemi s\xfaly.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-48",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"Min\xe9l nagyobb f\xe9ksz\xe1rnykit\xe9r\xedt\xe9st alkalmazunk, a lesz\xe1ll\xe1si \xfathossz ann\xe1l r\xf6videbb lesz.",options:["Hamis.","Igaz."],answer:"Igaz.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-49",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"A rendelkez\xe9sre \xe1ll\xf3 lesz\xe1ll\xe1si \xfathossz = \u2026",options:["a TODA-val.","LDA + Stopway.","az LDA-val.","TORA + Stopway."],answer:"az LDA-val.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-50",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"Ha egy fut\xf3p\xe1ly\xe1n nincs megjel\xf6lve akad\xe1lymentes s\xe1v (Clearway), akkor a rep\xfcl\u0151g\xe9pnek a kezdeti emelked\xe9s sor\xe1n el kell \xe9rnie az 50 l\xe1b magass\xe1got a fut\xf3p\xe1lya \u2026",options:["TORA szakasz\xe1n.","LDA szakasz\xe1n.","ASDA szaksz\xe1n."],answer:"TORA szakasz\xe1n.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-51",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"Az emelked\xe9s sor\xe1n az emelked\xe9s sz\xf6ge \u2026",options:["Az emelked\xe9s sz\xf6g\xe9re a sz\xe9l nincs hat\xe1ssal.","szembesz\xe9l eset\xe9n cs\xf6kken, h\xe1tsz\xe9l eset\xe9n az emelked\xe9s sz\xf6ge meredekebb lesz.","szembesz\xe9l eset\xe9n meredekebb lesz, h\xe1tsz\xe9l eset\xe9n az emelked\xe9s sz\xf6ge cs\xf6kken."],answer:"szembesz\xe9l eset\xe9n meredekebb lesz, h\xe1tsz\xe9l eset\xe9n az emelked\xe9s sz\xf6ge cs\xf6kken.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-52",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"Motorle\xe1ll\xe1s eset\xe9n a f\xf6ldet \xe9r\xe9sig \u2026",options:["Vopt sebess\xe9get v\xe1lasztva tudjuk megtenni a legnagyobb f\xf6ld feletti t\xe1vols\xe1got. Ekkor a sikl\xf3sz\xf6g a lehet\u0151 legnagyobb.","Vgazd sebess\xe9get v\xe1lasztva tudjuk megtenni a legnagyobb f\xf6ld feletti t\xe1vols\xe1got. Ekkor a sikl\xf3sz\xf6g a lehet\u0151 legkisebb.","Vgazd sebess\xe9get v\xe1lasztva tudjuk megtenni a legnagyobb f\xf6ld feletti t\xe1vols\xe1got. Ekkor a sikl\xf3sz\xf6g a lehet\u0151 legnagyobb.","Vopt sebess\xe9get v\xe1lasztva tudjuk megtenni a legnagyobb f\xf6ld feletti t\xe1vols\xe1got. Ekkor a sikl\xf3sz\xf6g a lehet\u0151 legkisebb."],answer:"Vopt sebess\xe9get v\xe1lasztva tudjuk megtenni a legnagyobb f\xf6ld feletti t\xe1vols\xe1got. Ekkor a sikl\xf3sz\xf6g a lehet\u0151 legkisebb.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-53",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"A legt\xf6bb leveg\u0151ben t\xf6lthet\u0151 id\u0151 \u2026",options:["szembesz\xe9l eset\xe9n cs\xf6kken, h\xe1tsz\xe9l eset\xe9n n\u0151.","szembesz\xe9l eset\xe9n n\u0151, h\xe1tsz\xe9l eset\xe9n cs\xf6kken.","A legt\xf6bb leveg\u0151ben t\xf6lthet\u0151 id\u0151re a sz\xe9l nincs hat\xe1ssal."],answer:"A legt\xf6bb leveg\u0151ben t\xf6lthet\u0151 id\u0151re a sz\xe9l nincs hat\xe1ssal.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-54",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"Megfelel\u0151 felsz\xe1ll\xe1si f\xe9ksz\xe1rnybe\xe1ll\xedt\xe1s est\xe9n (a mechaniz\xe1ci\xf3 n\xe9lk\xfcli felsz\xe1ll\xe1shoz k\xe9pest) a nekifut\xe1si \xfathossz \u2026 , az 50 l\xe1bra t\xf6rt\xe9n\u0151 kezdeti emelked\xe9shez \u2026 f\xf6ld feletti t\xe1vols\xe1g megt\xe9tele sz\xfcks\xe9ges. A felsz\xe1ll\xe1si \xfathossz mindent egybevetve \u2026",options:["cs\xf6kken \u2013 nagyobb \u2013 cs\xf6kken.","n\u0151 \u2013 nagyobb \u2013 n\u0151.","n\u0151 \u2013 kisebb \u2013 nem v\xe1ltozik.","cs\xf6kken \u2013 kisebb \u2013 cs\xf6kken."],answer:"cs\xf6kken \u2013 nagyobb \u2013 cs\xf6kken.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-55",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"A lesz\xe1ll\xe1si \xfathossz meghat\xe1roz\xe1s\xe1n\xe1l a biztons\xe1gos sz\xe1m\xedt\xe1s \xe9rdek\xe9ben a szembesz\xe9l komponensnek \u2026 vessz\xfck figyelembe, h\xe1tsz\xe9l komponens eset\xe9n pedig \u2026 \xe9rt\xe9kkel sz\xe1molunk.",options:["120%-\xe1t \u2013 80%-os","80%-\xe1t \u2013 120%-os","50%-\xe1t \u2013 150%-os","150%-\xe1t \u2013 50%-os"],answer:"50%-\xe1t \u2013 150%-os",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-56",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"\xc1ltal\xe1nosan elmondhat\xf3, hogy a fut\xf3p\xe1lya \u2026 emelked\xe9s\xe9vel a felsz\xe1ll\xe1si \xfathossz \u2026",options:["5%-os \u2013 1%-kal n\u0151.","1%-os \u2013 5%-kal n\u0151.","1%-os \u2013 10%-kal n\u0151.","10%-os \u2013 1%-kal n\u0151."],answer:"1%-os \u2013 5%-kal n\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-57",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["A szerkezetileg megengedett maxim\xe1lis fel- \xe9s lesz\xe1ll\xf3s\xfaly azonos \xe9rt\xe9k.","A szerkezetileg megengedett maxim\xe1lis gurul\xf3s\xfaly lehet kisebb, mint a szerkezetileg megengedett maxim\xe1lis felsz\xe1ll\xf3s\xfaly.","A gurul\xf3s\xfaly az az \xf6sszs\xfaly, mellyel a rep\xfcl\u0151g\xe9p a nekifut\xe1st megkezdi.","Egy rep\xfcl\u0151g\xe9p \xfcress\xfalya nem felt\xe9tlen\xfcl egyezik meg a gy\xe1rt\xf3 \xe1ltal megadott \xfcress\xfallyal."],answer:"Egy rep\xfcl\u0151g\xe9p \xfcress\xfalya nem felt\xe9tlen\xfcl egyezik meg a gy\xe1rt\xf3 \xe1ltal megadott \xfcress\xfallyal.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-58",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"Egy n\xe9gyszem\xe9lyes rep\xfcl\u0151g\xe9p viszony\xedt\xe1si s\xedkja a l\xe9gcsavark\xfap cs\xfacsa. A rep\xfcl\u0151g\xe9p \xfcress\xfaly\xe1nak \xe9s a belet\xf6lt\xf6tt olaj s\xfaly\xe1nak \xf6sszege 1521,2 font, az ehhez tartoz\xf3 nyomat\xe9k pedig 134855 font-inch. A belet\xf6lt\xf6tt t\xfczel\u0151anyag s\xfalya 288 font, mely 95 inch er\u0151karon hat. Az els\u0151 \xfcl\xe9ssor terhel\xe9se 330 font, mely 80,5 inch er\u0151karon hat. A m\xe1sodik \xfcl\xe9ssor terhel\xe9se 150 font, 118,1 inch er\u0151karral. A megengedett maxim\xe1lis felsz\xe1ll\xf3s\xfaly 2300 font, a s\xfalypont mells\u0151 hat\xe1rhelyzete 82 inch, h\xe1ts\xf3 hat\xe1rhelyzete 93 inch a viszony\xedt\xe1si s\xedkt\xf3l. V\xe9grehajthatjuk-e a felsz\xe1ll\xe1st az adott k\xf6r\xfclm\xe9nyek k\xf6z\xf6tt? Milyen t\xe1vols\xe1gra lesz a rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfalypontja a viszony\xedt\xe1si s\xedkt\xf3l?",options:["Nem. 93,6 inchre.","Nem. 92,4 inchre.","Igen. 90,2 inchre.","Igen. 87,9 inchre."],answer:"Igen. 90,2 inchre.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-59",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"H\xe1tsz\xe9l eset\xe9n \u2026",options:["a rep\xfcl\u0151g\xe9p f\xf6ld feletti sebess\xe9ge nagyobb, mint a leveg\u0151h\xf6z viszony\xedtott sebess\xe9ge, ez\xe9rt (a sz\xe9lcsendhez k\xe9pest) hosszabb nekifut\xe1s ut\xe1n emelkedik el.","a rep\xfcl\u0151g\xe9p f\xf6ld feletti sebess\xe9ge kisebb, mint a leveg\u0151h\xf6z viszony\xedtott sebess\xe9ge, ez\xe9rt (a sz\xe9lcsendhez k\xe9pest) r\xf6videbb nekifut\xe1s ut\xe1n elemelkedik.","a rep\xfcl\u0151g\xe9p f\xf6ld feletti sebess\xe9ge nagyobb, mint a leveg\u0151h\xf6z viszony\xedtott sebess\xe9ge, ez\xe9rt (a sz\xe9lcsendhez k\xe9pest) r\xf6videbb nekifut\xe1s ut\xe1n elemelkedik.","a rep\xfcl\u0151g\xe9p f\xf6ld sebess\xe9ge kisebb, mint a leveg\u0151h\xf6z viszony\xedtott sebess\xe9ge, ez\xe9rt (a sz\xe9lcsendhez k\xe9pest) hosszabb nekifut\xe1s ut\xe1n emelkedik el."],answer:"a rep\xfcl\u0151g\xe9p f\xf6ld feletti sebess\xe9ge nagyobb, mint a leveg\u0151h\xf6z viszony\xedtott sebess\xe9ge, ez\xe9rt (a sz\xe9lcsendhez k\xe9pest) hosszabb nekifut\xe1s ut\xe1n emelkedik el.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-60",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"A sz\xe1raz \xfczemi s\xfaly \xe9s a forgalmi teher \xf6sszege \u2026",options:["az \xfczemanyag n\xe9lk\xfcli s\xfaly.","megengedett maxim\xe1lis felsz\xe1ll\xf3s\xfaly.","a felsz\xe1ll\xf3s\xfaly.","az \xfczemi s\xfaly."],answer:"az \xfczemanyag n\xe9lk\xfcli s\xfaly.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-61",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"A felsz\xe1ll\xe1si \xfathossz meghat\xe1roz\xe1s\xe1n\xe1l a biztons\xe1gos sz\xe1m\xedt\xe1s \xe9rdek\xe9ben a szembesz\xe9l komponensnek \u2026 vessz\xfck figyelembe, h\xe1tsz\xe9l komponens eset\xe9n pedig \u2026 \xe9rt\xe9kkel sz\xe1molunk.",options:["80%-\xe1t \u2013 120%-os","150%-\xe1t \u2013 50%-os","50%-\xe1t \u2013 150%-os","120%-\xe1t \u2013 80%-os"],answer:"50%-\xe1t \u2013 150%-os",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-62",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p \xfcress\xfalya \u2026",options:["alatt azt a s\xfalyt \xe9rtj\xfck, mely semmilyen \xfczemanyagot nem foglal mag\xe1ba .","tartalmazhat bizonyos mennyis\xe9g\u0171 \xfczemanyagot."],answer:"tartalmazhat bizonyos mennyis\xe9g\u0171 \xfczemanyagot.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-63",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"A s\xfalypontsz\xe1m\xedt\xe1s sor\xe1n \u2026",options:["negat\xedv nyomat\xe9knak vessz\xfck az \xf3ramutat\xf3 j\xe1r\xe1s\xe1val egyez\u0151 ir\xe1ny\xfa, \xe9s pozit\xedv nyomat\xe9knak vessz\xfck az \xf3ramutat\xf3 j\xe1r\xe1s\xe1val ellent\xe9tes ir\xe1ny\xfa nyomat\xe9kokat.","pozit\xedv nyomat\xe9knak vessz\xfck az \xf3ramutat\xf3 j\xe1r\xe1s\xe1val egyez\u0151 ir\xe1ny\xfa, \xe9s negat\xedv nyomat\xe9knak vessz\xfck az \xf3ramutat\xf3 j\xe1r\xe1s\xe1val ellent\xe9tes ir\xe1ny\xfa nyomat\xe9kokat.","pozit\xedv nyomat\xe9knak vessz\xfck a viszony\xedt\xe1si s\xedk m\xf6g\xf6tt, \xe9s negat\xedv nyomat\xe9knak vessz\xfck a viszony\xedt\xe1si s\xedk el\u0151tt keletkez\u0151 nyomat\xe9kokat.","negat\xedv nyomat\xe9knak vessz\xfck a viszony\xedt\xe1si s\xedk m\xf6g\xf6tt, \xe9s pozit\xedv nyomat\xe9knak vessz\xfck a viszony\xedt\xe1si s\xedk el\u0151tt keletkez\u0151 nyomat\xe9kokat."],answer:"pozit\xedv nyomat\xe9knak vessz\xfck a viszony\xedt\xe1si s\xedk m\xf6g\xf6tt, \xe9s negat\xedv nyomat\xe9knak vessz\xfck a viszony\xedt\xe1si s\xedk el\u0151tt keletkez\u0151 nyomat\xe9kokat.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-64",subtopic:"REP\xdcL\xc9STERVEZ\xc9S",difficulty:"easy",question:"A fut\xf3p\xe1lya azon szakasz\xe1t, melyet megszak\xedtott felsz\xe1ll\xe1sn\xe1l a rep\xfcl\u0151g\xe9p kif\xe9kez\xe9s\xe9re haszn\xe1lhatunk fel \u2026",options:["akad\xe1lymentes s\xe1vnak nevez\xfcnk.","Stopway-nek nevezz\xfck.","Clearway-nek nevezz\xfck.","LDA-nak nevezz\xfck."],answer:"Stopway-nek nevezz\xfck.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]}]},{topic:"Emberi teljes\xedt\u0151k\xe9pess\xe9g",questions:[{id:"question-1",subtopic:"PSZICHOL\xd3GIAI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Egyszer\u0171, rutinszer\u0171 tev\xe9kenys\xe9gek v\xe9grehajt\xe1s\xe1n\xe1l \u2026",options:["a serkentetts\xe9g fokoz\xf3d\xe1sa csak egy bizonyos pontig t\xe1rsul a teljes\xedtm\xe9ny n\xf6veked\xe9s\xe9vel, ezen t\xfal pedig hanyatlani kezd.","a teljes\xedtm\xe9ny sz\xednvonala a serkentetts\xe9g szintj\xe9nek n\xf6veked\xe9s\xe9vel egyidej\u0171leg n\u0151.","a teljes\xedtm\xe9ny sz\xednvonala a serkentetts\xe9g szintj\xe9nek n\xf6veked\xe9s\xe9vel folyamatosan cs\xf6kken."],answer:"a teljes\xedtm\xe9ny sz\xednvonala a serkentetts\xe9g szintj\xe9nek n\xf6veked\xe9s\xe9vel egyidej\u0171leg n\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-2",subtopic:"PSZICHOL\xd3GIAI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Egy inger csak akkor hoz l\xe9tre \xe9rzetet, ha er\u0151ss\xe9ge meghaladja az abszol\xfat fels\u0151 \xe9rzetk\xfcsz\xf6b\xf6t.",options:["Hamis.","Igaz."],answer:"Hamis.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-3",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"A kimer\xfclts\xe9g \xe9s az \xe1lland\xf3 koncentr\xe1ci\xf3 \u2026",options:["nem hat a hypoxi\xe1s t\u0171r\u0151k\xe9pess\xe9gre.","15000 ft altt rep\xfclve n\xf6veli a hypoxi\xe1s t\u0171r\u0151k\xe9pess\xe9get.","n\xf6veli a hypoxi\xe1s t\u0171r\u0151k\xe9pess\xe9get.","cs\xf6kkenti a hypoxi\xe1s t\u0171r\u0151k\xe9pess\xe9get."],answer:"cs\xf6kkenti a hypoxi\xe1s t\u0171r\u0151k\xe9pess\xe9get.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-4",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"A testbe hatolt \xe1ram legs\xfalyosabb k\xf6vetkezm\xe9nye \u2026",options:["a behatol\xe1s hely\xe9n l\xe9trej\xf6tt \xe9g\xe9s okozta \xe1ramjegyek.","a sokkos \xe1llapot.","sz\xedvmeg\xe1ll\xe1s \xe9s l\xe9gz\xe9sb\xe9nul\xe1s is lehet."],answer:"sz\xedvmeg\xe1ll\xe1s \xe9s l\xe9gz\xe9sb\xe9nul\xe1s is lehet.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-5",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s helyes?",options:["A kismennyis\xe9g\u0171 sz\xe9nmonoxid \xe1rtalmatlan.","A sz\xe9nmonoxid szagtalan \xe9s szagl\xe1ssal nem is \xe9szlelhet\u0151.","A magass\xe1g n\xf6veked\xe9s\xe9vel a sz\xe9nmonoxid m\xe9rgez\xe9s negat\xedv hat\xe1sa kompenz\xe1l\xf3dik.","A sz\xe9nmonoxid n\xf6veli a v\xe9r oxig\xe9ntel\xedtetts\xe9g\xe9t."],answer:"A sz\xe9nmonoxid szagtalan \xe9s szagl\xe1ssal nem is \xe9szlelhet\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-6",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"A test\xe9rzeteknek fontos szerepe van a mozg\xe1si koordin\xe1ci\xf3 szempontj\xe1b\xf3l. Ezek az ingerek \u2026",options:["azonban csak a G-gyorsul\xe1sok eset\xe9n l\xe9pnek fel.","rep\xfcl\xe9s k\xf6zben lehet\u0151v\xe9 teszik a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 sz\xe1m\xe1ra az abszol\xfat magass\xe1g meghat\xe1roz\xe1s\xe1t.","IMC eset\xe9n fontos \xe9rz\xe9kel\xe9sek.","IMC eset\xe9n teljesen alkalmatlanok a t\xe9rbeli t\xe1j\xe9koz\xf3d\xe1sra."],answer:"IMC eset\xe9n teljesen alkalmatlanok a t\xe9rbeli t\xe1j\xe9koz\xf3d\xe1sra.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-7",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"Az Eustach-k\xfcrt biztos\xedtja a nyom\xe1s kiegyenl\xedt\u0151d\xe9s\xe9t \u2026",options:["a homlok\xfcreg, az orr \xe9s az arc\xfcreg k\xf6z\xf6tt.","az orrmell\xe9k\xfcregek \xe9s a k\xfclvil\xe1g k\xf6z\xf6tt.","az orr, a garat\xfcreg \xe9s a k\xfclvil\xe1g k\xf6z\xf6tt.","a k\xf6z\xe9pf\xfcl \xe9s a k\xfclvil\xe1g k\xf6z\xf6tt."],answer:"a k\xf6z\xe9pf\xfcl \xe9s a k\xfclvil\xe1g k\xf6z\xf6tt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-8",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"Doh\xe1nyz\xe1s eset\xe9n a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151n\xe9l \u2026",options:["enyhe sz\xe9nmonoxid m\xe9rgez\xe9s l\xe9phet fel, mely n\xf6veli a hypoxi\xe1s t\u0171r\u0151k\xe9pess\xe9get.","enyhe sz\xe9ndioxid m\xe9rgez\xe9s l\xe9phet fel, mely cs\xf6kkenti a hypoxi\xe1s t\u0171r\u0151k\xe9pess\xe9get.","enyhe sz\xe9nmonoxid m\xe9rgez\xe9s l\xe9phet fel, mely cs\xf6kkenti a hypoxi\xe1s t\u0171r\u0151k\xe9pess\xe9get.","enyhe sz\xe9ndioxid m\xe9rgez\xe9s l\xe9phet fel, mely n\xf6veli a hypoxi\xe1s t\u0171r\u0151k\xe9pess\xe9get."],answer:"enyhe sz\xe9nmonoxid m\xe9rgez\xe9s l\xe9phet fel, mely cs\xf6kkenti a hypoxi\xe1s t\u0171r\u0151k\xe9pess\xe9get.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-9",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"Gerincs\xe9r\xfcl\xe9s gyan\xfaja eset\xe9n \u2026",options:["a s\xe9r\xfcltet \xfagy kell fektetni, hogy a homor\xfa \xedvben fesz\xedtett h\xe1t egym\xe1shoz szor\xedtsa a csigoly\xe1kat.","a s\xe9r\xfcltet stabil oldalfekv\xe9sbe kell fektetni.","a s\xe9r\xfcltet mozgatni tilos."],answer:"a s\xe9r\xfcltet mozgatni tilos.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-10",subtopic:"PSZICHOL\xd3GIAI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Ha egy bizonyos gyeng\xe9bb er\u0151ss\xe9g\u0171 inger hosszabb id\u0151n kereszt\xfcl hat, akkor az illet\u0151 inger ir\xe1nt \u2026 az \xe9rz\xe9kenys\xe9g\xfcnk. Er\u0151s ingerek hat\xe1s\xe1ra az \xe9rz\xe9kszerveink \xe9rz\xe9kenys\xe9ge \u2026 .",options:["n\u0151 \u2013 n\u0151","cs\xf6kken \u2013 cs\xf6kken","cs\xf6kken \u2013 n\u0151","n\u0151 \u2013 cs\xf6kken"],answer:"n\u0151 \u2013 cs\xf6kken",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-11",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["II. fok\xfa \xe9g\xe9s eset\xe9n az \xe9gett testr\xe9sz h\u0171t\xe9s\xe9t k\xf6vet\u0151en a s\xe9r\xfcl\xe9sre laza, sz\xe1raz fed\u0151k\xf6t\xe9st kell felhelyezni.","I. fok\xfa \xe9g\xe9s eset\xe9n az \xe9gett testr\xe9sz h\u0171t\xe9s\xe9t k\xf6vet\u0151en az \xe9gett testr\xe9szt be kell kenni olajjal vagy tejf\xf6llel.","III. fok\xfa \xe9g\xe9s eset\xe9n tilos az \xe9gett testr\xe9sz h\u0171t\xe9se \xe9s fed\u0151k\xf6t\xe9s felhelyez\xe9se."],answer:"II. fok\xfa \xe9g\xe9s eset\xe9n az \xe9gett testr\xe9sz h\u0171t\xe9s\xe9t k\xf6vet\u0151en a s\xe9r\xfcl\xe9sre laza, sz\xe1raz fed\u0151k\xf6t\xe9st kell felhelyezni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-12",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"A sz\xf6ggyorsul\xe1st \u2026 \xe9rz\xe9kelik.",options:["a csapok \xe9s a p\xe1lcik\xe1k","az \xfcll\u0151, a kengyel \xe9s a kalap\xe1cs","a t\xf6ml\u0151csk\xe9k \xe9s a zs\xe1kocsk\xe1k","a f\xe9lk\xf6r\xf6s \xedvj\xe1ratok"],answer:"a f\xe9lk\xf6r\xf6s \xedvj\xe1ratok",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-13",subtopic:"PSZICHOL\xd3GIAI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A r\xf6vid t\xe1v\xfa mem\xf3ria megk\xf6zel\xedt\u0151leg \u2026 elemet k\xe9pes t\xe1rolni.",options:["9 \xb1 2","7 \xb1 2","10 \xb1 2","4 \xb1 2"],answer:"7 \xb1 2",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-14",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"\u2026 v\xe9rz\xe9s eset\xe9n a sebb\u0151l \xfctemesen pulz\xe1lva, fecskendezve t\xf6r el\u0151 a v\xe9r, sz\xedne vil\xe1gos piros.",options:["Hajsz\xe1leres","Art\xe9ri\xe1s","V\xe9n\xe1s"],answer:"Art\xe9ri\xe1s",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-15",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"A t\xe9rbeli dezorient\xe1ci\xf3 vesz\xe9lye n\u0151, ha \u2026",options:["a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 a m\u0171szereket ellen\u0151rzi \xe9s figyelmen k\xedv\xfcl hagyja az ill\xfazi\xf3kat.","a m\u0171szerek \xe9s az egyens\xfalyszervt\u0151l \xe9rkez\u0151 inform\xe1ci\xf3k k\xf6z\xf6tt ellentmond\xe1s van.","a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 figyelmen k\xedv\xfcl hagyja az egyens\xfalyszervt\u0151l \xe9rkez\u0151 inform\xe1ci\xf3kat.","a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 t\xfal szorosra csatolja a biztons\xe1gi \xf6vet \xe9s ez\xe9rt test\xe9rzetekkel nem tudja \xe9rz\xe9kelni a magass\xe1gv\xe1ltoz\xe1st."],answer:"a m\u0171szerek \xe9s az egyens\xfalyszervt\u0151l \xe9rkez\u0151 inform\xe1ci\xf3k k\xf6z\xf6tt ellentmond\xe1s van.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-16",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"\u2026 \xe9g\xe9sr\u0151l besz\xe9l\xfcnk, ha a b\u0151r \xe9s esetleg az alatt fekv\u0151 sz\xf6vetek elhalnak, a ter\xfclet s\xe1rg\xe1s-feh\xe9r vagy barn\xe1s fekete, megkarcolva nem v\xe9rzik.",options:["IV. fok\xfa","II. fok\xfa","I. fok\xfa","III. fok\xfa"],answer:"III. fok\xfa",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-17",subtopic:"PSZICHOL\xd3GIAI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Optim\xe1lis m\xe9rt\xe9k\u0171 stressz seg\xedthet abban, hogy \xe9berek maradjunk, \xe9s ez\xe1ltal megfelel\u0151en helyt tudjunk \xe1llni a helyzet t\xe1masztotta k\xf6vetelm\xe9nyekkel szemben.",options:["Igaz.","Hamis."],answer:"Igaz.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-18",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"Egy feln\u0151tt norm\xe1lis pulzussz\xe1ma \u2026",options:["40-60 pulz\xe1l\xe1s/perc.","60-80 pulz\xe1l\xe1s/perc.","100-120 pulz\xe1l\xe1s/perc.","80-100 pulz\xe1l\xe1s/perc."],answer:"60-80 pulz\xe1l\xe1s/perc.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-19",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"Hypoxia szempontj\xe1b\xf3l k\xfcls\u0151 leveg\u0151t l\xe9legezve a kompenz\xe1lt z\xf3na \u2026",options:["0-20000 ft.","0-10000 ft.","0-4000 ft.","0-15000 ft."],answer:"0-10000 ft.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-20",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"A l\xe9gibetegs\xe9g el\u0151fordul\xe1s\xe1nak val\xf3sz\xedn\u0171s\xe9ge nagyobb, ha \u2026",options:["az utas vagy a n\xf6vend\xe9k f\xe9l a rep\xfcl\xe9st\u0151l.","az utas mozg\xe1sbetegs\xe9g elleni szert vett be rep\xfcl\xe9s el\u0151tt.","a n\xf6vend\xe9k motiv\xe1lt \xe9s adapt\xe1l\xf3dott a rep\xfcl\xe9s speci\xe1lis hat\xe1saihoz.","j\xf3 k\xfcls\u0151 vizu\xe1lis referenci\xe1k \xe1llnak a n\xf6vend\xe9k rendelkez\xe9s\xe9re."],answer:"az utas vagy a n\xf6vend\xe9k f\xe9l a rep\xfcl\xe9st\u0151l.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-21",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"V\xe9n\xe1s v\xe9rz\xe9s eset\xe9n \u2026",options:["steril fed\u0151k\xf6t\xe9st kell alkalmazni.","nyom\xf3k\xf6t\xe9st kell alkalmazni.","v\xe1lasztott helyeken ujjainkkal a v\xe9rz\u0151 \xfct\u0151eret leszor\xedtva kell csillap\xedtani a v\xe9rz\xe9st.","szor\xedt\xf3k\xf6t\xe9st kell alkalmazni."],answer:"nyom\xf3k\xf6t\xe9st kell alkalmazni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-22",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"Ha a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 a megszokottn\xe1l sz\xe9lesebb fut\xf3p\xe1ly\xe1ra hajt v\xe9gre lesz\xe1ll\xe1st, akkor \u2026",options:["a p\xe1lya hosszabbnak t\u0171nik, mint amilyen val\xf3j\xe1ban.","a p\xe1lya r\xf6videbbnek t\u0171nik, mint amilyen val\xf3j\xe1ban.","f\xf6ldk\xf6zelben azt \xe9rz\xe9kelheti, hogy t\xfal alacsonyan van.","f\xf6ldk\xf6zelben azt \xe9rz\xe9kelheti, hogy t\xfal magasan van."],answer:"f\xf6ldk\xf6zelben azt \xe9rz\xe9kelheti, hogy t\xfal alacsonyan van.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-23",subtopic:"PSZICHOL\xd3GIAI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A szenzoros t\xe1rban r\xf6vid ideig, 1-2 mp-ig t\xe1rol\xf3dnak az ingerek.",options:["Igaz.","Hamis."],answer:"Igaz.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-24",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"Egy feln\u0151tt norm\xe1lis l\xe9gz\xe9ssz\xe1ma \u2026",options:["18-20/perc.","22-24/perc.","14-16/perc.","10-12/perc."],answer:"14-16/perc.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-25",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"Mi a pozit\xedv gyorsul\xe1s f\u0151 hat\xe1sa?",options:["A v\xe9r az als\xf3 testf\xe9lbe torl\xf3dik, ez\xe9rt kevesebb v\xe9r vesz r\xe9szt a kering\xe9sben.","A perif\xe9ri\xe1s l\xe1t\xe1s javul\xe1sa.","A v\xe9rnyom\xe1s n\xf6veked\xe9se a fels\u0151 testf\xe9lben (sz\xedv feletti r\xe9szben).","A v\xe9r hyperoxigeniz\xe1ci\xf3ja, mely \xe9rz\xe9kel\xe9si zavarhoz vezet."],answer:"A v\xe9r az als\xf3 testf\xe9lbe torl\xf3dik, ez\xe9rt kevesebb v\xe9r vesz r\xe9szt a kering\xe9sben.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-26",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"A szem \xe9s a szemh\xe9j v\xe1gott s\xe9r\xfcl\xe9se eset\xe9n \u2026",options:["a s\xe9r\xfclt szemre nyom\xf3k\xf6t\xe9st kell felhelyezni, m\xedg a m\xe1sik szemet le kell takarni, hogy a szemgoly\xf3k mozg\xe1s\xe1t megel\u0151zz\xfck.","a s\xe9r\xfclt szemre hideg borogat\xe1st kell helyezni, m\xedg a m\xe1sik szemet le kell takarni, hogy a szemgoly\xf3k mozg\xe1s\xe1t megel\u0151zz\xfck.","A s\xe9r\xfclt szemet be kell fedni tiszta k\xf6t\xe9ssel, laz\xe1n r\xf6gz\xedtve. A m\xe1sik szemet le kell takarni, hogy a szemgoly\xf3k mozg\xe1s\xe1t megel\u0151zz\xfck.","A s\xe9r\xfclt szemet hideg foly\xf3 v\xedzzel ki kell mosni, majd mindk\xe9t szemet le kell takarni."],answer:"A s\xe9r\xfclt szemet be kell fedni tiszta k\xf6t\xe9ssel, laz\xe1n r\xf6gz\xedtve. A m\xe1sik szemet le kell takarni, hogy a szemgoly\xf3k mozg\xe1s\xe1t megel\u0151zz\xfck.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-27",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"Komplex \xe9leszt\xe9si elj\xe1r\xe1s sor\xe1n a bef\xfav\xe1s \xe9s a mellkaskompresszi\xf3 ritmusa \u2026",options:["1:15","1:30","2:30","2:15"],answer:"2:30",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-28",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s helyes?",options:["A l\xe9gz\xe9s vizsg\xe1lat\xe1n\xe1l els\u0151sorban a mellkas emelked\xe9s\xe9r\u0151l kell meggy\u0151z\u0151dn\xfcnk.","A l\xe9gz\xe9s vizsg\xe1lat\xe1n\xe1l els\u0151sorban a s\xe9r\xfclt orr\xe1hoz, illetve sz\xe1j\xe1hoz k\xf6zel hajolva meg kell hallgatni, hogy hallatszik-e a leveg\u0151 \xe1raml\xe1sa.","Csak akkor besz\xe9lhet\xfcnk kiel\xe9g\xedt\u0151 l\xe9gz\xe9sr\u0151l, ha a l\xe9gz\xe9st l\xe1tjuk \xe9s halljuk is egyszerre."],answer:"Csak akkor besz\xe9lhet\xfcnk kiel\xe9g\xedt\u0151 l\xe9gz\xe9sr\u0151l, ha a l\xe9gz\xe9st l\xe1tjuk \xe9s halljuk is egyszerre.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-29",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"A klinikai hal\xe1l \xe1ltal\xe1ban \u2026 alatt megy \xe1t biol\xf3giai hal\xe1lba",options:["2-3 perc","4 perc","7 perc","1 perc"],answer:"4 perc",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-30",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"A kering\xe9s vizsg\xe1latakor \u2026",options:["a nyaki \xfct\u0151\xe9r megtapint\xe1s\xe1val t\xf6rt\xe9nik a pulzus vizsg\xe1lata.","a csukl\xf3 bels\u0151 oldal\xe1nak megtapint\xe1s\xe1val t\xf6rt\xe9nik a pulzus vizsg\xe1lata.","a s\xe9r\xfclt mellkas\xe1hoz hajolva sz\xedvdobog\xe1s\xe1t kell meghallgatni."],answer:"a nyaki \xfct\u0151\xe9r megtapint\xe1s\xe1val t\xf6rt\xe9nik a pulzus vizsg\xe1lata.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-31",subtopic:"PSZICHOL\xd3GIAI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"\u2026 t\xf6rv\xe9nye szerint k\xe9t, ellent\xe9tes tulajdons\xe1gokkal rendelkez\u0151 inger egym\xe1s k\xf6lcs\xf6n\xf6s er\u0151s\xedt\xe9s\xe9ben \xe1ll.",options:["A mozg\xe1sparallaxis","Az alkalmazkod\xe1s","Az \xe9rz\xe9kel\xe9si kontraszt","Az \xe9rz\xe9kszervek egy\xfcttm\u0171k\xf6d\xe9s\xe9nek"],answer:"Az \xe9rz\xe9kel\xe9si kontraszt",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-32",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"A perif\xe9ri\xe1s l\xe1t\xe1s elveszt\xe9se m\xe1r \u2026 k\xf6t\xf6tti gyorsul\xe1s eset\xe9n megfigyelhet\u0151.",options:["1-2,5 +Gz","2,5-4 +Gz","4,5-5 +Gz","4-4,5 +Gz"],answer:"1-2,5 +Gz",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-33",subtopic:"PSZICHOL\xd3GIAI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Ha csak egyik szem\xfcnket haszn\xe1ljuk a t\xe1vols\xe1g\xe9rz\xe9kel\xe9sben \u2026",options:["a monokul\xe1ris t\xe1vols\xe1gi jelz\u0151mozzanatok \xe9s a mozg\xe1sparallaxis van seg\xedts\xe9g\xfcnkre.","a mozg\xe1sparallaxis van seg\xedts\xe9g\xfcnkre.","a monokul\xe1ris t\xe1vols\xe1gi jelz\u0151mozzanatok vannak seg\xedts\xe9g\xfcnkre."],answer:"a monokul\xe1ris t\xe1vols\xe1gi jelz\u0151mozzanatok \xe9s a mozg\xe1sparallaxis van seg\xedts\xe9g\xfcnkre.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-34",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"Ha p\xe9ld\xe1ul egy fordul\xf3 sor\xe1n a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 hirtelen a fej\xe9t is megd\xf6ntve fel- vagy len\xe9z valami\xe9rt a kabinba, akkor k\xf6nnyen kialakulhat \u2026",options:["a temet\u0151-spir\xe1l (Graveyard Spiral).","a fals p\xf6rg\xe9s (Graveyard Spin) ill\xfazi\xf3ja.","Coriolis-ill\xfazi\xf3.","a d\u0151l\xe9s ill\xfazi\xf3ja."],answer:"Coriolis-ill\xfazi\xf3.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-35",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"A l\xe9gz\xe9si folyamat a k\xf6vetkez\u0151 l\xe9p\xe9sekb\u0151l \xe1ll:",options:["oxig\xe9nsz\xe1ll\xedt\xe1s a sejtekhez; a nitrog\xe9n elt\xe1vol\xedt\xe1sa.","sz\xe9ndioxid sz\xe1ll\xedt\xe1sa a sejtekhez; az oxig\xe9n elt\xe1vol\xedt\xe1sa.","oxig\xe9ndiff\xfazi\xf3 a v\xe9rbe a l\xe9gz\u0151h\xe1mon \xe1t; oxig\xe9n sz\xe1ll\xedt\xe1sa \xe9s diff\xfazi\xf3ja a sejtekbe; a sz\xe9ndioxid elt\xe1vol\xedt\xe1sa a szervezetb\u0151l.","oxig\xe9nsz\xe1ll\xedt\xe1s a sejtekhez; a sz\xe9nmonoxid elt\xe1vol\xedt\xe1sa."],answer:"oxig\xe9ndiff\xfazi\xf3 a v\xe9rbe a l\xe9gz\u0151h\xe1mon \xe1t; oxig\xe9n sz\xe1ll\xedt\xe1sa \xe9s diff\xfazi\xf3ja a sejtekbe; a sz\xe9ndioxid elt\xe1vol\xedt\xe1sa a szervezetb\u0151l.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-36",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"Hyperventil\xe1ci\xf3 sor\xe1n a v\xe9r \u2026",options:["sz\xe9nmonoxid szintje cs\xf6kken.","sz\xe9ndioxid szintje n\u0151.","sz\xe9nmonoxid szintje cs\xf6kken.","sz\xe9ndioxid szintje cs\xf6kken."],answer:"sz\xe9ndioxid szintje cs\xf6kken.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-37",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"Hogyan el\u0151zhet\u0151 meg a k\xf6z\xe9pf\xfcl barotraum\xe1ja?.",options:["N\xf6velni kell a s\xfcllyed\xe9s sebess\xe9g\xe9t.","Meg kell szak\xedtani az emelked\xe9st \xe9s s\xfcllyed\xe9sbe kell kezdeni.","Valsalva-man\u0151verrel.","A rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 minden rep\xfcl\xe9s el\u0151tt szedjen be megf\xe1z\xe1s elleni szert."],answer:"Valsalva-man\u0151verrel.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-38",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"Z\xfaz\xf3d\xe1sr\xf3l besz\xe9l\xfcnk, ha \u2026",options:["az \xedz\xfclet k\xf3ros helyzetben r\xf6gz\xfcl.","m\xe9lyebben fekv\u0151 sz\xf6vet is roncsol\xf3dik.","a b\u0151rfel\xfcletet \xe9rinti a s\xe9r\xfcl\xe9s.","a b\u0151r folytonoss\xe1ga nem szakad meg, de a b\u0151r alatt v\xe9r\xf6mleny j\xf6n l\xe9tre"],answer:"a b\u0151r folytonoss\xe1ga nem szakad meg, de a b\u0151r alatt v\xe9r\xf6mleny j\xf6n l\xe9tre",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-39",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"A bels\u0151f\xfcl melyik r\xe9sze felel\u0151s a zaj \xe9rz\xe9kel\xe9s\xe9\xe9rt?",options:["Az Eustach-k\xfcrt..","A zs\xe1kocska \xe9s t\xf6ml\u0151cske.","A f\xe9lk\xf6r\xf6s \xedvj\xe1ratok.","A csigaszerv."],answer:"A csigaszerv.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-40",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"Mikor kell sz\xe1m\xedtani \xe9bers\xe9gi minimumra (\xe1lmoss\xe1gi cs\xfacsr?",options:["D\xe9lut\xe1n 13 \xe9s 15 \xf3ra k\xf6z\xf6tt, valamint \xe9jf\xe9l \xe9s hajnali 2 \xf3ra k\xf6z\xf6tt.","D\xe9lut\xe1n 13 \xe9s 15 \xf3ra k\xf6z\xf6tt.","Hajnali 5 \xe9s 7 \xf3ra k\xf6z\xf6tt.","Hajnali 3 \xe9s 5 \xf3ra, valamint d\xe9lut\xe1n 15 \xe9s 17 \xf3ra k\xf6z\xf6tt."],answer:"Hajnali 3 \xe9s 5 \xf3ra, valamint d\xe9lut\xe1n 15 \xe9s 17 \xf3ra k\xf6z\xf6tt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-41",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"Mire k\xf6vetkeztet\xfcnk, ha a s\xe9r\xfclt k\xf3ros helyzetben r\xf6gz\xfclt v\xe9gtagj\xe1nak \xedz\xfclet\xe9n nagyfok\xfa alakv\xe1ltoz\xe1s l\xe1that\xf3, \xe9s a s\xe9r\xfclt nyugalmi helyzetben is nagy f\xe1jdalomra panaszkodik?",options:["R\xe1ndul\xe1sra.","Z\xfaz\xf3d\xe1sra.","Ny\xedlt t\xf6r\xe9sre.","Ficamra."],answer:"Ficamra.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-42",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"A hypoxia \xe9s a hyperventil\xe1ci\xf3 j\xf3l megk\xfcl\xf6nb\xf6ztethet\u0151, mert t\xfcneteik nagyban k\xfcl\xf6nb\xf6znek egym\xe1st\xf3l.",options:["Hamis.","Igaz."],answer:"Hamis.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-43",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"Hypoxia szempontj\xe1b\xf3l k\xfcls\u0151 leveg\u0151t l\xe9legezve a zavar z\xf3na \u2026",options:["20000 ft \xe9s felette","4000-10000 ft","15000-20000 ft","10000-15000 ft"],answer:"15000-20000 ft",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-44",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"A bef\xfav\xe1sos l\xe9legeztet\xe9shez a s\xe9r\xfcltet \u2026",options:["f\xe9l\xfcl\u0151 helyzetbe kell hozni.","hanyatt kell fektetni.","oldalra kell fektetni.","stabil oldalfekv\xe9sbe kell fektetni."],answer:"hanyatt kell fektetni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-45",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"A bef\xfav\xe1sos l\xe9legeztet\xe9sn\xe9l a leveg\u0151bef\xfaj\xe1st \u2026 ism\xe9telj\xfck percenk\xe9nt.",options:["28-30-szor","22-26-szor","10-14-szer","16-20-szor"],answer:"16-20-szor",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-46",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik ill\xfazi\xf3 alakul ki akkor, ha a rep\xfcl\u0151g\xe9p a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 tudom\xe1sa n\xe9lk\xfcl fordul\xf3ba kezd, mely mozg\xe1s nem kelt elegend\u0151 ingert az \xedvj\xe1ratokban?",options:["A d\u0151l\xe9s ill\xfazi\xf3ja.","A fals p\xf6rg\xe9s (Graveyard Spin) ill\xfazi\xf3ja.","A Coriolis-ill\xfazi\xf3.","A temet\u0151-spir\xe1l (Graveyard Spiral)."],answer:"A d\u0151l\xe9s ill\xfazi\xf3ja.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-47",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"Amikor dug\xf3h\xfaz\xf3ba ker\xfcl a rep\xfcl\u0151g\xe9p, a domin\xe1l\xf3 gyorsul\xe1si t\xedpus \u2026",options:["line\xe1ris gyorsul\xe1s.","f\xfcgg\u0151leges gyorsul\xe1s.","sz\xf6ggyorsul\xe1s.","radi\xe1lis gyorsul\xe1s."],answer:"sz\xf6ggyorsul\xe1s.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-48",subtopic:"PSZICHOL\xd3GIAI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Egy \xe1tlagos rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 r\xf6vid t\xe1v\xfa mem\xf3ri\xe1j\xe1b\xf3l kb. mennyi ideig k\xe9pes hib\xe1tlanul el\u0151h\xedvni pl. egy frissen hallott, sz\xe1m\xe1ra ismeretlen r\xe1di\xf3frekvenci\xe1t.",options:["kb. 1-2 percig.","kb. 15-30 mp-ig","kb. 7 mp-ig","kb. 2-3 percig"],answer:"kb. 15-30 mp-ig",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-49",subtopic:"PSZICHOL\xd3GIAI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Ha egy megtanult, automatiz\xe1lt cselekv\xe9st nem gyakorlunk \xe9s elfelejt\xfcnk, akkor a cselekv\xe9s ism\xe9t a \u2026 ellen\u0151rz\xe9se al\xe1 ker\xfcl.",options:["k\xf6zponti d\xf6nt\xe9si csatorna","szenzoros t\xe1r","hossz\xfa t\xe1v\xfa mem\xf3ria","r\xf6vid t\xe1v\xfa mem\xf3ria"],answer:"k\xf6zponti d\xf6nt\xe9si csatorna",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-50",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"Az egyens\xfaly\xe9rz\xe9kel\xe9s\xe9rt \u2026 felel\u0151sek, melyek \u2026 tal\xe1lhat\xf3k.",options:["az \xfcll\u0151, a kengyel \xe9s a kalap\xe1cs \u2013 a k\xf6z\xe9pf\xfclben","a f\xe9lk\xf6r\xf6s \xedvj\xe1ratok, a t\xf6ml\u0151csk\xe9k \xe9s a zs\xe1kocsk\xe1k \u2013 a k\xf6z\xe9pf\xfclben","a f\xe9lk\xf6r\xf6s \xedvj\xe1ratok, a t\xf6ml\u0151csk\xe9k \xe9s a zs\xe1kocsk\xe1k \u2013 a bels\u0151 f\xfclben","az \xfcll\u0151, a kengyel \xe9s a kalap\xe1cs \u2013 a k\xfcls\u0151 f\xfclben"],answer:"a f\xe9lk\xf6r\xf6s \xedvj\xe1ratok, a t\xf6ml\u0151csk\xe9k \xe9s a zs\xe1kocsk\xe1k \u2013 a bels\u0151 f\xfclben",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-51",subtopic:"PSZICHOL\xd3GIAI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A t\xfal magas vagy alacsony h\u0151m\xe9rs\xe9klet, a zaj, a turbulencia, a rezg\xe9sek, a k\xe9nyelmetlens\xe9g, mind stresszforr\xe1sok lehetnek.",options:["Hamis.","Igaz."],answer:"Igaz.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-52",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"Mi az \xf6nment\xe9si id\u0151?",options:["Az az id\u0151, ami a hypoxia kezdet\xe9t\u0151l addig telik el, am\xedg azt a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 \xe9szleli.","Hypoxia eset\xe9n a pil\xf3ta reakci\xf3ideje.","Az oxig\xe9nell\xe1t\xe1s megsz\u0171n\xe9s\xe9t\u0151l sz\xe1m\xedtott azon id\u0151tartam, ameddig az egy\xe9n hat\xe9konyan \xe9s \xe9beren k\xe9pes cselekedni.","Fokozatos dekompresszi\xf3 ut\xe1n a hypoxia fell\xe9p\xe9s\xe9ig eltelt id\u0151."],answer:"Az oxig\xe9nell\xe1t\xe1s megsz\u0171n\xe9s\xe9t\u0151l sz\xe1m\xedtott azon id\u0151tartam, ameddig az egy\xe9n hat\xe9konyan \xe9s \xe9beren k\xe9pes cselekedni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-53",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"Mi az els\u0151 teend\u0151, ha a s\xe9r\xfclt eszm\xe9letlen?",options:["F\xe9l\xfcl\u0151 helyzetbe kell hozni a s\xe9r\xfcltet.","Meg kell vizsg\xe1lni l\xe9gz\xe9s\xe9t \xe9s kering\xe9s\xe9t.","Stabil oldalfekv\xe9sbe kell fektetni a s\xe9r\xfcltet.","H\xe1t\xe1ra kell fektetni a s\xe9r\xfcltet, l\xe1b\xe1t felpolcolva."],answer:"Meg kell vizsg\xe1lni l\xe9gz\xe9s\xe9t \xe9s kering\xe9s\xe9t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-54",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"Barotrauma \u2026 alakulhat ki.",options:["a k\xf6z\xe9pf\xfcben, az orrmell\xe9k\xfcregekben \xe9s a gyomor-b\xe9l rendszerben.","a k\xf6z\xe9pf\xfcben","az orrmell\xe9k\xfcregekben","a gyomor-b\xe9l rendszerben."],answer:"a k\xf6z\xe9pf\xfcben, az orrmell\xe9k\xfcregekben \xe9s a gyomor-b\xe9l rendszerben.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-55",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"Ha a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 a megszokottn\xe1l r\xf6videbb fut\xf3p\xe1ly\xe1ra hajt v\xe9gre lesz\xe1ll\xe1st, akkor \u2026",options:["a p\xe1lya t\xe1volibbnak t\u0171nik a val\xf3s\xe1gosn\xe1l.","f\xf6ldk\xf6zelben azt \xe9rz\xe9kelheti, hogy t\xfal magasan van.","f\xf6ldk\xf6zelben azt \xe9rz\xe9kelheti, hogy t\xfal alacsonyan van.","a p\xe1lya k\xf6zelebbinek t\u0171nik a val\xf3s\xe1gosn\xe1l."],answer:"a p\xe1lya t\xe1volibbnak t\u0171nik a val\xf3s\xe1gosn\xe1l.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-56",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"\u2026 v\xe9rz\xe9s eset\xe9n lassan gy\xf6ngy\xf6zik a v\xe9r a sebb\u0151l.",options:["Art\xe9ri\xe1s","V\xe9n\xe1s","Hajsz\xe1leres"],answer:"Hajsz\xe1leres",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-57",subtopic:"PSZICHOL\xd3GIAI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Az \xf6sszetett tev\xe9kenys\xe9gek v\xe9grehajt\xe1s\xe1n\xe1l \u2026",options:["a serkentetts\xe9g fokoz\xf3d\xe1sa csak egy bizonyos pontig t\xe1rsul a teljes\xedtm\xe9ny n\xf6veked\xe9s\xe9vel, ezen t\xfal pedig hanyatlani kezd.","a teljes\xedtm\xe9ny sz\xednvonala a serkentetts\xe9g szintj\xe9nek n\xf6veked\xe9s\xe9vel folyamatosan cs\xf6kken.","a teljes\xedtm\xe9ny sz\xednvonala a serkentetts\xe9g szintj\xe9nek n\xf6veked\xe9s\xe9vel egyidej\u0171leg n\u0151."],answer:"a serkentetts\xe9g fokoz\xf3d\xe1sa csak egy bizonyos pontig t\xe1rsul a teljes\xedtm\xe9ny n\xf6veked\xe9s\xe9vel, ezen t\xfal pedig hanyatlani kezd.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-58",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"Felh\u0151be rep\xfcl\xe9s eset\xe9n a t\xe9rbeli t\xe1j\xe9koz\xf3d\xe1si zavart a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 \xfagy ker\xfclheti el, ha \u2026",options:["nem hisz a m\u0171szereknek.","hisz a m\u0171szereknek.","folyamatosan vizu\xe1lis t\xe1mpontot keres.","folyamatosan figyeli a magass\xe1gm\xe9r\u0151t \xe9s variom\xe9tert."],answer:"hisz a m\u0171szereknek.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-59",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"Az alkohol kis mennyis\xe9gben \u2026",options:["serkenti az agyat, ez\xe1ltal a hypoxi\xe1val szemben jobb lesz a t\u0171r\u0151k\xe9pess\xe9g.","is fokozhatja az agysejtek hypoxia ir\xe1nti \xe9rz\xe9kenys\xe9g\xe9t.","jav\xedtja a szellemi funkci\xf3kat, \xedgy a hypoxia t\xfcnetei sokkal jobban \xe9rezhet\u0151k.","nem jelent vesz\xe9lyt."],answer:"is fokozhatja az agysejtek hypoxia ir\xe1nti \xe9rz\xe9kenys\xe9g\xe9t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-60",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"Mire k\xf6vetkeztet\xfcnk, ha a s\xe9r\xfclt sz\xe9d\xfcl\xe9sr\u0151l, h\xe1nyingerr\u0151l \xe9s fejf\xe1j\xe1sr\xf3l panaszkodik, a balesetre nem eml\xe9kszik?",options:["Agyr\xe1zk\xf3d\xe1sra.","Eszm\xe9letveszt\xe9sre.","Agyv\xe9rz\xe9sre.","Sz\xe9nmonoxid m\xe9rgez\xe9sre."],answer:"Agyr\xe1zk\xf3d\xe1sra.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-61",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"A sz\xf6vetek oxig\xe9nhi\xe1nyos \xe1llapot\xe1t \u2026",options:["hyperventil\xe1ci\xf3nak nevezz\xfck.","euf\xf3ri\xe1nak.","Keszon-betegs\xe9gnek nevezz\xfck.","hypoxi\xe1nak nevezz\xfck."],answer:"hypoxi\xe1nak nevezz\xfck.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-62",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"Sz\xfcrkef\xe1tyol m\xe1r \u2026 k\xf6t\xf6tti gyorsul\xe1s eset\xe9n fell\xe9phet.",options:["4,5-5 +Gz","2,5-4 +Gz","1-2,5 +Gz","4-4,5 +Gz"],answer:"2,5-4 +Gz",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-63",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"A fut\xf3p\xe1lya lejt a k\xfcsz\xf6bt\u0151l. A lehets\xe9ges vesz\xe9ly?",options:["A rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 a szok\xe1sosn\xe1l magasabbra helyezkedik, ez\xe9rt a lesz\xe1ll\xe1si \xfathossz megn\xf6vekedhet.","A rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 magasabbnak \xe9rzi helyzet\xe9t a val\xf3sn\xe1l, ilyenkor elpattan\xe1s vagy kilebegtet\xe9s n\xe9lk\xfcli f\xf6ldet \xe9r\xe9s k\xf6vetkezhet be.","A fut\xf3p\xe1lya hossz\xe1nak t\xe9ves becsl\xe9se.","A rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 t\xfals\xe1gosan a sikl\xf3p\xe1lya al\xe1 s\xfcllyed."],answer:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 a szok\xe1sosn\xe1l magasabbra helyezkedik, ez\xe9rt a lesz\xe1ll\xe1si \xfathossz megn\xf6vekedhet.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-64",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"\u2026 v\xe9rz\xe9s eset\xe9n a v\xe9r lassan folyik a sebb\u0151l, sz\xedne s\xf6t\xe9t v\xf6r\xf6s.",options:["Hajsz\xe1leres","V\xe9n\xe1s","Art\xe9ri\xe1s"],answer:"V\xe9n\xe1s",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-65",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"Hyperventil\xe1ci\xf3 eset\xe9n 10000 ft alatti magass\xe1gon c\xe9lszer\u0171 \u2026",options:["L-1-man\u0151vert v\xe9gezni.","100% oxig\xe9nt l\xe9legezni.","Valsalva-man\u0151vert v\xe9gezni.","a higi\xe9niai zacsk\xf3b\xf3l l\xe9legezni."],answer:"a higi\xe9niai zacsk\xf3b\xf3l l\xe9legezni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-66",subtopic:"PSZICHOL\xd3GIAI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Amikor a k\xf6zponti d\xf6nt\xe9si csatorna is \xe9rintett egy v\xe1lasz kivitelez\xe9s\xe9ben, a reakci\xf3id\u0151 \u2026, mint az automatikusan zajl\xf3 tev\xe9kenys\xe9gek eset\xe9ben.",options:["r\xf6videbb","hosszabb"],answer:"hosszabb",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-67",subtopic:"PSZICHOL\xd3GIAI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A figyelm\xfcnk k\xf6r\xe9be jut\xf3 ingerek a szenzoros t\xe1rb\xf3l a hossz\xfa t\xe1v\xfa mem\xf3ri\xe1ba ker\xfclnek.",options:["Igaz.","Hamis."],answer:"Hamis.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-68",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"B\xe1rmely magass\xe1g t\xfal\xe9lhet\u0151, ha biztos\xedtott \u2026",options:["a t\xfalnyom\xe1sos l\xe9gz\xe9s az adott magass\xe1gban.","a kabin h\u0151m\xe9rs\xe9klete nem cs\xf6kken 10\xb0C al\xe1.","a megfelel\u0151 oxig\xe9n, nyom\xe1s \xe9s h\u0151m\xe9rs\xe9klet.","a bel\xe9gzett leveg\u0151 oxig\xe9ntartalma 21%."],answer:"a megfelel\u0151 oxig\xe9n, nyom\xe1s \xe9s h\u0151m\xe9rs\xe9klet.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-69",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"Mit \xe9rt\xfcnk kinet\xf3zis alatt?",options:["\xc9rz\xe9kel\xe9si zavar az egyens\xfalyszervben, amit h\xe1nyinger, h\xe1ny\xe1s \xe9s szorong\xe1s k\xeds\xe9r.","A k\xf6z\xe9pf\xfcl fert\u0151z\xe9se okozta betegs\xe9g.","Olyan betegs\xe9g, melyet a v\xe9rben felszabadul\xf3 g\xe1zok okoznak.","Alacsony l\xe9gnyom\xe1s okozta betegs\xe9g."],answer:"\xc9rz\xe9kel\xe9si zavar az egyens\xfalyszervben, amit h\xe1nyinger, h\xe1ny\xe1s \xe9s szorong\xe1s k\xeds\xe9r.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-70",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"A sebb\u0151l durva anyagot elt\xe1vol\xedtani \u2026",options:["tilos.","csak akkor szabad, ha \xfagy \xedt\xe9lj\xfck meg, hogy a s\xe9r\xfclt \xe9let\xe9t vesz\xe9lyezteti.","csak akkor szabad, ha nem r\xf6gz\xfclt a sebbe, \xe9s elt\xe1vol\xedt\xe1s k\xf6zben nem kell beleny\xfalni a sebbe.","csak akkor szabad, ha nem r\xf6gz\xfclt a sebbe, \xe9s a sebbe ny\xfalva k\xf6nnyen el\xe9rhet\u0151."],answer:"csak akkor szabad, ha nem r\xf6gz\xfclt a sebbe, \xe9s elt\xe1vol\xedt\xe1s k\xf6zben nem kell beleny\xfalni a sebbe.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-71",subtopic:"PSZICHOL\xd3GIAI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A verb\xe1lis kommunik\xe1ci\xf3ba tartozik a besz\xe9d, a non-verb\xe1lis kommunik\xe1ci\xf3 \xf6sszetev\u0151i az \xedr\xe1s, a vok\xe1lis jelek, az arc \xe9s a gesztus stb.",options:["Igaz.","Hamis."],answer:"Hamis.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-72",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"Hogyan el\u0151zhet\u0151 meg a sokkos \xe1llapot?",options:["A s\xe9r\xfcltet hanyatt kell fektetni, l\xe1bait megemelve. A v\xe9rz\xe9st csillap\xedtani kell, a s\xe9r\xfclt v\xe9gtagokat nyugalomba kell helyezni \xe9s r\xf6gz\xedteni kell. A s\xe9r\xfcltet v\xedzzel vagy te\xe1val lassan itathatjuk.","Sokkos \xe1llapot nem el\u0151zhet\u0151 meg, csak a kialakult sokkot kezelhetj\xfck.","A s\xe9r\xfcltet stabil oldalfekv\xe9sbe helyezve meg kell nyugtatni. Kortyokban folyad\xe9kot (vizet vagy te\xe1t) kell adni neki."],answer:"A s\xe9r\xfcltet hanyatt kell fektetni, l\xe1bait megemelve. A v\xe9rz\xe9st csillap\xedtani kell, a s\xe9r\xfclt v\xe9gtagokat nyugalomba kell helyezni \xe9s r\xf6gz\xedteni kell. A s\xe9r\xfcltet v\xedzzel vagy te\xe1val lassan itathatjuk.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-73",subtopic:"PSZICHOL\xd3GIAI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Egy v\xe1ratlan esem\xe9ny megold\xe1sakor melyik tudat\xe1llapotban ny\xfajtjuk a legjobb teljes\xedtm\xe9nyt?",options:["Teljesen relax\xe1lt \xe1llapotban.","K\xf6zepes szint\u0171 izgalmi \xe1llapotban.","Min\xe9l intenz\xedvebb egy stresszhelyzet, ann\xe1l jobb teljes\xedtm\xe9ny ny\xfajtunk."],answer:"K\xf6zepes szint\u0171 izgalmi \xe1llapotban.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-74",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"A \u2026 alv\xe1s a m\xe9lyebb alv\xe1sst\xe1dium.",options:["REM","a non-REM"],answer:"a non-REM",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-75",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"A szem idegh\xe1rty\xe1j\xe1n \u2026 vesznek r\xe9szt a f\xe9ny \xe9rz\xe9kel\xe9s\xe9ben.",options:["a csapok \xe9s a zs\xe1kocsk\xe1k","a csapok \xe9s a p\xe1lcik\xe1k","a t\xf6ml\u0151csk\xe9k \xe9s a zs\xe1kocsk\xe1k","a p\xe1lcik\xe1k \xe9s a t\xf6ml\u0151csk\xe9k"],answer:"a csapok \xe9s a p\xe1lcik\xe1k",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-76",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"V\xe9gtagt\xf6r\xe9s gyan\xfaja eset\xe9n \u2026",options:["a s\xe9r\xfclt v\xe9gtagot meg kell mozgatni, ezzel meggy\u0151z\u0151dve a t\xf6r\xe9sr\u0151l.","a s\xe9r\xfclt v\xe9gtagot a tal\xe1lt helyzetben r\xf6gz\xedteni kell.","a s\xe9r\xfclt v\xe9gtagot helyre kell igaz\xedtani \xe9s r\xf6gz\xedteni kell."],answer:"a s\xe9r\xfclt v\xe9gtagot a tal\xe1lt helyzetben r\xf6gz\xedteni kell.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-77",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"K\xfcls\u0151 leveg\u0151t l\xe9legezve \u2026 felett a hypoxia t\xfcnetei: eszm\xe9letveszt\xe9s, g\xf6rcs\xf6k, hal\xe1l.",options:["15000 ft","10000 ft","30000 ft","20000 ft"],answer:"20000 ft",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-78",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"A k\xf6vetkez\u0151 felsorol\xe1sokban a hypoxia \xe9s a sz\xe9nmonoxid m\xe9rgez\xe9s n\xe9h\xe1ny t\xfcnete szerepel. Melyik pont vonatkozik a sz\xe9nmonoxid m\xe9rgez\xe9sre?",options:["Fejf\xe1j\xe1s, fokoz\xf3d\xf3 h\xe1nyinger, sz\xe9d\xfcl\xe9s.","Izomg\xf6rcs\xf6k, tudatzavar, hall\xe1scs\xf6kken\xe9s.","Euf\xf3ria, alkalmazkod\xe1si zavar, hom\xe1lyos l\xe1t\xe1s.","Fokozott \xe9l\xe9nks\xe9g, a hib\xe1k sz\xe1m\xe1nak n\xf6veked\xe9se, pontatlans\xe1g."],answer:"Fejf\xe1j\xe1s, fokoz\xf3d\xf3 h\xe1nyinger, sz\xe9d\xfcl\xe9s.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-79",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"A l\xe9gz\xe9s \xe9s a kering\xe9s k\xf6z\xf6tt olyan szoros az \xf6sszef\xfcgg\xe9s, hogy egyik a m\xe1sik megsz\u0171n\xe9s\xe9t k\xf6vet\u0151en legfeljebb \u2026 tud tov\xe1bb m\u0171k\xf6dni.",options:["1 percig","7 percig","2-3 percig","4 percig"],answer:"2-3 percig",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-80",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"Hogyan l\xe1tunk el z\xfaz\xf3d\xe1st?",options:["a b\u0151r alatti v\xe9r\xf6mlenyeket sz\xe9t kell massz\xedrozni, majd nyom\xf3k\xf6t\xe9st kell alkalmazni.","Rugalmas p\xf3ly\xe1val k\xf6ss\xfck be a s\xe9r\xfclt ter\xfcletet, majd s\u0171r\u0171n v\xe1ltott hideg vizes borogat\xe1st alkalmazzunk.","A sebet alaposan ki kell mosni, majd be kell j\xf3dozni vagy hint\u0151porozni. Ezut\xe1n steril fed\u0151k\xf6t\xe9st kell felhelyezni."],answer:"Rugalmas p\xf3ly\xe1val k\xf6ss\xfck be a s\xe9r\xfclt ter\xfcletet, majd s\u0171r\u0171n v\xe1ltott hideg vizes borogat\xe1st alkalmazzunk.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-81",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"\xdct\u0151eres v\xe9rz\xe9s eset\xe9n \u2026",options:["a v\xe9rz\u0151 v\xe9gtagot pl. egy sz\xedjjal el kell szor\xedtani \xe9s nyom\xf3k\xf6t\xe9st kell felhelyezni.","a v\xe9rz\u0151 v\xe9gtagot pl. egy sz\xedjjal el kell szor\xedtani \xe9s fed\u0151k\xf6t\xe9st kell felhelyezni.","v\xe1lasztott helyeken ujjainkkal a v\xe9rz\u0151 \xfct\u0151eret leszor\xedtva csillap\xedtani kell a v\xe9rz\xe9st \xe9s nyom\xf3k\xf6t\xe9st kell felhelyezni.","a v\xe9rz\u0151 v\xe9gtagot pl. egy sz\xedjjal el kell szor\xedtani \xe9s v\xe1lasztott helyeken ujjainkkal a v\xe9rz\u0151 \xfct\u0151eret leszor\xedtva csillap\xedtani kell a v\xe9rz\xe9st."],answer:"v\xe1lasztott helyeken ujjainkkal a v\xe9rz\u0151 \xfct\u0151eret leszor\xedtva csillap\xedtani kell a v\xe9rz\xe9st \xe9s nyom\xf3k\xf6t\xe9st kell felhelyezni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-82",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s helyes?",options:["Ha \xe9let\xfcnkben alv\xe1smegvon\xe1sos id\u0151szak el\xe9 n\xe9z\xfcnk, akkor azt megel\u0151z\u0151en c\xe9lszer\u0171 sokat aludnunk, mert \xedgy a szervezet k\xe9pes az alv\xe1st \u201cfelhalmozni\u201d a neh\xe9z id\u0151szakra.","Az alv\xe1s alatt a REM alv\xe1sst\xe1diumban t\xf6lt\xf6tt id\u0151t \xe9rtj\xfck.","Ha a circadiam ritmus zavara nem \xe1ll fenn, akkor a legs\xfalyosabb alv\xe1shi\xe1nyban szenved\u0151 szervezet is k\xe9pes regener\xe1l\xf3dni k\xe9t 9-10 \xf3r\xe1s teljes alv\xe1si peri\xf3dus ut\xe1n.","A pihen\xe9s cs\xf6kkenti az alv\xe1shi\xe1nyt."],answer:"Ha a circadiam ritmus zavara nem \xe1ll fenn, akkor a legs\xfalyosabb alv\xe1shi\xe1nyban szenved\u0151 szervezet is k\xe9pes regener\xe1l\xf3dni k\xe9t 9-10 \xf3r\xe1s teljes alv\xe1si peri\xf3dus ut\xe1n.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-83",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151re melyik t\xedpus\xfa gyorsul\xe1s hat a legink\xe1bb?",options:["A radi\xe1lis gyorsul\xe1s (+Gz).","A line\xe1ris gyorsul\xe1s (+Gx).","Kombin\xe1lt line\xe1ris \xe9s har\xe1nt ir\xe1ny\xfa gyorsul\xe1s.","A har\xe1nt ir\xe1ny\xfa gyorsul\xe1s (+Gy)."],answer:"A radi\xe1lis gyorsul\xe1s (+Gz).",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-84",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"Magass\xe1gi rep\xfcl\xe9s sor\xe1n t\xfalnyom\xe1s n\xe9lk\xfcli kabin eset\xe9n a b\xe9lg\xe1zok miatt a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 kellemetlen hasi puffad\xe1st\xf3l szenved. A helyes teedn\u0151:",options:["Oxig\xe9nt kell l\xe9legezni.","Valsalva-man\u0151vert kell v\xe9gezni.","Alacsonyabb magass\xe1gra kell s\xfcllyedni.","Nagyobb magass\xe1gra kell s\xfcllyedni."],answer:"Alacsonyabb magass\xe1gra kell s\xfcllyedni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-85",subtopic:"REP\xdcL\xc9S\xc9LETTAN",difficulty:"easy",question:"A dekompresszi\xf3s betegs\xe9get \u2026",options:["a hirtelen nyom\xe1scs\xf6kken\xe9s v\xe1ltja ki, mely sor\xe1n a has\xfcregi g\xe1zok kit\xe1gul\xe1sa miatt a felnyomott rekesz akad\xe1lyozza a l\xe9gz\xe9st.","a hirtelen nyom\xe1scs\xf6kken\xe9s v\xe1ltja ki, mely sor\xe1n a v\xe9rben nitrog\xe9n bubor\xe9kok szabadulnak fel \xe9s nyom\xe1st gyakorolnak a k\xf6rnyez\u0151 sz\xf6vetekre, valamint elz\xe1rj\xe1k a v\xe9r\xe1ram \xfatj\xe1t."],answer:"a hirtelen nyom\xe1scs\xf6kken\xe9s v\xe1ltja ki, mely sor\xe1n a v\xe9rben nitrog\xe9n bubor\xe9kok szabadulnak fel \xe9s nyom\xe1st gyakorolnak a k\xf6rnyez\u0151 sz\xf6vetekre, valamint elz\xe1rj\xe1k a v\xe9r\xe1ram \xfatj\xe1t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-86",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"A mellkaskompresszi\xf3t \u2026 \xfctemben kell v\xe9gezni.",options:["100-120 kompresszi\xf3/perc","120-140 kompresszi\xf3/perc","80-100 kompresszi\xf3/perc","60-80 kompresszi\xf3/perc"],answer:"100-120 kompresszi\xf3/perc",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-87",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"Steril fed\u0151k\xf6t\xe9s felhelyez\xe9se el\u0151tt \u2026",options:["tilos a sebbe b\xe1rmilyen anyagot belesz\xf3rni, bele\xf6ntetni.","a sebet alaposan ki kell mosni, majd be kell j\xf3dozni vagy hint\u0151porozni."],answer:"tilos a sebbe b\xe1rmilyen anyagot belesz\xf3rni, bele\xf6ntetni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-88",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"Az els\xf5seg\xe9ly c\xe9lja.....",options:["a k\xf3rh\xe1zi ell\xe1t\xe1s elker\xfcl\xe9se.","az \xe9let megment\xe9se, megakad\xe1lyozni a tov\xe1bbi eg\xe9szs\xe9gk\xe1rosod\xe1st, a tan\xe1csad\xe1s, illetve el\xf5seg\xedteni a gy\xf3gyul\xe1st.","stabil oldalfekv\xf5 helyzetbe \xe1ll\xedt\xe1s."],answer:"az \xe9let megment\xe9se, megakad\xe1lyozni a tov\xe1bbi eg\xe9szs\xe9gk\xe1rosod\xe1st, a tan\xe1csad\xe1s, illetve el\xf5seg\xedteni a gy\xf3gyul\xe1st.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-89",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"Az els\xf5seg\xe9lyny\xfajt\xf3 feladatai.........",options:["t\xe1j\xe9koz\xf3d\xe1s, a helysz\xedn biztos\xedt\xe1sa, seg\xedts\xe9g k\xe9r\xe9se, illetve saj\xe1t testi \xe9ps\xe9g\xe9nek meg\xf3v\xe1sa.","olyan beavatkoz\xe1sokat tenni, mely v\xe9gleges gy\xf3gyul\xe1st biztos\xedt a s\xe9r\xfclt sz\xe1m\xe1ra.","mind\xf6ssze a ment\xf5k \xe9rtes\xedt\xe9se, \xe9s a beteg stabil oldalfekv\xf5 helyzetbe \xe1ll\xedt\xe1sa."],answer:"t\xe1j\xe9koz\xf3d\xe1s, a helysz\xedn biztos\xedt\xe1sa, seg\xedts\xe9g k\xe9r\xe9se, illetve saj\xe1t testi \xe9ps\xe9g\xe9nek meg\xf3v\xe1sa.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-90",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"Hogyan vizsg\xe1lja meg a beteget?",options:["Tapint\xe1ssal \xfagy, hogy er\xf5s nyom\xe1s hat\xe1s\xe1ra hogyan reag\xe1l, kiab\xe1l-e.","\xdagy, hogy v\xe9rnyom\xe1st, pulzust m\xe9rek, \xe9s kik\xe9rdezem \xe1llapot\xe1r\xf3l.","Meg kell \xe1llap\xedtani, hogy eszm\xe9let\xe9n\xe9l van-e, l\xe9legzik-e, illetve van-e tapinthat\xf3 pulzusa."],answer:"Meg kell \xe1llap\xedtani, hogy eszm\xe9let\xe9n\xe9l van-e, l\xe9legzik-e, illetve van-e tapinthat\xf3 pulzusa.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-91",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"Eszm\xe9letlens\xe9get hogyan ismer fel?",options:["Alv\xf3 \xe1llapothoz hasonl\xf3, hang- \xe9s f\xe1jdalomingerre nem reag\xe1l a s\xe9r\xfclt, a l\xe9gutak elz\xe1r\xf3dhatnak a garat izmainak reflexes m\xfbk\xf6d\xe9s\xe9nek megsz\xfbn\xe9se miatt.","Alv\xf3 \xe1llapothoz hasonl\xf3, f\xe1jdalomingerre nem reag\xe1l a s\xe9r\xfclt, de l\xe9legzik.","A test teljes elv\xf6r\xf6s\xf6d\xe9se jelzi, hiszen a l\xe9gz\xe9s le\xe1llt, \xedgy nincs oxig\xe9nell\xe1t\xe1s."],answer:"Alv\xf3 \xe1llapothoz hasonl\xf3, hang- \xe9s f\xe1jdalomingerre nem reag\xe1l a s\xe9r\xfclt, a l\xe9gutak elz\xe1r\xf3dhatnak a garat izmainak reflexes m\xfbk\xf6d\xe9s\xe9nek megsz\xfbn\xe9se miatt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-92",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"Hogyan helyezi el a j\xf3l l\xe9gz\xf5 eszm\xe9letlen beteget?",options:["Hanyatt, hogy biztos\xedtsam tov\xe1bbra is a biztos leveg\xf5ell\xe1t\xe1st.","Stabil oldalfekv\xe9sben.","Nincs jelent\xf5s\xe9ge a testhelyzetnek, ugyanis a l\xe9gz\xe9s a legfontosabb, ami fenn\xe1ll."],answer:"Stabil oldalfekv\xe9sben.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-93",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"Mi az akad\xe1lya a stabil oldalfekv\xf5 helyzetbe hoz\xe1snak?",options:["F\xfcst- \xe9s egy\xe9b m\xe9rgez\xe9sek.","Fejs\xe9r\xfcl\xe9s.","Gerincs\xe9r\xfcl\xe9s, mellkas, medence s\xe9r\xfcl\xe9s, has tompas\xe9r\xfcl\xe9s, illetve v\xe9gtag t\xf6r\xe9sek."],answer:"Gerincs\xe9r\xfcl\xe9s, mellkas, medence s\xe9r\xfcl\xe9s, has tompas\xe9r\xfcl\xe9s, illetve v\xe9gtag t\xf6r\xe9sek.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-94",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"Egy feln\xf5tt norm\xe1lis pulzussz\xe1ma:",options:["60-80 / perc","14-16 / perc","80-90 / perc"],answer:"60-80 / perc",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-95",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"Egy feln\xf5tt norm\xe1lis l\xe9gz\xe9ssz\xe1ma:",options:["14-16/perc","60-80/perc","80-90/perc"],answer:"14-16/perc",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-96",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"Klinikai hal\xe1l \xe1llapota a .....",options:["kering\xe9s \xe9s l\xe9gz\xe9s le\xe1ll\xe1sa ut\xe1n minimum 5 percig \xe1ll fenn.","kering\xe9s \xe9s l\xe9gz\xe9s le\xe1ll\xe1sa ut\xe1n 4 percig \xe1ll fenn.","kering\xe9s \xe9s l\xe9gz\xe9s le\xe1ll\xe1sa ut\xe1n r\xf6gt\xf6n be\xe1ll."],answer:"kering\xe9s \xe9s l\xe9gz\xe9s le\xe1ll\xe1sa ut\xe1n 4 percig \xe1ll fenn.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-97",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"A biol\xf3giai hal\xe1l \xe1llapota a ..........",options:["kering\xe9s \xe9s l\xe9gz\xe9s le\xe1ll\xe1sa ut\xe1n 5 percig \xe1ll fenn.","kering\xe9s \xe9s l\xe9gz\xe9s le\xe1ll\xe1sa ut\xe1n 4 percig \xe1ll fenn.","kering\xe9s \xe9s l\xe9gz\xe9s le\xe1ll\xe1sa ut\xe1n 5 perct\xf5l \xe1ll fenn."],answer:"kering\xe9s \xe9s l\xe9gz\xe9s le\xe1ll\xe1sa ut\xe1n 5 perct\xf5l \xe1ll fenn.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-98",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"V\xe9rz\xe9st\xedpusok a k\xf6vetkez\xf5k:",options:["\xdct\xf5eres, visszeres, illetve hajsz\xe1leres.","I, II, III fok\xfa.","Bels\xf5, illetve k\xfcls\xf5 v\xe9rz\xe9s."],answer:"\xdct\xf5eres, visszeres, illetve hajsz\xe1leres.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-99",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"Art\xe9ri\xe1s \xe9s v\xe9n\xe1s v\xe9rz\xe9s ell\xe1t\xe1sa:",options:["A nyom\xf3k\xf6t\xe9st \xe1tv\xe9rz\xe9s eset\xe9n cser\xe9lni kell.","Az art\xe9ri\xe1s nyom\xe1spont szor\xedt\xe1sa ut\xe1n nyom\xf3k\xf6t\xe9st kell alkalmazni, \xe1tv\xe9rz\xe9s eset\xe9n fel\xfclk\xf6tni.","El kell szor\xedtani valamilyen m\xf3don egy eret \xfagy, hogy a v\xe9rz\xe9s csillapodjon, majd v\xe9d\xf5k\xf6t\xe9st alkalmazni, hogy a sebbe szennyez\xf5d\xe9s ne ker\xfclj\xf6n."],answer:"Az art\xe9ri\xe1s nyom\xe1spont szor\xedt\xe1sa ut\xe1n nyom\xf3k\xf6t\xe9st kell alkalmazni, \xe1tv\xe9rz\xe9s eset\xe9n fel\xfclk\xf6tni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-100",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"L\xe9legeztet\xe9skor el\xf5fordul\xf3 hib\xe1k:",options:["L\xe9g\xfati akad\xe1ly k\xe9pz\xf5d\xe9se, a gyomor felf\xfaj\xe1sa, a t\xfcd\xf5 s\xe9r\xfcl\xe9se, illetve el\xe9gtelen oxig\xe9n ell\xe1t\xe1s lehetnek.","A saj\xe1t l\xe9gz\xe9si temp\xf3val v\xe9gezz\xfck.","Nem stabil oldalfekv\xe9st alkalmazunk, \xe9s nem helyezz\xfck kez\xfcnket a s\xe9r\xfclt mellkas\xe1ra."],answer:"L\xe9g\xfati akad\xe1ly k\xe9pz\xf5d\xe9se, a gyomor felf\xfaj\xe1sa, a t\xfcd\xf5 s\xe9r\xfcl\xe9se, illetve el\xe9gtelen oxig\xe9n ell\xe1t\xe1s lehetnek.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-101",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"Sokk okai lehetnek:",options:["\xc9rp\xe1lya t\xe1gul\xe1sa, v\xe9rveszt\xe9s, illetve folyad\xe9kveszt\xe9s.","T\xfal magas v\xe9rnyom\xe1s, illetve m\xe9rgez\xe9s.","Ijedts\xe9g, t\xfalzott alkohol-, illetve drogfogyaszt\xe1s."],answer:"\xc9rp\xe1lya t\xe1gul\xe1sa, v\xe9rveszt\xe9s, illetve folyad\xe9kveszt\xe9s.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-102",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"A sokk t\xfcnetei:",options:["mozdulatlans\xe1g, l\xe9gz\xe9s megsz\xfbn\xe9se.","b\xf5rp\xedr, szapora l\xe9gz\xe9s.","s\xe1padt, ver\xedt\xe9kes b\xf5r, szapora pulzussz\xe1m, \xe1jul\xe1s\xe9rz\xe9s."],answer:"s\xe1padt, ver\xedt\xe9kes b\xf5r, szapora pulzussz\xe1m, \xe1jul\xe1s\xe9rz\xe9s.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-103",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"Melyek a kipufog\xf3g\xe1z-m\xe9rgez\xe9s t\xfcnetei, hogyan kell ell\xe1tni?",options:["A v\xe9gtagok elgyeng\xfclnek, k\xf6h\xf6g\xe9si roham l\xe9p fel, menek\xfcl\xe9sre k\xe9ptelen a beteg, piros a ny\xe1lkah\xe1rty\xe1ja, \xe9s ugyan\xfagy kell ell\xe1tni, mint az eszm\xe9letlen s\xe9r\xfcltet, miut\xe1n szabad leveg\xf5re vitt\xfck.","A ny\xe1lkah\xe1rtya kifeh\xe9red\xe9se, kipirosodott b\xf5r a t\xfcnet, ell\xe1tni \xfagy kell, hogy a f\xfcst\xf6s helyis\xe9gben hagyva a beteget fokozatosan, lassa szabad csak szell\xf5ztetni, hogy a friss leveg\xf5 nehogy sokkot okozzon.","Bev\xe9rzett szem, ki\xfct\xe9ses b\xf5r, szapora pulzussz\xe1m a t\xfcnetek, \xe9s a s\xe9r\xfcltet mozgatni tilos."],answer:"A v\xe9gtagok elgyeng\xfclnek, k\xf6h\xf6g\xe9si roham l\xe9p fel, menek\xfcl\xe9sre k\xe9ptelen a beteg, piros a ny\xe1lkah\xe1rty\xe1ja, \xe9s ugyan\xfagy kell ell\xe1tni, mint az eszm\xe9letlen s\xe9r\xfcltet, miut\xe1n szabad leveg\xf5re vitt\xfck.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-104",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"Hogyan kell az \xe1ram\xfct\xe9st szenvedett s\xe9r\xfcltet ell\xe1tni?",options:["Ki kell szabad\xedtani, majd az \xe1ramk\xf6rt megszak\xedtani. Sz\xfcks\xe9g eset\xe9n \xfajra\xe9leszteni.","Nem szabad hozz\xe1ny\xfalni, ki kell h\xedvni a ment\xf5ket.","El\xf5sz\xf6r meg kell szak\xedtani az \xe1ramk\xf6rt, majd kiszabad\xedtani a s\xe9r\xfcltet, ezut\xe1n a l\xe9gz\xe9s, vagy kering\xe9sle\xe1ll\xe1s ut\xe1n \xfajra\xe9leszteni."],answer:"El\xf5sz\xf6r meg kell szak\xedtani az \xe1ramk\xf6rt, majd kiszabad\xedtani a s\xe9r\xfcltet, ezut\xe1n a l\xe9gz\xe9s, vagy kering\xe9sle\xe1ll\xe1s ut\xe1n \xfajra\xe9leszteni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-105",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"Hogyan kell a gerincs\xe9r\xfcltet ell\xe1tni?",options:["A s\xe9r\xfcltet stabil oldalfekv\xf5 helyzetbe kell \xe1ll\xedtani, \xe9s lehet\xf5leg min\xe9l kevesebbet mozgatni.","A s\xe9r\xfcltet mozgatni tilos, lehet\xf5leg nem szabad mag\xe1ra hagyni, azonnali seg\xedts\xe9get kell k\xe9rni.","A gerincet ki kell egyenes\xedteni, \xe9s h\xe1tonfekv\xf5 helyzetbe kell \xe1ll\xedtani a s\xe9r\xfcltet mindaddig, m\xedg a ment\xf5 meg nem \xe9rkezik."],answer:"A s\xe9r\xfcltet mozgatni tilos, lehet\xf5leg nem szabad mag\xe1ra hagyni, azonnali seg\xedts\xe9get kell k\xe9rni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-106",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"Hogyan l\xe1tja el a szems\xe9r\xfclt beteget?",options:["Steril fed\xf5k\xf6t\xe9ssel, a s\xe9r\xfclt nem hagyhat\xf3 mag\xe1ra.","Desault k\xf6t\xe9ssel, ut\xe1na mag\xe1ra kell hagyni.","Nem szabad mozgatni, a ment\xf5t ki kell h\xedvni."],answer:"Steril fed\xf5k\xf6t\xe9ssel, a s\xe9r\xfclt nem hagyhat\xf3 mag\xe1ra.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-107",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"Hogyan l\xe1tja el a ny\xedltt\xf6r\xe9st szenvedett beteget?",options:["Egy hat\xe1rozott mozdulattal helyre kell r\xe1ntani a v\xe9gtagot, majd fert\xf5tlen\xedteni, bef\xe1slizni, illetve a v\xe9gtagot r\xf6gz\xedteni.","Nem szabad megmozd\xedtani, csak fert\xf5tlen\xedteni.","A sebk\xf6rny\xe9k fert\xf5tlen\xedt\xe9se ut\xe1n steril k\xf6t\xe9st kell alkalmazni, majd a v\xe9gtagot r\xf6gz\xedteni."],answer:"A sebk\xf6rny\xe9k fert\xf5tlen\xedt\xe9se ut\xe1n steril k\xf6t\xe9st kell alkalmazni, majd a v\xe9gtagot r\xf6gz\xedteni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-108",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"Hogyan helyezi el a s\xe1padt \xe1jult beteget?",options:["Fektetve, a l\xe1bait magasba emelve.","Stabil oldalfekv\xf5 helyzetben.","Hason fektetve, vagy f\xe9l\xfcl\xf5 helyzetben."],answer:"Fektetve, a l\xe1bait magasba emelve.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-109",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"Hogyan t\xe1vol\xedtja el a l\xe9g\xfati idegentesteket?",options:["A sz\xe1j\xfcregb\xf5l a l\xe1that\xf3 idegentestet kivessz\xfck, a sz\xe1j\xfcreget kit\xf6r\xf6lj\xfck, illetve a Heimlich-f\xe9le m\xfbfog\xe1st alkalmazzuk.","\xdagy, hogy a s\xe9r\xfclttel vizet itatunk, majd azt kik\xf6petj\xfck vele. Zsebkend\xf5t alkalmazva a sz\xe1j\xfcreget kitiszt\xedtjuk.","A lehet\xf5 leghamarabb egy l\xe9gz\xf5cs\xf6vet kell a beteg tork\xe1n letolni, majd k\xe9zzel a l\xe1that\xf3 idegentestet elt\xe1vol\xedtani."],answer:"A sz\xe1j\xfcregb\xf5l a l\xe1that\xf3 idegentestet kivessz\xfck, a sz\xe1j\xfcreget kit\xf6r\xf6lj\xfck, illetve a Heimlich-f\xe9le m\xfbfog\xe1st alkalmazzuk.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-110",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"Hogyan kell ell\xe1tni a v\xe1llficamot?",options:["Nem szabad mozgatni.","Desault k\xf6t\xe9st kell alkalmazni.","Egy hat\xe1rozott mozdulattal helyre kell ugrasztani."],answer:"Desault k\xf6t\xe9st kell alkalmazni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-111",subtopic:"ELS\u0150SEG\xc9LYNY\xdaJT\xc1S",difficulty:"easy",question:"Mi a teend\xf5 gy\xf3gyszerm\xe9rgez\xe9s eset\xe9n?",options:["Eszm\xe9let\xe9n\xe9l l\xe9v\xf5 beteget langyos, s\xf3s v\xedzzel h\xe1nyatni kell.","H\xe1nyatni tilos, csak vizet szabad itatni a beteggel.","Szabad leveg\xf5re kell vinni a beteget, majd a ment\xf5ket \xe9rtes\xedteni."],answer:"Eszm\xe9let\xe9n\xe9l l\xe9v\xf5 beteget langyos, s\xf3s v\xedzzel h\xe1nyatni kell.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-112",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Rep\xfcl\xe9s k\xf6zben a sz\xe9nmonoxid bel\xe9gz\xe9se k\xfcl\xf6n\xf6sen vesz\xe9lyes lehet. Az al\xe1bbi \xe1ll\xedt\xe1s(ok) k\xf6z\xfcl mely(ek) helyes(ek)?",options:["A sz\xe9nmonoxid szagtalan \xe9s szagl\xe1ssal nem is \xe9szlelhet\xf5.","A sz\xe9nmonoxid n\xf6veli a v\xe9r oxig\xe9n tel\xedtetts\xe9g\xe9t.","A magass\xe1g n\xf6veked\xe9s\xe9vel a sz\xe9nmonoxid m\xe9rgez\xe9s negat\xedv hat\xe1sa kompenz\xe1l\xf3dik.","A kismennyis\xe9g\xfb sz\xe9nmonoxid \xe1rtalmatlan."],answer:"A sz\xe9nmonoxid szagtalan \xe9s szagl\xe1ssal nem is \xe9szlelhet\xf5.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-113",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A k\xf6vetkez\xf5 felsorol\xe1sban a hipoxia \xe9s a sz\xe9nmonoxid m\xe9rgez\xe9s n\xe9h\xe1ny t\xfcnete szerepel. Jel\xf6lje meg a sz\xe9nmonoxid m\xe9rgez\xe9snek megfelel\xf5ket:",options:["Fokozott \xe9l\xe9nks\xe9g, hib\xe1k sz\xe1m\xe1nak n\xf6veked\xe9se, pontatlans\xe1g.","Fejf\xe1j\xe1s, fokoz\xf3d\xf3 h\xe1nyinger, sz\xe9d\xfcl\xe9s.","Euf\xf3ria(indokolatlan j\xf3kedv), alkalmazkod\xe1si zavar, hom\xe1lyos l\xe1t\xe1s.","Izomg\xf6rcs\xf6k, tudatzavar, hall\xe1scs\xf6kken\xe9s."],answer:"Nincs helyes v\xe1lasz megadva.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-114",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A v\xe9r mely alkot\xf3 eleme(i) vesz(nek) r\xe9szt az oxig\xe9n sz\xe1ll\xedt\xe1sban?",options:["A v\xf6r\xf6v\xe9rsejt hemoglobinja.","Feh\xe9rv\xe9rsejt.","V\xe9rsav\xf3 (plazma).","V\xe9rzs\xedr."],answer:"A v\xf6r\xf6v\xe9rsejt hemoglobinja.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-115",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A k\xf6vetkez\xf5kb\xf5l melyiknek lehet befoly\xe1sa az eg\xe9szs\xe9g\xfcgyi alkalmatlans\xe1gra?",options:["Magasv\xe9rnyom\xe1sos probl\xe9m\xe1k nem fordulhatnak el\xf5 a haj\xf3z\xf3 szem\xe9lyzetn\xe9l, mivel \xf5k mindig kezelhet\xf5k rep\xfcl\xe9s k\xf6zben is szedhet\xf5 gy\xf3gyszerekkel.","Csak a magasv\xe9rnyom\xe1s.","Magas \xe9s alacsony v\xe9rnyom\xe1s valamint a rossz kering\xe9si \xe1llapot.","Csak az alacsony v\xe9rnyom\xe1s."],answer:"Magas \xe9s alacsony v\xe9rnyom\xe1s valamint a rossz kering\xe9si \xe1llapot.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-116",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A k\xf6vetkez\xf5 t\xfcnetek k\xf6z\xfcl melyik jelezheti a hiperventil\xe1ci\xf3 kezdet\xe9t?",options:["Sz\xe9d\xfcl\xe9s \xe9rz\xe9se","Lassul\xf3 sz\xedvm\xfbk\xf6d\xe9s","Lassul\xf3 l\xe9gz\xe9ssz\xe1m","Cianosis (k\xe9k ajkak \xe9s k\xf6rm\xf6k)"],answer:"Sz\xe9d\xfcl\xe9s \xe9rz\xe9se",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-117",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A hiperventil\xe1ci\xf3 eset\xe9n lehets\xe9ges beavatkoz\xe1sok sor\xe1ban a t\xfall\xe9gz\xe9si tet\xe1nia (izomg\xf6rcs\xf6k) megsz\xfcntet\xe9s\xe9re a leghat\xe1sosabb:",options:["a l\xe9gz\xe9s visszatart\xe1sa","m\xfbanyag vagy pap\xedr zacsk\xf3ba t\xf6rt\xe9n\xf5 l\xe9gz\xe9s","ker\xfclni a f\xe1raszt\xf3 rep\xfcl\xe9si man\xf5vereket","megnyugtat\xf3an besz\xe9lve r\xe1b\xedrni az egy\xe9nt a l\xe9gz\xe9s lass\xedt\xe1s\xe1ra"],answer:"m\xfbanyag vagy pap\xedr zacsk\xf3ba t\xf6rt\xe9n\xf5 l\xe9gz\xe9s",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-118",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"J\xf3 m\xf3dszer a hiperventil\xe1ci\xf3 kezel\xe9s\xe9re:",options:["valsalva man\xf5vert v\xe9gezni","oxig\xe9n maszkot felvenni","\xf6nmagunkkal hangosan \xe1tbesz\xe9lni a megfelel\xf5 elj\xe1r\xe1st, hogy em\xf3cion\xe1lisan lehiggadjunk \xe9s egyidej\xfbleg cs\xf6kkenteni a l\xe9gz\xe9ssz\xe1mot","szem\xfcnket beh\xfanyva relax\xe1lni"],answer:"\xf6nmagunkkal hangosan \xe1tbesz\xe9lni a megfelel\xf5 elj\xe1r\xe1st, hogy em\xf3cion\xe1lisan lehiggadjunk \xe9s egyidej\xfbleg cs\xf6kkenteni a l\xe9gz\xe9ssz\xe1mot",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-119",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Tiszta oxig\xe9n t\xfalnyom\xe1s n\xe9lk\xfcli l\xe9gz\xe9se a k\xf6vetkez\xf5 magass\xe1gig elegend\xf5:",options:["38000 FT","45000 FT","60000 FT","80000 FT"],answer:"38000 FT",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-120",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A gyomorban \xe9s b\xe9lben felgy\xfclemlett g\xe1zok okozta barotrauma (magass\xe1gi meteorizmus) t\xfcnete:",options:["fesz\xedt\xf5 \xe9rz\xe9s a hasban \xe9s b\xe9lg\xe1zoss\xe1g","k\xf6z\xe9pf\xfcl barotraum\xe1ja","bubor\xe9k betegs\xe9g","ormel\xe9k\xfcreg barotraum\xe1ja"],answer:"fesz\xedt\xf5 \xe9rz\xe9s a hasban \xe9s b\xe9lg\xe1zoss\xe1g",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-121",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Hogyan el\xf5zhet\xf5 meg a k\xf6z\xe9pf\xfcl barotraum\xe1ja (aerotitis)?",options:["N\xf6velj\xfck a s\xfcllyed\xe9s sebess\xe9g\xe9t","Megszak\xedtjuk az emelked\xe9st \xe9s s\xfcllyedni kezd\xfcnk","Z\xe1rt sz\xe1j \xe9s befogott orr mellett n\xf6velj\xfck a garat l\xe9gnyom\xe1s\xe1t. Egyidej\xfbleg megk\xeds\xe9relj\xfck a nyel\xe9st illetve leszor\xedtjuk az \xe1llkapcsot (Valsalva-man\xf5ver)","A pil\xf3ta minden rep\xfcl\xe9s el\xf6tt alkalmazzon megf\xe1z\xe1s elleni szert a k\xf6z\xe9pf\xfcl barotrauma megel\xf5z\xf5s\xe9re"],answer:"Z\xe1rt sz\xe1j \xe9s befogott orr mellett n\xf6velj\xfck a garat l\xe9gnyom\xe1s\xe1t. Egyidej\xfbleg megk\xeds\xe9relj\xfck a nyel\xe9st illetve leszor\xedtjuk az \xe1llkapcsot (Valsalva-man\xf5ver)",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-122",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Melyek a stressz k\xf6nnyen felismerhet\xf5 t\xfcnetei?",options:["V\xe9rnyom\xe1s emelked\xe9s, pupilla sz\xfbl\xfclet, sz\xedvk\xf6r\xfcli sz\xfar\xe1s \xe9rz\xe9se","Gyorsabb, m\xe9lyebb bel\xe9gz\xe9s, sz\xedvk\xf6r\xfcli sz\xfar\xe1s \xe9rz\xe9se","A v\xe9rnyom\xe1s cs\xf6kken\xe9se","Verejt\xe9kez\xe9s, kipirult b\xf5r, t\xe1g pupill\xe1k, szapora l\xe9gz\xe9s"],answer:"Verejt\xe9kez\xe9s, kipirult b\xf5r, t\xe1g pupill\xe1k, szapora l\xe9gz\xe9s",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-123",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A hiperventil\xe1ci\xf3 k\xf6vetkezm\xe9nye",options:["n\xf5 a v\xe9rben a sz\xe9ndioxid","cs\xf6kken a v\xe9rben a sz\xe9nmonoxid","a v\xe9r savass\xe1ga fokoz\xf3dik","hipochondria (nem l\xe9tez\xf5 betegs\xe9g k\xe9pzete)"],answer:"cs\xf6kken a v\xe9rben a sz\xe9nmonoxid",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-124",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A v\xf6r\xf6sv\xe9rsejtek f\xf5 funkci\xf3ja",options:["az oxig\xe9nsz\xe1ll\xedt\xe1s","r\xe9szv\xe9tel a v\xe9ralvad\xe1sban","szervezet sejtes v\xe9delme","k\xf6zrem\xfbk\xf6dik a szervezet immunv\xe1lasz\xe1ban"],answer:"az oxig\xe9nsz\xe1ll\xedt\xe1s",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-125",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A v\xe9rben a hemoglobinhoz k\xf6t\xf6tt oxig\xe9nt a k\xf6vetkez\xf5 sz\xe1ll\xedtja:",options:["v\xe9rlemezk\xe9k","v\xf6r\xf6sv\xe9rsejtek","v\xe9rplazma","feh\xe9rv\xe9rsejtek"],answer:"v\xf6r\xf6sv\xe9rsejtek",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-126",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A sz\xedvizomzat ell\xe1t\xe1s\xe1t biztos\xedtja:",options:["t\xfcd\xf5v\xe9n\xe1k","kamr\xe1k","pitvarok","koszor\xfa erek"],answer:"koszor\xfa erek",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-127",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Hipoxia eset\xe9n a sejtekben:",options:["oxig\xe9nhi\xe1ny van","tel\xedt\xf5dnek nitrog\xe9nnel","tel\xedt\xf5dnek oxig\xe9nnel","sz\xe9ndioxid hi\xe1ny van"],answer:"oxig\xe9nhi\xe1ny van",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-128",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Jel\xf6lje meg a magass\xe1gi meteorizmus ok\xe1t!",options:["a g\xe1zok t\xe9rfogatv\xe1ltoz\xe1sa","relat\xedv hypoxia","a g\xe1zok old\xe9konys\xe1g\xe1nak v\xe1ltoz\xe1sa"],answer:"a g\xe1zok t\xe9rfogatv\xe1ltoz\xe1sa",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-129",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Az emberi testben hol nem alakulhat ki barotrauma?",options:["orrmell\xe9k\xfcregek","gyomor- b\xe9lrendszer","k\xf6z\xe9pf\xfcl"],answer:"gyomor- b\xe9lrendszer",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-130",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Melyik nem t\xfcnete a hypoxi\xe1nak?",options:["hasi puffad\xe1s","\xe1lmoss\xe1g, b\xe1gyadts\xe1g","\xe9rz\xe9kszervi funkci\xf3k (pl. l\xe1t\xe1s) roml\xe1sa"],answer:"hasi puffad\xe1s",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-131",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl melyik cs\xf6kkenti a hypoxia t\xfbr\xe9st?",options:["v\xe9rben oldott nitrog\xe9n","doh\xe1nyz\xe1s","hyperventill\xe1ci\xf3"],answer:"doh\xe1nyz\xe1s",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-132",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Mi okozza a magass\xe1gi meteorizmust?",options:["g\xe1zok kit\xe1gul\xe1sa a gyomorban \xe9s a belekben","g\xe1zok fesz\xedt\xf5hat\xe1sa a k\xf6z\xe9pf\xfclben","oldott g\xe1zok felszabadul\xe1sa az iz\xfcletekben"],answer:"g\xe1zok kit\xe1gul\xe1sa a gyomorban \xe9s a belekben",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-133",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Mi okozza a k\xe9z \xe9s l\xe1bg\xf6rcs\xf6ket hyperventill\xe1ci\xf3ban?",options:["sz\xe9nmonoxid felszaporod\xe1sa","oxig\xe9n t\xf6bblet a v\xe9rben","sz\xe9ndioxid veszt\xe9se"],answer:"sz\xe9ndioxid veszt\xe9se",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-134",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Mi\xe9rt cs\xf6kken a doh\xe1nyz\xf3 (akt\xedv \xe9s passz\xedv is) ember hypoxia t\xfbr\xf5k\xe9pess\xe9ge?",options:["a keletkezett sz\xe9n monoxid hemoglobin nem vesz r\xe9szt a l\xe9gcser\xe9ben","nikotin idegrendszeri hat\xe1sa (fokozott ingerl\xe9kenys\xe9g)","\xe9rsz\xfbk\xfclet \xe9s v\xe9rnyom\xe1s-emelked\xe9s"],answer:"a keletkezett sz\xe9n monoxid hemoglobin nem vesz r\xe9szt a l\xe9gcser\xe9ben",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-135",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Melyik g\xe1z felel\xf5s a keszonbetegs\xe9g kialakul\xe1s\xe1\xe9rt?",options:["oxig\xe9n","sz\xe9ndioxid","nitrog\xe9n"],answer:"nitrog\xe9n",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-136",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Melyik tilos az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl a hyperventill\xe1ci\xf3 megel\xf5z\xe9s\xe9re?",options:["oxig\xe9n ad\xe1sa","pap\xedrzacsk\xf3ba l\xe9legeztetni","lassan, hangosan besz\xe9ltetni"],answer:"oxig\xe9n ad\xe1sa",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-137",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe9rz\xe9kszerv t\xfal\xe9rz\xe9kenys\xe9ge felel\xf5s a mozg\xe1sbetegs\xe9g kialakul\xe1s\xe1\xe9rt?",options:["l\xe1t\xf3szerv","bels\xf5f\xfcl \xedvj\xe1ratai","k\xf6z\xe9pf\xfcl hall\xf3csontjai"],answer:"bels\xf5f\xfcl \xedvj\xe1ratai",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-138",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"10 m-n\xe9l m\xe9lyebb b\xfav\xe1rmer\xfcl\xe9s ut\xe1n mennyi ideig nem tan\xe1csos utask\xe9nt sem rep\xfclni t\xfalnyom\xe1sos kabin\xfa rep\xfcl\xf5g\xe9pen?",options:["24 \xf3ra","48 \xf3ra","96 \xf3ra"],answer:"24 \xf3ra",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-139",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Melyik v\xe9rz\xe9st\xedpusra jellemz\xf5: \xe9l\xe9nk piros, pulz\xe1l, nagymennyis\xe9g\xfb?",options:["art\xe9ri\xe1s","v\xe9n\xe1s","kapill\xe1ris"],answer:"art\xe9ri\xe1s",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-140",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Mi hat\xe1rozza meg az \xe9g\xe9si s\xe9r\xfcl\xe9s t\xfal\xe9l\xe9si es\xe9ly\xe9t?",options:["\xe9gett testfelsz\xedn %-os ar\xe1nya","\xe9letkor+\xe9gett testfelsz\xedn %-os ar\xe1nya","\xe9g\xe9si s\xe9r\xfcl\xe9s s\xfalyoss\xe1gi foka"],answer:"\xe9letkor+\xe9gett testfelsz\xedn %-os ar\xe1nya",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-141",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Egy felkar felsz\xedni \xe9g\xe9se a testfelsz\xedn h\xe1ny sz\xe1zal\xe9ka?",options:["9%","18%","36%"],answer:"9%",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-142",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Mi\xe9rt kell szigor\xfaan fektetni a gerincs\xe9r\xfcltet?",options:["h\xe1ny\xe1s megel\xf5z\xe9s\xe9re","idegs\xe9r\xfcl\xe9s megel\xf5z\xe9s\xe9re","fejf\xe1j\xe1s megel\xf5z\xe9s\xe9re"],answer:"idegs\xe9r\xfcl\xe9s megel\xf5z\xe9s\xe9re",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-143",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Mi ellen v\xe9d a t\xfalnyom\xe1sos kabin?",options:["oxig\xe9n hi\xe1ny","l\xe9gibetegs\xe9g","bubor\xe9kbetegs\xe9g"],answer:"oxig\xe9n hi\xe1ny",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-144",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Mit tilos tenni napsz\xfar\xe1s ellen?",options:["h\xfbt\xf5borogat\xe1s a fejre","szeszesitalt adni a kering\xe9s serkent\xe9s\xe9re","l\xe1zcsillap\xedt\xe1s"],answer:"szeszesitalt adni a kering\xe9s serkent\xe9s\xe9re",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-145",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"K\xe9t \xfajra\xe9leszt\xf5 eset\xe9n mi a bef\xfav\xe1sos l\xe9legeztet\xe9s/sz\xedvmassz\xe1zs ar\xe1nya?",options:["1:4","2:15","2:8"],answer:"2:15",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-146",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Hol vizsg\xe1lj\xe1k a pulzust a sz\xedvm\xfbk\xf6d\xe9s meg\xedt\xe9l\xe9s\xe9re?",options:["sz\xedvcs\xfacsl\xf6k\xe9st tapintva","csukl\xf3 art\xe9ri\xe1n","nyaki f\xf5ver\xf5ereken"],answer:"nyaki f\xf5ver\xf5ereken",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-147",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Melyik az \xfajra\xe9lszt\xe9s helyes sorrendje?",options:["\xe1tj\xe1rhat\xf3 l\xe9gutak, l\xe9legeztet\xe9s, v\xe9rkering\xe9s biztos\xedt\xe1sa","\xe1tj\xe1rhat\xf3 l\xe9gutak, v\xe9rkering\xe9s biztos\xedt\xe1sa, idegentest elt\xe1vol\xedt\xe1sa","\xe1tj\xe1rhat\xf3 l\xe9gutak, pulzus vizsg\xe1lata, sz\xedvmassz\xe1zs alkalmaz\xe1sa"],answer:"\xe1tj\xe1rhat\xf3 l\xe9gutak, l\xe9legeztet\xe9s, v\xe9rkering\xe9s biztos\xedt\xe1sa",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-148",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Mi tilos agyr\xe1zk\xf3d\xe1s gyan\xfaja eset\xe9n?",options:["nyugtat\xf3 gy\xf3gyszert adni","fektetni az orvos meg\xe9rkez\xe9s\xe9ig","stabil oldalfekv\xf5 helyzetbe helyezni"],answer:"nyugtat\xf3 gy\xf3gyszert adni",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-149",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Mikor gondol sz\xedvinfarktus lehet\xf5s\xe9g\xe9re?",options:["10 percn\xe9l tov\xe1bbtart\xf3 szor\xedt\xf3 mellkasi f\xe1jdalom","szegycsont m\xf6g\xf6tti f\xe1jdalom eset\xe9n","minden mellkasi f\xe1jdalom gyan\xfat \xe9breszthet"],answer:"10 percn\xe9l tov\xe1bbtart\xf3 szor\xedt\xf3 mellkasi f\xe1jdalom",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-150",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Melyik betegs\xe9gre jellemz\xf5 a 'roham ut\xe1ni k\xf6d\xf6s, zavart \xe1llapot'?",options:["sz\xedvroham","alkoholf\xfcgg\xf5s\xe9g","epilepszia"],answer:"epilepszia",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-151",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Nap\xe9g\xe9s milyen s\xfalyoss\xe1g\xfa \xe9g\xe9si s\xe9r\xfcl\xe9st okozhat?",options:["b\xe1rmelyik t\xedpus\xfa","els\xf5, illetve m\xe1sodfok\xfa","m\xe1sodfok\xfa, h\xf3lyagos \xe9g\xe9s a jellemz\xf5"],answer:"b\xe1rmelyik t\xedpus\xfa",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-152",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Melyik szervrendszer a leg\xe9rz\xe9kenyebb az oxig\xe9nhi\xe1nyra?",options:["agy- \xe9s perif\xe9ri\xe1s idegek","izmok \xe9s csontok","sz\xedv- \xe9s \xe9rrendszer"],answer:"agy- \xe9s perif\xe9ri\xe1s idegek",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-153",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Mi\xe9rt \xe9rz\xe9keny az agy az oxig\xe9nhi\xe1nyra?",options:["nem tud oxig\xe9nt tartal\xe9kolni","nagy az oxig\xe9nig\xe9ny","nem tud oxig\xe9nt tartal\xe9kolni \xe9s nagy az oxig\xe9n ig\xe9ny"],answer:"nem tud oxig\xe9nt tartal\xe9kolni \xe9s nagy az oxig\xe9n ig\xe9ny",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-154",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Mi\xe9rt tilos 8-24 \xf3r\xe1val a tervezett rep\xfcl\xe9s el\xf5tt nagyobb mennyis\xe9g\xfb szeszesital fogyasztani?",options:["a t\xfalzott alkoholfogyaszt\xe1s kedvez\xf5tlen hat\xe1sa 48-72 \xf3r\xe1ig \xe1ll fenn","jogszab\xe1ly tiltja 24 \xf3r\xe1n bel\xfcl a szeszfogyaszt\xe1st","nem tilos, ha a rep\xfcl\xe9sig, a v\xe9ralkohol szint a megengedhet\xf5 \xe9rt\xe9k al\xe1 cs\xf6kken"],answer:"a t\xfalzott alkoholfogyaszt\xe1s kedvez\xf5tlen hat\xe1sa 48-72 \xf3r\xe1ig \xe1ll fenn",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-155",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Mi\xe9rt fontos a gyors, hat\xe9kony f\xe1jdalomcsillap\xedt\xe1s?",options:["a f\xe1jdalom s\xfalyosb\xedtja a beteg \xe1llapot\xe1t, sokkot is kiv\xe1lthat","f\xe1jdalommentes beteget k\xf6nnyebb els\xf5seg\xe9lyben r\xe9szes\xedteni","csak akkor adhatunk f\xe1jdalomcsillap\xedt\xf3t, ha nem \xe9rz\xe9keny a beteg"],answer:"a f\xe1jdalom s\xfalyosb\xedtja a beteg \xe1llapot\xe1t, sokkot is kiv\xe1lthat",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-156",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Melyik rosszull\xe9t eset\xe9n tilos enni, inni vagy gy\xf3gyszert adni sz\xe1jon \xe1t?",options:["s\xfalyos angin\xe1s roham","hypoxi\xe1s t\xfcnetcsoport","agyv\xe9rz\xe9s, agy\xe9relz\xe1r\xf3d\xe1s"],answer:"agyv\xe9rz\xe9s, agy\xe9relz\xe1r\xf3d\xe1s",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-157",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Mit tilos tenni v\xe1llficam eset\xe9n?",options:["f\xe1jdalomcsillap\xedt\xe1st \xe9s r\xf6gz\xedt\xf5k\xf6t\xe9st alkalmazni","megk\xeds\xe9relni helyretenni","r\xf6gz\xedteni \xe9s nyugalmi helyzetet biztos\xedtani"],answer:"megk\xeds\xe9relni helyretenni",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-158",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe9rz\xe9kszerv a leg\xe9rz\xe9kenyebb a hypoxi\xe1ra?",options:["szem","hall\xf3szerv","egyens\xfalyszerv"],answer:"szem",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-159",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Mi\xe9rt vesz\xe9lyes a doh\xe1nyz\xe1s rep\xfcl\xe9s k\xf6zben?",options:["a sz\xe9ndioxid cs\xf6kkenti a v\xe9r oxig\xe9ntel\xedtetts\xe9g\xe9t","a nikotin fokozza a f\xe1radts\xe1g\xe9rz\xe9st","a sz\xe9nmonoxid miatt romlik a magass\xe1gt\xfbr\xf5k\xe9pess\xe9g"],answer:"a sz\xe9nmonoxid miatt romlik a magass\xe1gt\xfbr\xf5k\xe9pess\xe9g",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-160",subtopic:"REP\xdcL\xc9SEG\xc9SZS\xc9G\xdcGYI ALAPISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Hogyan befoly\xe1solja az \xe9jszakai rep\xfcl\xe9s a hypoxiat\xfbr\xe9st?",options:["fokozza","cs\xf6kkenti","nem v\xe1ltozik"],answer:"cs\xf6kkenti",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]}]},{topic:"Meteorol\xf3gia",questions:[{id:"question-1",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A Nap sug\xe1rz\xe1sa \u2026",options:["meleg\xedti a F\xf6ld felsz\xedn\xe9t, amely azut\xe1n meleg\xedti a troposzf\xe9r\xe1ban a leveg\u0151t.","k\xf6zvetlen\xfcl meleg\xedti a troposzf\xe9ra leveg\u0151j\xe9t.","a troposzf\xe9ra leveg\u0151j\xe9ben a v\xedzg\u0151zt meleg\xedti.","ha felh\u0151k nincsenek jelen, a troposzf\xe9ra leveg\u0151j\xe9t csak k\xf6zvetlen\xfcl (k\xf6zvetetten nem) meleg\xedti."],answer:"meleg\xedti a F\xf6ld felsz\xedn\xe9t, amely azut\xe1n meleg\xedti a troposzf\xe9r\xe1ban a leveg\u0151t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-2",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Ny\xe1ron jegesed\xe9s semmilyen k\xf6r\xfclm\xe9nyek k\xf6z\xf6tt nem k\xf6vetkezhet be.",options:["Hamis.","Igaz."],answer:"Hamis.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-3",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Hogy h\xedvj\xe1k a troposzf\xe9ra \xe9s a sztratoszf\xe9ra k\xf6z\xf6tti elv\xe1laszt\xf3 r\xe9teget?",options:["Ionoszf\xe9ra.","Sztratopauza.","Tropopauza.","Sztratoszf\xe9ra."],answer:"Tropopauza.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-4",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Mi a k\xfcl\xf6nbs\xe9g a radi\xe1ci\xf3s \xe9s az advekt\xedv k\xf6d k\xf6z\xf6tt?",options:["A radi\xe1ci\xf3s k\xf6d a talajfelsz\xedn leh\u0171l\xe9se miatt keletkezik sz\xe9lcsendben. Az advekt\xedv k\xf6d p\xe1rolg\xe1s k\xf6vetkezt\xe9ben keletkezik a tenger f\xf6l\xf6tt.","A radi\xe1ci\xf3s k\xf6d a talajfelsz\xedn leh\u0171l\xe9se miatt keletkezik \xe9jszaka gyenge sz\xe9lben, vagy sz\xe9lcsendben. Az advekci\xf3s k\xf6d akkor keletkezik, ha meleg nedves leveg\u0151 \xe1ramlik hideg felsz\xedn f\xf6l\xe9.","A radi\xe1ci\xf3s k\xf6d az \xe9jszakai leh\u0171l\xe9s folyt\xe1n, az advekt\xedv k\xf6d pedig a nappali leh\u0171l\xe9s folyt\xe1n j\xf6n l\xe9tre.","Radi\xe1ci\xf3s k\xf6d csak talajon, advekci\xf3s k\xf6d pedig csak tengeren k\xe9pz\u0151dik."],answer:"A radi\xe1ci\xf3s k\xf6d a talajfelsz\xedn leh\u0171l\xe9se miatt keletkezik \xe9jszaka gyenge sz\xe9lben, vagy sz\xe9lcsendben. Az advekci\xf3s k\xf6d akkor keletkezik, ha meleg nedves leveg\u0151 \xe1ramlik hideg felsz\xedn f\xf6l\xe9.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-5",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Hogyan mozognak a l\xe9gt\xf6megek egy hideg okkl\xfazi\xf3s frontban?",options:["A hidegfront meleg leveg\u0151\xe9ke a kev\xe9sb\xe9 meleg hidegfronti meleg leveg\u0151\xe9k al\xe1 nyomul..","A hidegfront meleg leveg\u0151\xe9ke elv\xe1lik a f\xf6ldfelsz\xednt\u0151l \xe9s felfel\xe9 halad a melegfront kev\xe9sb\xe9 meleg fel\xfclet\xe9n.","A hidegfront hideg leveg\u0151\xe9ke a kev\xe9sb\xe9 hideg melegfronti hideg leveg\u0151\xe9k al\xe1 nyomul.","A hidegfront hideg leveg\u0151\xe9ke kev\xe9sb\xe9 hideg, mint a melegfront hideg leveg\u0151\xe9ke, ez\xe9rt a hidegfront fel\xfclete elv\xe1lik a f\xf6ldfelsz\xednt\u0151l \xe9s felfel\xe9 halad a melegfront fel\xfclet\xe9n."],answer:"A hidegfront hideg leveg\u0151\xe9ke a kev\xe9sb\xe9 hideg melegfronti hideg leveg\u0151\xe9k al\xe1 nyomul.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-6",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Milyen rep\xfcl\xe9si felt\xe9telek jellemzik a Cirrus felh\u0151ket?",options:["Az \xe1tlagos v\xedzszintes l\xe1t\xe1s t\xf6bb mint 1000 m, \xe9s nincs jegesed\xe9s.","Az \xe1tlagos v\xedzszintes l\xe1t\xe1s kevesebb, mint 500 m, \xe9s gyeng\xe9t\u0151l k\xf6zepesig intenzit\xe1s\xfa jegesed\xe9s v\xe1rhat\xf3.","Az \xe1tlagos v\xedzszintes l\xe1t\xe1s kevesebb, mint 500 m, \xe9s nincs jegesed\xe9s.","Az \xe1tlagos v\xedzszintes l\xe1t\xe1s t\xf6bb mint 1000 m, \xe9s gyeng\xe9t\u0151l k\xf6zepesig intenzit\xe1s\xfa jegesed\xe9s v\xe1rhat\xf3."],answer:"Az \xe1tlagos v\xedzszintes l\xe1t\xe1s t\xf6bb mint 1000 m, \xe9s nincs jegesed\xe9s.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-7",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Melyik r\xe9tegbe koncentr\xe1l\xf3dik a l\xe9gk\xf6ri v\xedzg\u0151ztartalom legnagyobb r\xe9sze?",options:["Sztratoszf\xe9ra.","Sztratopauza.","Troposzf\xe9ra","Tropopauza."],answer:"Troposzf\xe9ra",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-8",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Minden esetben k\xe9pz\u0151dik felh\u0151, k\xf6d vagy harmat, ha \u2026",options:["a relat\xedv nedvess\xe9g el\xe9ri a 98%-ot.","v\xedzg\u0151z van jelen.","a h\u0151m\xe9rs\xe9klet \xe9s a harmatpont \xe9rt\xe9ke k\xf6zel azonos.","a v\xedzg\u0151z kicsap\xf3dik."],answer:"a v\xedzg\u0151z kicsap\xf3dik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-9",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az \xe9szaki f\xe9lteke k\xf6zepes sz\xe9less\xe9gein a sz\xe9l \u2026",options:["az \xf3ramutat\xf3 j\xe1r\xe1s\xe1val megegyez\u0151en f\xfaj a ciklonokban \xe9s az \xf3ramutat\xf3 j\xe1r\xe1s\xe1val ellent\xe9tesen az anticiklonokban.","az anticiklonokban \xe9s a ciklonokban az \xf3ramutat\xf3 j\xe1r\xe1s\xe1val megegyez\u0151en f\xfaj.","az \xf3ramutat\xf3 j\xe1r\xe1s\xe1val ellent\xe9tesen f\xfaj a ciklonokban \xe9s az \xf3ramutat\xf3 j\xe1r\xe1s\xe1val megegyez\u0151en az anticiklonokban.","a magas nyom\xe1s fel\u0151l az alacsony nyom\xe1s fel\xe9 f\xfaj."],answer:"az \xf3ramutat\xf3 j\xe1r\xe1s\xe1val ellent\xe9tesen f\xfaj a ciklonokban \xe9s az \xf3ramutat\xf3 j\xe1r\xe1s\xe1val megegyez\u0151en az anticiklonokban.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-10",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A \u2026 k\xe9t-k\xe9t szemk\xf6zti alacsony- \xe9s magasnyom\xe1s\xfa k\xe9pz\u0151dm\xe9ny k\xf6z\xf6tti ter\xfclet.",options:["nyereg","gerinc","ciklon","anticiklon"],answer:"nyereg",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-11",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A szelet el\u0151id\xe9zi \u2026",options:["a F\xf6ld forg\xe1sa.","a v\xedzszintesben jelentkez\u0151 nyom\xe1sk\xfcl\xf6nbs\xe9g.","a frontok mozg\xe1sa.","a talaj \xe9s a leveg\u0151 k\xf6z\xf6tti s\xfarl\xf3d\xe1s."],answer:"a v\xedzszintesben jelentkez\u0151 nyom\xe1sk\xfcl\xf6nbs\xe9g.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-12",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Ha a l\xe1t\xe1st\xe1vols\xe1g \u2026 k\xf6z\xf6tt van, akkor p\xe1r\xe1ss\xe1gr\xf3l, ha \u2026 alatt van, akkor k\xf6dr\u0151l besz\xe9l\xfcnk.",options:["1-5 km \u2013 1 km","0,5-5 km \u2013 500 m","5-10 km \u2013 5 km","1-10 km \u2013 1 km"],answer:"1-5 km \u2013 1 km",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-13",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az advekci\xf3 \u2026",options:["a leveg\u0151 horizont\xe1lis mozg\xe1sa.","a leveg\u0151 vertik\xe1lis mozg\xe1sa.","azonos a konvekci\xf3val."],answer:"a leveg\u0151 horizont\xe1lis mozg\xe1sa.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-14",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Ha \u2026 , akkor nedves l\xe9gr\xe9szecsk\xe9re n\xe9zve a l\xe9goszlop instabil.",options:["\u03b3n &lt; \u03b3","\u03b3n &gt; \u03b3","\u03b3n = \u03b3"],answer:"\u03b3n &lt; \u03b3",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-15",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Mely pontokat k\xf6tik \xf6ssze az izob\xe1rok az id\u0151j\xe1r\xe1si talajt\xe9rk\xe9pen?",options:["Azokat a pontokat, amelyekben egy adott szintre vonatkoz\xf3 l\xe9gh\u0151m\xe9rs\xe9klet-\xe9rt\xe9kek azonosak.","Azokat a pontokat, amelyekben egy adott szintre vonatkoz\xf3 l\xe9gnyom\xe1s-\xe9rt\xe9kek azonosak.","Az azonos QNH pontjait.","Azokat a pontokat, amelyekben egy adott szintre vonatkoz\xf3 sz\xe9lsebess\xe9g-\xe9rt\xe9kek azonosak."],answer:"Azokat a pontokat, amelyekben egy adott szintre vonatkoz\xf3 l\xe9gnyom\xe1s-\xe9rt\xe9kek azonosak.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-16",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Mi a magasszint\u0171 felh\u0151k legf\u0151bb alkot\xf3r\xe9sze?",options:["T\xfalh\u0171lt v\xedzcseppek.","V\xedzg\u0151z.","J\xe9gkrist\xe1lyok.","V\xedzcseppek."],answer:"J\xe9gkrist\xe1lyok.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-17",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"D\xe9rszer\u0171 lerak\xf3d\xe1s keletkezik a rep\xfcl\u0151g\xe9pen, ha \u2026",options:["a rep\xfcl\u0151g\xe9p olyan felh\u0151be rep\xfcl, amelynek h\u0151m\xe9rs\xe9klete melegebb, mint a k\xf6rnyez\u0151 leveg\u0151\xe9.","a rep\xfcl\u0151g\xe9p 0 fok alatti felh\u0151mentes leveg\u0151b\u0151l melegebb, nedves leveg\u0151be rep\xfcl.","a rep\xfcl\u0151g\xe9p 0 fok alatti felh\u0151mentes leveg\u0151b\u0151l hidegebb leveg\u0151be rep\xfcl.","a rep\xfcl\u0151g\xe9p hirtelen 0 fok alatti felh\u0151be rep\xfcl."],answer:"a rep\xfcl\u0151g\xe9p 0 fok alatti felh\u0151mentes leveg\u0151b\u0151l melegebb, nedves leveg\u0151be rep\xfcl.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-18",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bb felsoroltak k\xf6z\xfcl nem tekintj\xfck alapg\xe1znak \u2026",options:["a v\xedzg\u0151zt.","a nitrog\xe9nt.","az oxig\xe9nt."],answer:"a v\xedzg\u0151zt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-19",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Hogyan mozognak a l\xe9gt\xf6megek egy melegfrontban?",options:["A hideg l\xe9gt\xf6meg a meleg l\xe9gt\xf6meg al\xe1 cs\xfaszik.","A meleg l\xe9gt\xf6meg felsiklik a hideg l\xe9gt\xf6megre.","A meleg l\xe9gt\xf6meg a hideg l\xe9gt\xf6meg al\xe1 cs\xfaszik.","A hideg l\xe9gt\xf6meg felsiklik a meleg l\xe9gt\xf6megen."],answer:"A meleg l\xe9gt\xf6meg felsiklik a hideg l\xe9gt\xf6megre.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-20",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A k\xf6vetkez\u0151 meghat\xe1roz\xe1sok k\xf6z\xfcl melyik \xedrja le a microburst jelens\xe9get?",options:["Nagy sebess\xe9g\u0171 leveg\u0151 le\xe1raml\xe1s, melynek a h\u0151m\xe9rs\xe9klete alacsonyabb a k\xf6rnyez\u0151 leveg\u0151\xe9n\xe9l.","Nagy sebess\xe9g\u0171 leveg\u0151 le\xe1raml\xe1s, melynek a h\u0151m\xe9rs\xe9klete magasabb a k\xf6rnyez\u0151 leveg\u0151\xe9n\xe9l.","Kis kiterjed\xe9s\u0171 alacsony nyom\xe1s\xfa ter\xfclet, ahol igen er\u0151s a sz\xe9l sebess\xe9ge.","Extr\xe9m er\u0151s sz\xe9ll\xf6k\xe9s, mely tr\xf3pusi forg\xf3viharral kapcsolatos."],answer:"Nagy sebess\xe9g\u0171 leveg\u0151 le\xe1raml\xe1s, melynek a h\u0151m\xe9rs\xe9klete alacsonyabb a k\xf6rnyez\u0151 leveg\u0151\xe9n\xe9l.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-21",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["A QNH mindig nagyobb a QFE-n\xe9l","A QNH lehet egyenl\u0151 a QFE-vel.","A QNH mindig egyenl\u0151 a QFE-vel.","A QNH mindig kisebb a QFE-n\xe9l."],answer:"A QNH lehet egyenl\u0151 a QFE-vel.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-22",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Mely er\u0151k tartanak egyens\xfalyt a geosztrofikus sz\xe9lben?",options:["Nyom\xe1sgradiens er\u0151, centrifug\xe1lis er\u0151, s\xfarl\xf3d\xe1si er\u0151.","Nyom\xe1sgradiens er\u0151, Coriolis er\u0151, centrifug\xe1lis er\u0151.","Nyom\xe1sgradiens er\u0151, Coriolis er\u0151, s\xfarl\xf3d\xe1si er\u0151.","Nyom\xe1sgradiens er\u0151, Coriolis er\u0151."],answer:"Nyom\xe1sgradiens er\u0151, Coriolis er\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-23",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az izotermia olyan l\xe9gr\xe9teg, amelyben a h\u0151m\xe9rs\xe9klet \u2026",options:["cs\xf6kken a magass\xe1ggal, \xe1lland\xf3 ar\xe1ny szerint.","\xe1lland\xf3 marad a magass\xe1g v\xe1ltoz\xe1s\xe1val.","n\u0151 a magass\xe1ggal.","n\u0151 a magass\xe1ggal, \xe1lland\xf3 ar\xe1ny szerint."],answer:"\xe1lland\xf3 marad a magass\xe1g v\xe1ltoz\xe1s\xe1val.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-24",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl melyik felh\u0151 terjed ki t\xf6bb magass\xe1gi szintre?",options:["Stratus.","Cirrus.","Altocumulus.","Nimbostratus."],answer:"Nimbostratus.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-25",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz a d\xe9rszer\u0171 lerak\xf3d\xe1sra?",options:["A j\xe9gtelen\xedt\u0151 berendez\xe9ssel nehezen v\xe1laszthat\xf3 le.","Durva, matt, krist\xe1lyos szerkezet\u0171 jegesed\xe9s.","A fell\xe9p\u0151 vesz\xe9ly jelent\u0151s \xe9s hosszan tart\xf3.","Keletkez\xe9s\xe9hez felh\u0151zet, illetve csapad\xe9k jelenl\xe9te nem sz\xfcks\xe9ges."],answer:"Keletkez\xe9s\xe9hez felh\u0151zet, illetve csapad\xe9k jelenl\xe9te nem sz\xfcks\xe9ges.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-26",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Sz\xe1raz l\xe9gk\xf6ri hom\xe1lynak nevezz\xfck azt a jelens\xe9get, amikor a l\xe1t\xe1st\xe1vols\xe1g\u2026 lecs\xf6kken.",options:["porszer\u0171 r\xe9szecsk\xe9k jelenl\xe9te k\xf6vetkezt\xe9ben","gyenge szit\xe1l\xe1s k\xf6vetkezt\xe9ben","apr\xf3 v\xedzcseppek jelenl\xe9te k\xf6vetkezt\xe9ben","hidegfront k\xf6vetkezt\xe9ben"],answer:"porszer\u0171 r\xe9szecsk\xe9k jelenl\xe9te k\xf6vetkezt\xe9ben",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-27",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A zivatarral kapcsolatos sz\xe9lny\xedr\xe1s a zivatarfelh\u0151 melyik r\xe9sz\xe9n a legvesz\xe9lyesebb?",options:["A zivatarcella d\xe9lnyugati oldal\xe1n.","A zivatarcella el\u0151tt, a gust front k\xf6zel\xe9ben.","K\xf6zvetlen\xfcl a zivatar cella alatt."],answer:"A zivatarcella el\u0151tt, a gust front k\xf6zel\xe9ben.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-28",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az 500 hPa-s szint \xe1tlagosan melyik FL-nek felel meg?",options:["FL180.","FL050.","FL100.","FL240."],answer:"FL180.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-29",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s nem igaz a tiszta jegesed\xe9sre?",options:["A j\xe9gtelen\xedt\u0151 berendez\xe9ssel k\xf6nnyen lev\xe1laszthat\xf3.","Nagyobb m\xe9ret\u0171 felh\u0151elemek, illetve csapad\xe9kelemek okozz\xe1k.","Sima, \xe1tl\xe1tsz\xf3, j\xe9gp\xe1nc\xe9lszer\u0171 jegesed\xe9s.","Az aerodinamikai tulajdons\xe1gokban jelent\u0151s roml\xe1s \xe1ll be."],answer:"A j\xe9gtelen\xedt\u0151 berendez\xe9ssel k\xf6nnyen lev\xe1laszthat\xf3.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-30",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Milyen a leveg\u0151 \xe1raml\xe1s\xe1nak ir\xe1nya a downburst-ben a talajon?",options:["Felfel\xe9 ir\xe1nyul\xf3 sz\xedv\xf3hat\xe1s.","Sz\xe9t\xe1raml\xe1s.","\xd6ssze\xe1raml\xe1s."],answer:"Sz\xe9t\xe1raml\xe1s.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-31",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A \u2026 egy vagy t\xf6bb z\xe1rt izob\xe1r, melynek a k\xf6z\xe9ppontj\xe1ban a nyom\xe1s alacsony.",options:["gerinc","nyereg","anticiklon","ciklon"],answer:"ciklon",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-32",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"K\xe9s\u0151 d\xe9lut\xe1n a h\u0151m\xe9rs\xe9klet 12\xb0C, a harmatpont 5\xb0C. Hogyan kell v\xe1ltoznia a h\u0151m\xe9rs\xe9kletnek, hogy az \xe9jszaka folyam\xe1n meginduljon a kicsap\xf3d\xe1s?",options:["5\xb0C-kal kell n\xf6vekednie.","7\xb0C-kal kell cs\xf6kkennie.","5\xb0C-kal kell cs\xf6kkennie.","7\xb0C-ra kell cs\xf6kkennie."],answer:"7\xb0C-kal kell cs\xf6kkennie.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-33",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Ha \u2026 , akkor sz\xe1raz l\xe9gr\xe9szecsk\xe9re n\xe9zve a l\xe9goszlop stabilis.",options:["\u03b3sz &gt; \u03b3","\u03b3sz &lt; \u03b3","\u03b3sz = \u03b3"],answer:"\u03b3sz &gt; \u03b3",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-34",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Mit jelent a be\xe1gyazott zivatar kifejez\xe9s?",options:["Zivatar felh\u0151 m\xe1s t\xedpus\xfa felh\u0151kkel egy\xfctt figyelhet\u0151 meg.","Er\u0151s zivatar \xe1gyaz\xf3dott egy squalle line-ba.","Zivatart figyeltek meg er\u0151sen stabilis l\xe9gt\xf6megben."],answer:"Zivatar felh\u0151 m\xe1s t\xedpus\xfa felh\u0151kkel egy\xfctt figyelhet\u0151 meg.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-35",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az inverzi\xf3 olyan l\xe9gr\xe9teg, amelyben a h\u0151m\xe9rs\xe9klet \u2026",options:["\xe1lland\xf3 marad a magass\xe1g v\xe1ltoz\xe1s\xe1val.","n\u0151 a magass\xe1ggal.","1\xb0C/100m-n\xe9l nagyobb m\xe9rt\xe9kben n\u0151 a magass\xe1ggal.","1\xb0C/100m-n\xe9l nagyobb m\xe9rt\xe9kben cs\xf6kken a magass\xe1ggal."],answer:"n\u0151 a magass\xe1ggal.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-36",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az er\u0151sen fejlett Cumulus felh\u0151k jelzik \u2026",options:["a gyenge l\xe1t\xe1st a talajon.","az atmoszf\xe9ra instabilit\xe1s\xe1t.","a meleg leveg\u0151 jelenl\xe9t\xe9t a magasban.","az alacsony szint\u0171 inverzi\xf3 jelenl\xe9t\xe9t."],answer:"az atmoszf\xe9ra instabilit\xe1s\xe1t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-37",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"K\xf6zel\xedt\u0151leg milyen magas a tropopauza az Egyenl\xedt\u0151 k\xf6rny\xe9k\xe9n?",options:["8 km.","16 km.","11 km.","40 km."],answer:"16 km.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-38",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A talajfelsz\xedn felmeleged\xe9se \u2026 k\xf6vetkezm\xe9nye.",options:["kondenz\xe1ci\xf3","besug\xe1rz\xe1s","advekci\xf3","konvekci\xf3"],answer:"besug\xe1rz\xe1s",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-39",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl mely felh\u0151t\xedpushoz kapcsol\xf3dnak nagy val\xf3sz\xedn\u0171s\xe9ggel z\xe1porok?",options:["Stratocumulus.","Stratus.","Cumulonimbus.","Nimbostratus."],answer:"Cumulonimbus.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-40",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A zivatar fejl\u0151d\xe9si st\xe1diumai k\xf6z\xfcl melyikre jellemz\u0151 a kiz\xe1r\xf3lagos le\xe1raml\xe1s?",options:["Cu \xe1llapot.","Feloszl\xe1si szakasz.","Kifejlett \xe1llapot."],answer:"Feloszl\xe1si szakasz.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-41",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Melyek a z\xfazmar\xe1s j\xe9glerak\xf3d\xe1s jellemz\u0151i?",options:["\xc1tl\xe1tsz\xf3, j\xe9gp\xe1nc\xe9lszer\u0171.","Krist\xe1lyos szerkezet\u0171, feh\xe9r sz\xedn\u0171.","V\xe9kony, \xe1tl\xe1tsz\xf3 r\xe9teg."],answer:"Krist\xe1lyos szerkezet\u0171, feh\xe9r sz\xedn\u0171.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-42",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A \u2026 h\u0151m\xe9rs\xe9kleti gradiens kb. 1\xb0C/100 m.",options:["nedves adiabatikus","sz\xe1raz \xe9s a nedves adiabatikus","lok\xe1lis.","sz\xe1raz adiabatikus"],answer:"sz\xe1raz adiabatikus",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-43",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Milyen id\u0151j\xe1r\xe1si k\xf6r\xfclm\xe9nyeket v\xe1rhatunk egy instabilit\xe1si vonalon?",options:["Zivatarokat.","K\xf6d\xf6t.","Intenz\xedv, folyamatos es\u0151t.","Er\u0151s forg\xf3szeleket, melyek felny\xfalnak a magasabb szintekig."],answer:"Zivatarokat.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-44",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Hogyan mozognak a l\xe9gt\xf6megek egy hidegfrontban?",options:["A meleg l\xe9gt\xf6meg a hideg l\xe9gt\xf6meg al\xe1 hatol.","A hideg l\xe9gt\xf6meg a meleg l\xe9gt\xf6meg al\xe1 hatol.","A hideg l\xe9gt\xf6meg a meleg l\xe9gt\xf6meg f\xf6l\xe9 siklik.","A meleg l\xe9gt\xf6meg felsiklik a hideg l\xe9gt\xf6megen."],answer:"A hideg l\xe9gt\xf6meg a meleg l\xe9gt\xf6meg al\xe1 hatol.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-45",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Melyik kijelent\xe9s igaz a l\xe9gt\xf6meg harmatpontj\xe1ra vonatkoztatva?",options:["A l\xe9gt\xf6meg relat\xedv nedvess\xe9g\xe9nek meghat\xe1roz\xe1s\xe1ra alkalmas, ha a l\xe9gh\u0151m\xe9rs\xe9kletet nem ismerj\xfck.","A h\u0151m\xe9rs\xe9kletn\xe9l alacsonyabb vagy vele egyenl\u0151 lehet.","A l\xe9gt\xf6meg relat\xedv nedvess\xe9g\xe9nek meghat\xe1roz\xe1s\xe1ra alkalmas, ha ismerj\xfck a l\xe9gnyom\xe1st.","A h\u0151m\xe9rs\xe9kletn\xe9l lehet magasabb."],answer:"A h\u0151m\xe9rs\xe9kletn\xe9l alacsonyabb vagy vele egyenl\u0151 lehet.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-46",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl melyik folyamat vezethet Cu \xe9s Cb felh\u0151k kialakul\xe1s\xe1hoz?",options:["Konvekci\xf3.","Front\xe1lis emel\xe9s stabilis l\xe9gr\xe9tegben.","Radi\xe1ci\xf3.","Advekci\xf3."],answer:"Konvekci\xf3.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-47",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A konvekci\xf3 sor\xe1n kialakul\xf3 turbulenci\xe1t \u2026",options:["termikus turbulenci\xe1nak nevezz\xfck.","dinamikus turbulenci\xe1nak nevezz\xfck.","s\xfarl\xf3d\xe1si turbulenci\xe1nak nevezz\xfck.","hegyvid\xe9ki turbulenci\xe1nak nevezz\xfck."],answer:"termikus turbulenci\xe1nak nevezz\xfck.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-48",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Mennyi az \xe1tlagos h\u0151m\xe9rs\xe9kleti gradiens a troposzf\xe9r\xe1ban az ICAO standard l\xe9gk\xf6r (NEL) szerint sz\xe1molva?",options:["3\xb0C/100m","0,56\xb0C/100m","0,65\xb0C/100m","1\xb0C/100m."],answer:"0,65\xb0C/100m",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-49",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A NEL-re vonatkoz\xf3an melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["A k\xf6zepes tengerszinten 15\xb0C a h\u0151m\xe9rs\xe9klet \xe9s 1013,25 hPa a l\xe9gnyom\xe1s.","A k\xf6zepes tengerszinten 15\xb0C a h\u0151m\xe9rs\xe9klet \xe9s a h\u0151m\xe9rs\xe9klet-cs\xf6kken\xe9s a magass\xe1ggal 0,56\xb0C/100 m.","A k\xf6zepes tengerszinten 1013,25 hPa a l\xe9gnyom\xe1s \xe9s a h\u0151m\xe9rs\xe9klet-emelked\xe9s a magass\xe1ggal 0,65\xb0C/100 m.","A k\xf6zepes tengerszinten 10\xb0C a h\u0151m\xe9rs\xe9klet \xe9s a h\u0151m\xe9rs\xe9klet-cs\xf6kken\xe9s a magass\xe1ggal 1\xb0C/100 m"],answer:"A k\xf6zepes tengerszinten 15\xb0C a h\u0151m\xe9rs\xe9klet \xe9s 1013,25 hPa a l\xe9gnyom\xe1s.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-50",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Milyen kiv\xe1lt\xf3 okai vannak a zivatarok kialakul\xe1s\xe1nak?",options:["Elegend\u0151 nedvess\xe9gtartalom + fel\xe1raml\xe1s + labilit\xe1s.","Cu felh\u0151zet + fel\xe1raml\xe1s.","Elegend\u0151 nedvess\xe9gtartalom + fel\xe1raml\xe1s.","Cu felh\u0151zet + nedvess\xe9gtartalom + inverzi\xf3."],answer:"Elegend\u0151 nedvess\xe9gtartalom + fel\xe1raml\xe1s + labilit\xe1s.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-51",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Mik a kisug\xe1rz\xe1si k\xf6d\xf6k keletkez\xe9si felt\xe9telei?",options:["Er\u0151s talajsz\xe9l, er\u0151s stabilit\xe1s, felh\u0151tlen \xe9g, h\xf3felsz\xedn.","Er\u0151s stabilit\xe1s, nagy relat\xedv nedvess\xe9g, gyenge talajsz\xe9l, felh\u0151tlen \xe9g.","Nagy relat\xedv nedvess\xe9g, er\u0151s talajsz\xe9l, er\u0151s labilit\xe1s, h\xf3felsz\xedn.","Gyenge talajsz\xe9l, nagy relat\xedv nedvess\xe9g, z\xe1rt felh\u0151zet, negat\xedv l\xe9gh\u0151m\xe9rs\xe9klet."],answer:"Er\u0151s stabilit\xe1s, nagy relat\xedv nedvess\xe9g, gyenge talajsz\xe9l, felh\u0151tlen \xe9g.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-52",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A zivatarok Cu \xe1llapot\xe1ra melyik jelens\xe9g a jellemz\u0151?",options:["El\xe9rheti a sztratoszf\xe9ra als\xf3 r\xe9sz\xe9t.","A felh\u0151ben csak fel\xe1raml\xe1s tapasztalhat\xf3.","Gyakori felh\u0151n bel\xfcli vill\xe1ml\xe1s.","A talajon csapad\xe9khull\xe1s kezd\u0151dik."],answer:"A felh\u0151ben csak fel\xe1raml\xe1s tapasztalhat\xf3.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-53",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A t\xfalh\u0171lt v\xedzcsepp \u2026",options:["fagypont alatti h\u0151m\xe9rs\xe9klete ellen\xe9re foly\xe9kony halmaz\xe1llapot\xfa.","olyan v\xedzcsepp, amelynek t\xfalnyom\xf3r\xe9sze fagyott.","olyan v\xedzcsepp, amely es\xe9se sor\xe1n megfagyott.","apr\xf3 v\xedzr\xe9szecske, melynek h\u0151m\xe9rs\xe9klete -50\xb0C alatt van."],answer:"fagypont alatti h\u0151m\xe9rs\xe9klete ellen\xe9re foly\xe9kony halmaz\xe1llapot\xfa.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-54",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Mi a sz\xe9lny\xedr\xe1s kialakul\xe1s\xe1nak felt\xe9tele a l\xe9gk\xf6rben?",options:["B\xe1rhol a l\xe9gk\xf6rben kialakulhat, ha a sz\xe9lvektor gradiense nagy.","Zivatarok k\xf6rnyezet\xe9ben alakul ki.","Csak alacsony szinteken alakul ki, ha nagy a h\u0151m\xe9rs\xe9klet horizont\xe1lis gradiense."],answer:"B\xe1rhol a l\xe9gk\xf6rben kialakulhat, ha a sz\xe9lvektor gradiense nagy.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-55",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Mikor indul meg a csapad\xe9khull\xe1s a felh\u0151kb\u0151l?",options:["Ha a s\xfalya el\xe9g nagy ahhoz, hogy a felh\u0151t l\xe9trehoz\xf3 felsz\xe1ll\xf3 l\xe9gmozg\xe1st legy\u0151zze.","Ha a felh\u0151 el\xe9rte a 2000 m-es magass\xe1got.","Ha a leveg\u0151 t\xfaltel\xedtett\xe9 v\xe1lik a felh\u0151ben.","Ha egy \xe1tlagos m\xe9ret\u0171 felh\u0151elem a sz\xe1zezerszeres\xe9re n\xf6vekedett."],answer:"Ha a s\xfalya el\xe9g nagy ahhoz, hogy a felh\u0151t l\xe9trehoz\xf3 felsz\xe1ll\xf3 l\xe9gmozg\xe1st legy\u0151zze.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-56",subtopic:"METEROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Min\xe9l nagyobb a nyom\xe1sgradiens \u2026",options:["az izob\xe1rok ann\xe1l k\xf6zelebb vannak egym\xe1shoz \xe9s ann\xe1l er\u0151sebb a sz\xe9l.","az izob\xe1rok ann\xe1l t\xe1volabb vannak egym\xe1st\xf3l \xe9s ann\xe1l gyeng\xe9bb a sz\xe9l.","az izob\xe1rok ann\xe1l k\xf6zelebb vannak egym\xe1shoz \xe9s ann\xe1l alacsonyabb a h\u0151m\xe9rs\xe9klet.","az izob\xe1rok ann\xe1l t\xe1volabb vannak egym\xe1st\xf3l \xe9s ann\xe1l magasabb a h\u0151m\xe9rs\xe9klet."],answer:"az izob\xe1rok ann\xe1l k\xf6zelebb vannak egym\xe1shoz \xe9s ann\xe1l er\u0151sebb a sz\xe9l.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-57",subtopic:"L\xc9GK\xd6R",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["A l\xe9gnyom\xe1s a leveg\u0151 s\xfaly\xe1b\xf3l sz\xe1rmazik \xe9s a t\xe9rben minden tetsz\u0151leges ir\xe1ny\xfa fel\xfcletre mer\u0151legesen hat.","A l\xe9gnyom\xe1s a leveg\u0151 s\xfaly\xe1b\xf3l sz\xe1rmazik \xe9s f\xfcgg\u0151legesen lefel\xe9 hat."],answer:"A l\xe9gnyom\xe1s a leveg\u0151 s\xfaly\xe1b\xf3l sz\xe1rmazik \xe9s a t\xe9rben minden tetsz\u0151leges ir\xe1ny\xfa fel\xfcletre mer\u0151legesen hat.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-58",subtopic:"L\xc9GK\xd6R",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl a homoszf\xe9r\xe1ban melyik g\xe1z van jelen a legkisebb t\xe9rfogatsz\xe1zal\xe9kban?",options:["Oxig\xe9n.","Argon.","Neon.","Nitrog\xe9n."],answer:"Neon.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-59",subtopic:"L\xc9GK\xd6R",difficulty:"easy",question:"A homoszf\xe9r\xe1ban a leveg\u0151 \xf6sszet\xe9tele a k\xf6vetkez\u0151: \u2026",options:["nitrog\xe9n 78 t\xe9rfogat %, oxig\xe9n 21 t\xe9rfogat %, argon 0,1 t\xe9rfogat %, egy\xe9b g\xe1zok 0,9 t\xe9rfogat%.","nitrog\xe9n 0,9 t\xe9rfogat %, oxig\xe9n 78 t\xe9rfogat %, argon 21 t\xe9rfogat %, egy\xe9b g\xe1zok 0,1 t\xe9rfogat%.","oxig\xe9n 78 t\xe9rfogat %, nitrog\xe9n 21 t\xe9rfogat %, argon 0,9 t\xe9rfogat %, egy\xe9b g\xe1zok 0,1 t\xe9rfogat%.","nitrog\xe9n 78 t\xe9rfogat %, oxig\xe9n 21 t\xe9rfogat %, argon 0,9 t\xe9rfogat %, egy\xe9b g\xe1zok 0,1 t\xe9rfogat%."],answer:"nitrog\xe9n 78 t\xe9rfogat %, oxig\xe9n 21 t\xe9rfogat %, argon 0,9 t\xe9rfogat %, egy\xe9b g\xe1zok 0,1 t\xe9rfogat%.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-60",subtopic:"L\xc9GK\xd6R",difficulty:"easy",question:"A s\u0171r\u0171s\xe9g egys\xe9gnyi t\xe9rfogat\xfa k\xf6zeg s\xfalya.",options:["Igaz.","Hamis."],answer:"Hamis.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-61",subtopic:"L\xc9GK\xd6R",difficulty:"easy",question:"A homoszf\xe9r\xe1ban melyik g\xe1z van jelen a legnagyobb t\xe9rfogatsz\xe1zal\xe9kban?",options:["Nitrog\xe9n.","Sz\xe9n-dioxid.","Oxig\xe9n.","H\xe9lium."],answer:"Nitrog\xe9n.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-62",subtopic:"L\xc9GK\xd6R",difficulty:"easy",question:"J\xf3 k\xf6zel\xedt\xe9ssel a s\u0171r\u0171s\xe9g 1%-os v\xe1ltoz\xe1s\xe1t \u2026",options:["10\xb0C h\u0151m\xe9rs\xe9klet- vagy 2 hPa l\xe9gnyom\xe1sv\xe1ltoz\xe1s okozza.","2\xb0C h\u0151m\xe9rs\xe9klet- vagy 10 hPa l\xe9gnyom\xe1sv\xe1ltoz\xe1s okozza.","5\xb0C h\u0151m\xe9rs\xe9klet- vagy 1 hPa l\xe9gnyom\xe1sv\xe1ltoz\xe1s okozza.","1\xb0C h\u0151m\xe9rs\xe9klet- vagy 5 hPa l\xe9gnyom\xe1sv\xe1ltoz\xe1s okozza."],answer:"2\xb0C h\u0151m\xe9rs\xe9klet- vagy 10 hPa l\xe9gnyom\xe1sv\xe1ltoz\xe1s okozza.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-63",subtopic:"L\xc9GK\xd6R",difficulty:"easy",question:"A v\xedzg\u0151z mennyis\xe9ge a l\xe9gk\xf6rben \u2026",options:["0,1 \xe9s 0,4 t\xe9rfogat % k\xf6z\xf6tt v\xe1ltozik.","0 \xe9s 4 t\xe9rfogat % k\xf6z\xf6tt v\xe1ltozik.","0,4 t\xe9rfogat %-ban jelen.","4 t\xe9rfogat %-ban jelen."],answer:"0 \xe9s 4 t\xe9rfogat % k\xf6z\xf6tt v\xe1ltozik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-64",subtopic:"L\xc9GK\xd6R",difficulty:"easy",question:"A NEL szerint a s\u0171r\u0171s\xe9g a magass\xe1ggal \u2026",options:["egyenesen ar\xe1nyos.","az als\xf3 r\xe9tegekben valamivel lassabban cs\xf6kken, mint a nagyobb magass\xe1gokban.","k\xf6zel exponenci\xe1lisan cs\xf6kken.","Pontosan nem lehet megmondani, f\xfcgg a h\u0151m\xe9rs\xe9klett\u0151l is."],answer:"k\xf6zel exponenci\xe1lisan cs\xf6kken.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-65",subtopic:"L\xc9GK\xd6R",difficulty:"easy",question:"Mekkora a h\u0151m\xe9rs\xe9klet 9000 m\xe9ter magass\xe1gban a NEL adatai szerint.",options:["-43,5\xb0C.","-37\xb0C.","-11\xb0C.","-4,5\xb0C."],answer:"-43,5\xb0C.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-66",subtopic:"L\xc9GK\xd6R",difficulty:"easy",question:"A troposzf\xe9r\xe1ban a h\u0151m\xe9rs\xe9kleti gradiens \u2026",options:["6,5\xb0C/100 m.","6,5\xb0C/1000 m.","6,5\xb0C/10 km."],answer:"6,5\xb0C/1000 m.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-67",subtopic:"L\xc9GK\xd6R",difficulty:"easy",question:"A NEL szerint a tengerszinten m\xe9rt l\xe9gnyom\xe1s \u2026",options:["1013,25 hPa, azaz 29,92 Hginch.","1025,13 hPa, azaz 29,92 Hginch.","1025,13 hPa, azaz 29,29 Hginch.","1013,25 hPa, azaz 29,29 Hginch."],answer:"1013,25 hPa, azaz 29,92 Hginch.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-68",subtopic:"L\xc9GK\xd6R",difficulty:"easy",question:"A s\u0171r\u0171s\xe9g m\xe9rt\xe9kegys\xe9ge: \u2026 A fajs\xfaly m\xe9rt\xe9kegys\xe9ge: \u2026",options:["N/m3 \u2013 kg/m3","kg/m2 \u2013 N/m2","kg/m3 \u2013 N/m3","N/kg \u2013 kg/cm3"],answer:"kg/m3 \u2013 N/m3",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-69",subtopic:"L\xc9GK\xd6R",difficulty:"easy",question:"A sz\xe9n-dioxid a l\xe9gk\xf6rben \xe1tlagosan \u2026",options:["0,1 t\xe9rfogat %-ban jelen.","3 t\xe9rfogat %-ban jelen.","0,03 t\xe9rfogat %-ban jelen.","1 t\xe9rfogat %-ban jelen."],answer:"0,03 t\xe9rfogat %-ban jelen.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-70",subtopic:"L\xc9GK\xd6R",difficulty:"easy",question:"A NEL nem veszi figyelembe a leveg\u0151 p\xe1ratartalm\xe1t.",options:["Hamis.","Igaz."],answer:"Igaz.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-71",subtopic:"L\xc9GK\xd6R",difficulty:"easy",question:"Melyik egyenl\u0151s\xe9g igaz?",options:["\u03c1 \u2219 V = m","\u03c1 = G / V","\u03c1 = V / G","V \u2219 m = \u03c1"],answer:"\u03c1 \u2219 V = m",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-72",subtopic:"L\xc9GK\xd6R",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["A sz\xe1raz leveg\u0151 s\u0171r\u0171s\xe9ge nagyobb.","A nedves leveg\u0151 s\u0171r\u0171s\xe9ge nagyobb.","A leveg\u0151 s\u0171r\u0171s\xe9g\xe9t a p\xe1ratartalom nem befoly\xe1solja."],answer:"A sz\xe1raz leveg\u0151 s\u0171r\u0171s\xe9ge nagyobb.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-73",subtopic:"L\xc9GK\xd6R",difficulty:"easy",question:"A NEL szerint mekkora a l\xe9gnyom\xe1s 5500 m magass\xe1gban?",options:["kb. 500 hPa.","kb. 600 hPa.","kb. 800 hPa.","Pontosan nem lehet megmondani, f\xfcgg a h\u0151m\xe9rs\xe9klett\u0151l is."],answer:"kb. 500 hPa.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-74",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A l\xe9gk\xf6ri nyom\xe1s",options:["a magass\xe1ggal emelkedik","alacsonyabb magass\xe1gban meredekebben cs\xf6kken egys\xe9gnyi magass\xe1gv\xe1ltoz\xe1sra, mint nagy magass\xe1gban","a magass\xe1ggal egyenes ar\xe1nyban cs\xf6kken","Alacsonyabb magass\xe1gban lassabban cs\xf6kken egys\xe9gnyi magass\xe1gv\xe1ltoz\xe1sra, mint nagy magass\xe1gban"],answer:"alacsonyabb magass\xe1gban meredekebben cs\xf6kken egys\xe9gnyi magass\xe1gv\xe1ltoz\xe1sra, mint nagy magass\xe1gban",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-75",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"B\xe1rmely magass\xe1gon biztos\xedtott az \xe9letbenmarad\xe1s, ha",options:["elegend\xf5 az oxig\xe9n,a nyom\xe1s \xe9s a h\xf5m\xe9rs\xe9klet","legal\xe1bb 21% \xe1ll rendelkez\xe9sre a bel\xe9legzett leveg\xf5ben","biztos\xedtott a t\xfalnyom\xe1sos l\xe9legeztet\xe9s az adott magass\xe1gban","a kabinh\xf5m\xe9rs\xe9klet nem s\xfcllyed 10\xb0C al\xe1"],answer:"elegend\xf5 az oxig\xe9n,a nyom\xe1s \xe9s a h\xf5m\xe9rs\xe9klet",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-76",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A kimer\xfclts\xe9g \xe9s az \xe1lland\xf3 koncentr\xe1ci\xf3",options:["15.000 ft alatt rep\xfclve n\xf6veli a hipoxi\xe1s t\xfbr\xf5k\xe9pess\xe9get","egy\xe1ltal\xe1n nem hat a hipoxi\xe1ra","n\xf6veli a hipoxi\xe1s t\xfbr\xf5k\xe9pess\xe9get","cs\xf6kkenti a hipoxi\xe1s t\xfbr\xf5k\xe9pess\xe9get"],answer:"cs\xf6kkenti a hipoxi\xe1s t\xfbr\xf5k\xe9pess\xe9get",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-77",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az atmoszf\xe9ra a k\xf6vetkez\xf5 \xf6sszetev\xf5ket tartalmazza",options:["78% nitrog\xe9n, 21% oxig\xe9n, &lt;0,03% sz\xe9n-dioxid, egy\xe9b g\xe1zok","78% nitrog\xe9n, 21% oxig\xe9n, &lt;1% sz\xe9n-monoxid, egy\xe9b g\xe1zok","78% h\xe9lium, 21% oxig\xe9n, &lt;1% sz\xe9n-monoxid, egy\xe9b g\xe1zok","78% h\xe9lium, 21% oxygen, &lt;0,03% sz\xe9n-dioxi, egy\xe9b g\xe1zok"],answer:"78% nitrog\xe9n, 21% oxig\xe9n, &lt;0,03% sz\xe9n-dioxid, egy\xe9b g\xe1zok",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-78",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A f\xf6ld l\xe9gk\xf6r\xe9t az egyes g\xe1zok k\xfcl\xf6nb\xf6z\xf5 koncentr\xe1ci\xf3ja alkotja. P\xe1ros\xedtsd a&lt;br&gt;k\xf6vetkez\xf5ket:&lt;br&gt;1 nitrog\xe9n A 0,03%&lt;br&gt;2 oxig\xe9n B 0,92%&lt;br&gt;3 sz\xe9ndioxid C 20,95%&lt;br&gt;4 nemes g\xe1zok D 78,10%",options:["1C, 2B, 3A, 4D","1B, 2A, 3D, 4C","1D, 2C, 3A, 4B","1D, 2C, 3B, 4A"],answer:"1D, 2C, 3A, 4B",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-79",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az oxig\xe9n t\xe9rfogat-sz\xe1zal\xe9ka a l\xe9gk\xf6rben 21%, mely:",options:["cs\xf6kken a magass\xe1g n\xf6veked\xe9s\xe9vel","a hagyom\xe1nyos rep\xfcl\xf5g\xe9pek sz\xe1m\xe1ra el\xe9rhet\xf5 magass\xe1gban \xe1lland\xf3","n\xf6vekszik a magass\xe1g n\xf6veked\xe9s\xe9vel","az aktu\xe1lis l\xe9gnyom\xe1s f\xfcggv\xe9nye"],answer:"a hagyom\xe1nyos rep\xfcl\xf5g\xe9pek sz\xe1m\xe1ra el\xe9rhet\xf5 magass\xe1gban \xe1lland\xf3",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-80",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Mely r\xe9tegbe koncentr\xe1l\xf3dik a l\xe9gk\xf6ri nedvess\xe9gtartalom (v\xedzg\xf5ztartalom) legnagyobb r\xe9sze?",options:["Troposzf\xe9ra.","Tropopauza.","Sztratoszf\xe9ra.","Sztratopauza."],answer:"Troposzf\xe9ra.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-81",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl mit kell m\xe9g tudni ahhoz, hogy a QNH-b\xf3l kisz\xe1m\xedtsuk a QFE-t?",options:["A rep\xfcl\xf5t\xe9r tengerszint feletti magass\xe1g\xe1t (elevation-j\xe9t) \xe9s a l\xe9gh\xf5m\xe9rs\xe9kletet a k\xf6zepes tengerszinten (MSL-en).","A rep\xfcl\xf5t\xe9r tengerszint feletti magass\xe1g\xe1t (elevation-j\xe9t).","A l\xe9gh\xf5m\xe9rs\xe9kletet a rep\xfcl\xf5t\xe9ren.","A rep\xfcl\xf5t\xe9r tengerszint feletti magass\xe1g\xe1t (elevation-j\xe9t) \xe9s a l\xe9gh\xf5m\xe9rs\xe9kletet a rep\xfcl\xf5t\xe9ren."],answer:"A rep\xfcl\xf5t\xe9r tengerszint feletti magass\xe1g\xe1t (elevation-j\xe9t).",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-82",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A 'scattered' sz\xf3 a rendszeres METAR jelent\xe9sekben milyen felh\xf5fedetts\xe9get jelent?",options:["Nincs felh\xf5 a talajt\xf3l 5000 l\xe1b magass\xe1gig.","Az \xe9g teljesen borult. (8 okta).","t\xf6bb , mint f\xe9l de kevesebb, mint a 'borult' (5-7 okta).","f\xe9l vagy ann\xe1l kevesebb (3-4 okta)."],answer:"f\xe9l vagy ann\xe1l kevesebb (3-4 okta).",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-83",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Hogyan jel\xf6lik a l\xe1t\xe1st\xe1vols\xe1got a rendszeres METAR t\xe1viratokban?",options:["1500 m-ig m\xe9terben, felette km-ben.","5000 m-ig m\xe9terben, felette km-ben.","l\xe1bban \xe9s tengeri m\xe9rf\xf6ldben.","csak tengeri m\xe9rf\xf6ldben."],answer:"5000 m-ig m\xe9terben, felette km-ben.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-84",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Hogyan nevezz\xfck a troposzf\xe9ra \xe9s a sztratoszf\xe9ra k\xf6z\xf6tti hat\xe1rol\xf3 fel\xfcletet?",options:["Tropopauza.","Ionoszf\xe9ra.","Sztratopauza.","Atmoszf\xe9ra."],answer:"Tropopauza.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-85",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Minden esetben k\xe9pz\xf5dik felh\xf5, k\xf6d vagy harmat, ha:",options:["v\xedzg\xf5z van jelen.","a v\xedzg\xf5z kicsap\xf3dik.","a relat\xedv nedvess\xe9g el\xe9ri a 98%-ot.","a h\xf5m\xe9rs\xe9klet \xe9s a harmatpont \xe9rt\xe9ke k\xf6zel azonos."],answer:"a v\xedzg\xf5z kicsap\xf3dik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-86",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl mely folyamat vezethet egy l\xe9gr\xe9tegben CU \xe9s CB felh\xf5k kifejl\xf5d\xe9s\xe9hez?",options:["Konvekci\xf3.","Radi\xe1ci\xf3 (kisug\xe1rz\xe1s).","Lesz\xfcremked\xe9s (zsugorod\xe1s).","Front\xe1lis emel\xe9s stabil l\xe9gr\xe9tegben."],answer:"Konvekci\xf3.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-87",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbi felh\xf5fajt\xe1k k\xf6z\xfcl melyek utalnak instabil l\xe9gk\xf6ri viszonyokra?",options:["CU, CB.","ST, CS.","SC, NS.","CI, SC."],answer:"CU, CB.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-88",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A m\xe9rs\xe9kelt sz\xe9less\xe9geken az al\xe1bbi felh\xf5k k\xf6z\xfcl melyekre mondjuk, hogy k\xf6z\xe9pmagas szint\xfb felh\xf5k?",options:["CS, ST.","CI, CC.","SC, NS.","AS, AC."],answer:"AS, AC.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-89",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Mi(k) a f\xf5 alkot\xf3eleme(i) a magasszint\xfb felh\xf5knek?",options:["J\xe9gkrist\xe1lyok.","T\xfalh\xfblt v\xedzcseppek.","V\xedzcseppek.","V\xedzg\xf5z."],answer:"J\xe9gkrist\xe1lyok.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-90",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl melyik felh\xf5 terjed ki t\xf6bb szintre (\xe9rtsd ezalatt: a troposzf\xe9ra als\xf3-, k\xf6z\xe9ps\xf5-, fels\xf5 r\xe9gi\xf3j\xe1t)?",options:["Stratus.","Nimbostratus.","Altocumulus.","Cirrus."],answer:"Nimbostratus.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-91",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl melyik felh\xf5fajta az, amelyik nagy val\xf3sz\xedn\xfbs\xe9ggel ad intenz\xedv csapad\xe9kot?",options:["NS.","CS.","SC.","ST."],answer:"NS.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-92",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Mik lesznek a jellemz\xf5i a talajsz\xe9lnek egy olyan ter\xfcleten, ahol az izob\xe1rok az id\xf5j\xe1r\xe1si t\xe9rk\xe9pen nagyon k\xf6zel vannak egym\xe1shoz?",options:["Er\xf5s lesz, \xe9s az izob\xe1rokkal p\xe1rhuzamosan fog f\xfajni.","Nagyon gyenge, de l\xf6k\xe9ses lesz, \xe9s \xe1tf\xfaj az izob\xe1rokon.","Er\xf5s lesz, \xe9s \xe1tf\xfaj az izob\xe1rokon.","M\xe9rs\xe9kelt lesz, \xe9s p\xe1rhuzamosan fog f\xfajni az izob\xe1rokkal."],answer:"Er\xf5s lesz, \xe9s \xe1tf\xfaj az izob\xe1rokon.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-93",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Mely er\xf5k egyens\xfalya val\xf3sul meg a geosztrofikus sz\xe9lben?",options:["Nyom\xe1sgradiens er\xf5, Coriolis er\xf5.","S\xfarl\xf3d\xe1si er\xf5, nyom\xe1sgradiens er\xf5, Coriolis er\xf5.","Nyom\xe1sgradiens er\xf5, Coriolis er\xf5, centrifug\xe1lis er\xf5.","Nyom\xe1sgradiens er\xf5, centrifug\xe1lis er\xf5, s\xfarl\xf3d\xe1si er\xf5."],answer:"Nyom\xe1sgradiens er\xf5, Coriolis er\xf5.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-94",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A leveg\xf5 \xe9s a talaj k\xf6z\xf6tti s\xfarl\xf3d\xe1s az \xe9szaki f\xe9ltek\xe9n a k\xf6vetkez\xf5ket eredm\xe9nyezi:",options:["k\xf6zeledve a talajfelsz\xednhez a sz\xe9l jobbra fordul, \xe9s sebess\xe9ge cs\xf6kken.","k\xf6zeledve a talajfelsz\xednhez a sz\xe9l balra fordul, \xe9s sebess\xe9ge n\xf5.","k\xf6zeledve a talajfelsz\xednhez a sz\xe9l balra fordul, \xe9s sebess\xe9ge cs\xf6kken.","k\xf6zeledve a talajfelsz\xednhez a sz\xe9l jobbra fordul, \xe9s sebess\xe9ge n\xf5."],answer:"k\xf6zeledve a talajfelsz\xednhez a sz\xe9l balra fordul, \xe9s sebess\xe9ge cs\xf6kken.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-95",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A napnak, vagy \xe9jnek mely id\xf5szak\xe1ban fordul el\xf5 legval\xf3sz\xedn\xfbbben kisug\xe1rz\xe1si (radi\xe1ci\xf3s) k\xf6d?",options:["R\xf6viddel napfelkelte ut\xe1n.","Napnyugtakor.","K\xe9s\xf5 este.","R\xf6viddel \xe9jf\xe9l ut\xe1n."],answer:"R\xf6viddel napfelkelte ut\xe1n.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-96",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Milyen sz\xe9lviszonyok kedvez\xf5ek a k\xf6d keletkez\xe9s\xe9hez, k\xf6zvetlen\xfcl hajnal el\xf5tt, egy rep\xfcl\xf5t\xe9ren, ahol a h\xf5m\xe9rs\xe9klet 15 \xb0C, \xe9s a harmatpont 14 \xb0C?",options:["Sz\xe9lcsend.","\xc9szaki, 10 kt.","Nyugati, 10 kt.","Keleti, 10 kt."],answer:"Sz\xe9lcsend.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-97",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbi id\xf5j\xe1r\xe1si felt\xe9telek k\xf6z\xfcl melyik kedvez a kisug\xe1rz\xe1si (radi\xe1ci\xf3s) k\xf6d kialakul\xe1s\xe1nak?",options:["Gyenge sz\xe9l, kev\xe9s felh\xf5, vagy felh\xf5tlen \xe9g, nedves leveg\xf5.","Gyenge sz\xe9l, kiterjedt felh\xf5zet, sz\xe1raz leveg\xf5.","Gyenge sz\xe9l, kiterjedt felh\xf5zet, nedves leveg\xf5.","Er\xf5s sz\xe9l, kev\xe9s felh\xf5, vagy felh\xf5tlen \xe9g, nedves leveg\xf5."],answer:"Gyenge sz\xe9l, kev\xe9s felh\xf5, vagy felh\xf5tlen \xe9g, nedves leveg\xf5.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-98",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A k\xf6vetkez\xf5 felt\xe9telek k\xf6z\xfcl melyikkel tal\xe1lkozik legval\xf3sz\xedn\xfbbben, amikor egy akt\xedv melegfrontot megk\xf6zel\xedt k\xf6zepes, illetve alacsony rep\xfcl\xe9si magass\xe1gon?",options:["Heves zivatarok alacsony magass\xe1gon.","Alacsony felh\xf5alap \xe9s rossz l\xe1t\xe1s.","Extr\xe9m er\xf5s turbulencia \xe9s gyakori lecsap\xf3 vill\xe1mok (cloud-to-ground vill\xe1mok).","Magas felh\xf5alap, j\xf3 talaj-l\xe1t\xe1s \xe9s izol\xe1lt zivatarok."],answer:"Alacsony felh\xf5alap \xe9s rossz l\xe1t\xe1s.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-99",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Milyen felh\xf5fajta jellemzi legink\xe1bb azt a t\xe9rs\xe9get, ahol meleg l\xe9gt\xf6meg felsiklik hideg l\xe9gt\xf6megen.",options:["Cumulus.","Nimbostratus.","Altostratus.","Cumulonimbus."],answer:"Nimbostratus.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-100",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Hol tal\xe1ljuk a leghidegebb leveg\xf5t egy hideg okkl\xfazi\xf3s front t\xe9rs\xe9g\xe9ben?",options:["A front m\xf6g\xf6tt.","A front el\xf5tt.","A talajon a frontvonaln\xe1l.","Az okkl\xfazi\xf3s pontban."],answer:"A front m\xf6g\xf6tt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-101",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"\xc1ltal\xe1ban melyik front-t\xedpus mozg\xe1sa a leggyorsabb?",options:["Hidegfront.","Melegfront.","Hideg okkl\xfazi\xf3s front.","Meleg okkl\xfazi\xf3s front."],answer:"Hidegfront.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-102",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"K\xf6z\xe9p-Eur\xf3p\xe1ban mikor van a legnagyobb val\xf3sz\xedn\xfbs\xe9ge a meleg leveg\xf5 fel\xe1raml\xe1sa k\xf6vetkezt\xe9ben kialakul\xf3 zivataroknak (h\xf5zivataroknak)?",options:["Kor\xe1n reggel.","\xc9jf\xe9l k\xf6r\xfcl.","A d\xe9lut\xe1n k\xf6z\xe9ps\xf5 id\xf5szak\xe1ban.","D\xe9lel\xf5tt."],answer:"A d\xe9lut\xe1n k\xf6z\xe9ps\xf5 id\xf5szak\xe1ban.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-103",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Sz\xe1razf\xf6ld felett, az als\xf3bb l\xe9gr\xe9tegekben mi a meteorol\xf3giai el\xf5felt\xe9tele annak, hogy zivatarfelh\xf5k keletkezzenek fel\xe1raml\xe1s folyt\xe1n?",options:["Magas l\xe9gh\xf5m\xe9rs\xe9klet, magas l\xe9gnedvess\xe9g.","Magas l\xe9gnyom\xe1s (&gt; 1013 hPa), magas l\xe9gh\xf5m\xe9rs\xe9klet.","Alacsony l\xe9gh\xf5m\xe9rs\xe9klet, alacsony l\xe9gnedvess\xe9g.","Zsugorod\xe1s (lesz\xfcremked\xe9s), inverzi\xf3."],answer:"Magas l\xe9gh\xf5m\xe9rs\xe9klet, magas l\xe9gnedvess\xe9g.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-104",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Mi a jelent\xe9se a 'BKN' r\xf6vid\xedt\xe9snek?",options:["5 - 7 okta.","3 - 4 okta.","6 - 8 okta.","8 okta."],answer:"5 - 7 okta.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-105",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"(Ehhez a k\xe9rd\xe9shez haszn\xe1lja az 050-2055A mell\xe9kletet!) A hidegfrontot az al\xe1bbi sz\xe1m jel\xf6li:",options:["1","2","3","4"],answer:"2",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-106",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl melyik felh\xf5fajta ny\xfalhat bele a sztratoszf\xe9r\xe1ba?Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl melyik felh\xf5fajta ny\xfalhat bele a sztratoszf\xe9r\xe1ba?",options:["Cumulonimbus.","Cirrostratus.","Altocumulus.","Altostratus."],answer:"Cumulonimbus.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-107",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz a tropopauz\xe1ra?",options:["Er\xf5s f\xfcgg\xf5leges h\xf5m\xe9rs\xe9kleti gradienst jelez.","Definici\xf3 szerint egy izoterm r\xe9teg.","Elv\xe1lasztja a troposzf\xe9r\xe1t a sztratoszf\xe9r\xe1t\xf3l.","Definici\xf3 szerint egy inverzi\xf3s r\xe9teg."],answer:"Elv\xe1lasztja a troposzf\xe9r\xe1t a sztratoszf\xe9r\xe1t\xf3l.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-108",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Mely pontokat k\xf6tik \xf6ssze az izob\xe1rok az id\xf5j\xe1r\xe1si talajt\xe9rk\xe9pen?",options:["Azokat a pontokat, amelyekben egy adott szintre (a k\xf6zepes tengerszintre) vonatkoz\xf3 l\xe9gnyom\xe1s-\xe9rt\xe9kek azonosak.","Azokat a pontokat, amelyekben egy adott szintre vonatkoz\xf3 l\xe9gh\xf5m\xe9rs\xe9klet-\xe9rt\xe9kek azonosak.","Azokat a pontokat, amelyekben egy adott szintre vonatkoz\xf3 sz\xe9lsebess\xe9g-\xe9rt\xe9kek azonosak.","Az azonos relat\xedv nyom\xe1smagass\xe1gok pontjait."],answer:"Azokat a pontokat, amelyekben egy adott szintre (a k\xf6zepes tengerszintre) vonatkoz\xf3 l\xe9gnyom\xe1s-\xe9rt\xe9kek azonosak.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-109",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Szabv\xe1ny szerint k\xe9t FL k\xf6z\xf6tt a sz\xfcks\xe9ges elk\xfcl\xf6n\xedt\xe9s: 1000 ft f\xfcgg\xf5leges t\xe9rk\xf6z. Hideg advekci\xf3 eset\xe9n (ISA -15\xb0C) milyen a val\xf3di f\xfcgg\xf5leges t\xe9rk\xf6z?",options:["1000 ft marad.","Kevesebb, mint 1000 ft.","T\xf6bb, mint 1000 ft.","A QNH ismerete n\xe9lk\xfcl nem lehet meghat\xe1rozni."],answer:"Kevesebb, mint 1000 ft.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-110",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbi k\xf6r\xfclm\xe9nyek k\xf6z\xfcl legval\xf3sz\xedn\xfbbben melyik vezet a radi\xe1ci\xf3s (kisug\xe1rz\xe1si) k\xf6d feloszl\xe1s\xe1hoz?",options:["A sz\xe9lsebess\xe9g mark\xe1ns n\xf6veked\xe9se a talajk\xf6zelben.","A sz\xe9lsebess\xe9g mark\xe1ns cs\xf6kken\xe9se k\xf6zel a talajhoz.","A talaj leh\xfbl\xe9se az \xe9jszakai kisug\xe1rz\xe1s miatt.","Egy magasnyom\xe1s\xfa ter\xfclet fel\xe9p\xfcl\xe9se, mely s\xfcllyed\xf5 l\xe9gt\xf6meget \xe9s ezzel kapcsol\xf3d\xf3 adiabatikus meleged\xe9st eredm\xe9nyez."],answer:"A sz\xe9lsebess\xe9g mark\xe1ns n\xf6veked\xe9se a talajk\xf6zelben.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-111",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbi folyamatok k\xf6z\xfcl legval\xf3sz\xedn\xfbbben melyik vezet advekt\xedv k\xf6d k\xe9pz\xf5d\xe9shez?",options:["Sz\xe1raz, meleg leveg\xf5 mozog hideg talajfelsz\xedn felett.","Sz\xe1raz, hideg leveg\xf5 mozog meleg talajfelsz\xedn felett.","Nedves, hideg leveg\xf5 mozog meleg talajfelsz\xedn felett.","Nedves, meleg leveg\xf5 mozog hideg talajfelsz\xedn felett."],answer:"Nedves, meleg leveg\xf5 mozog hideg talajfelsz\xedn felett.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-112",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Hogyan alakul ki az \xf3noses\xf5?",options:["Es\xf5 hullik hideg talajra, \xe9s azut\xe1n megfagy.","Es\xf5 hullik \xe1t olyan talajmenti leveg\xf5r\xe9tegen, melyben a h\xf5m\xe9rs\xe9klet 0\xb0C alatt van.","A talajmenti leveg\xf5r\xe9tegen \xe1thull\xf3 dara-szemcs\xe9k megolvadnak.","A talajmenti leveg\xf5r\xe9tegen \xe1thull\xf3 j\xe9gkrist\xe1lyok megolvadnak."],answer:"Es\xf5 hullik \xe1t olyan talajmenti leveg\xf5r\xe9tegen, melyben a h\xf5m\xe9rs\xe9klet 0\xb0C alatt van.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-113",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Melyik felh\xf5fajta produk\xe1l j\xe9ges\xf5t?",options:["CB","NS","CS","AC"],answer:"CB",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-114",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl melyik id\xf5j\xe1r\xe1si helyzetben tal\xe1lkozhat \xf3nos es\xf5vel?",options:["Hidegfront el\xf5tt t\xe9len.","Melegfront el\xf5tt t\xe9len.","Melegfront m\xf6g\xf6tt ny\xe1ron.","Hidegfront el\xf5tt ny\xe1ron."],answer:"Melegfront el\xf5tt t\xe9len.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-115",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Hogyan mozognak a l\xe9gt\xf6megek egy melegfrontban?",options:["A meleg l\xe9gt\xf6meg felsiklik a hideg l\xe9gt\xf6megre.","A hideg l\xe9gt\xf6meg felsiklik a meleg l\xe9gt\xf6megen.","A hideg l\xe9gt\xf6meg a meleg l\xe9gt\xf6meg al\xe1 cs\xfaszik","A meleg l\xe9gt\xf6meg a hideg l\xe9gt\xf6meg al\xe1 cs\xfaszik."],answer:"A meleg l\xe9gt\xf6meg felsiklik a hideg l\xe9gt\xf6megre.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-116",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Milyen t\xedpus\xfa csapad\xe9kot v\xe1r egy akt\xedv, instabil hidegfronton?",options:["Z\xe1porokat, melyek zivatarokhoz kapcsol\xf3dnak.","\xd3nos es\xf5t.","Gyeng\xe9t\xf5l a k\xf6zepesig intenz\xedt\xe1s\xfa folytonos es\xf5t.","Szit\xe1l\xe1st."],answer:"Z\xe1porokat, melyek zivatarokhoz kapcsol\xf3dnak.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-117",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Hogyan mozognak a l\xe9gt\xf6megek egy hidegfrontban?",options:["A hideg l\xe9gt\xf6meg a meleg l\xe9gt\xf6meg f\xf6l\xe9 siklik.","A meleg l\xe9gt\xf6meg felsiklik a hideg l\xe9gt\xf6megen.","A hideg l\xe9gt\xf6meg a meleg l\xe9gt\xf6meg al\xe1 hatol.","A meleg l\xe9gt\xf6meg a hideg l\xe9gt\xf6meg al\xe1 hatol."],answer:"A hideg l\xe9gt\xf6meg a meleg l\xe9gt\xf6meg al\xe1 hatol.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-118",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A pol\xe1rfronti ciklon melyik f\xf5 ir\xe1nyba mozog?",options:["A pol\xe1rfront ment\xe9n kelet fel\xe9.","A pol\xe1rfront ment\xe9n nyugat fel\xe9.","A pol\xe1rfronton kereszt\xfcl \xe9szak fel\xe9.","A pol\xe1rfronton kereszt\xfcl d\xe9l fel\xe9."],answer:"A pol\xe1rfront ment\xe9n kelet fel\xe9.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-119",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Milyen id\xf5j\xe1r\xe1si k\xf6r\xfclm\xe9nyeket v\xe1rna egy instabilit\xe1si vonalon (squall line-on)?",options:["Zivatarokat.","Intenz\xedv, folyamatos es\xf5t.","K\xf6d\xf6t.","Er\xf5s forg\xf3szeleket, melyek felny\xfalnak a magasabb szintekig."],answer:"Zivatarokat.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-120",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Mennyi k\xf6zel\xedt\xf5leg egy microburst maxim\xe1lis \xe1tm\xe9r\xf5je?",options:["4 km","400 m","20 km","50 km"],answer:"4 km",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-121",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Mi a trend forecast?",options:["Rep\xfcl\xf5t\xe9ri el\xf5rejelz\xe9s, \xe9rv\xe9nyess\xe9ge 9 \xf3ra.","Lesz\xe1ll\xe1si el\xf5rejelz\xe9s, melyet a METAR illetve SPECI t\xe1virathoz csatolnak; \xe9rv\xe9nyess\xe9ge 2 \xf3ra.","\xdatvonal el\xf5rejelz\xe9s, \xe9rv\xe9nyess\xe9ge 24 \xf3ra.","Egy rendszeres jelent\xe9s."],answer:"Lesz\xe1ll\xe1si el\xf5rejelz\xe9s, melyet a METAR illetve SPECI t\xe1virathoz csatolnak; \xe9rv\xe9nyess\xe9ge 2 \xf3ra.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-122",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Mit jelent a 'broken (BKN)'' kifejez\xe9s?",options:["Az \xe9gnek 5-7 nyolcada felh\xf5vel fedett.","Az \xe9gnek 3-4 nyolcada felh\xf5vel fedett.","Az \xe9gnek 3-5 nyolcada felh\xf5vel fedett.","Nincs jelent\xf5s felh\xf5fedetts\xe9g."],answer:"Az \xe9gnek 5-7 nyolcada felh\xf5vel fedett.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-123",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Mi a microburst?",options:["Egy koncentr\xe1lt nagy sebess\xe9g\xfb le\xe1raml\xe1s, melyben a h\xf5m\xe9rs\xe9klet alacsonyabb, mint a k\xf6rnyez\xf5 leveg\xf5ben.","Egy koncentr\xe1lt nagy sebess\xe9g\xfb le\xe1raml\xe1s, melyben a h\xf5m\xe9rs\xe9klet magasabb, mint a k\xf6rnyez\xf5 leveg\xf5ben.","Egy extr\xe9m er\xf5s sz\xe9ll\xf6k\xe9s a tr\xf3pusi forg\xf3viharban.","Egy kicsiny alacsony nyom\xe1s\xfa rendszer, ahol a sz\xe9l nagyon nagy sebess\xe9ggel cirkul\xe1l."],answer:"Egy koncentr\xe1lt nagy sebess\xe9g\xfb le\xe1raml\xe1s, melyben a h\xf5m\xe9rs\xe9klet alacsonyabb, mint a k\xf6rnyez\xf5 leveg\xf5ben.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-124",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A troposzf\xe9ra vastags\xe1ga v\xe1ltozik a",options:["a sz\xe9l f\xfcggv\xe9ny\xe9ben.","a F\xf6ld forg\xe1sa miatt.","f\xf6ldrajzi hossz\xfas\xe1ggal.","f\xf6ldrajzi sz\xe9less\xe9ggel."],answer:"f\xf6ldrajzi sz\xe9less\xe9ggel.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-125",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Mi a l\xe9gt\xf6megek elrendez\xf5d\xe9se a hideg okkl\xfazi\xf3s frontban?",options:["A leghidegebb l\xe9gt\xf6meg a frontvonal m\xf6g\xf6tt van, a kev\xe9sb\xe9 hideg el\xf5tte. A meleg l\xe9gt\xf6meg a magasban van (nem \xe9rinti a talajt).","A leghidegebb l\xe9gt\xf6meg a frontvonal el\xf5tt van, a kev\xe9sb\xe9 hideg m\xf6g\xf6tte. A meleg l\xe9gt\xf6meg a magasban van (nem \xe9rinti a talajt).","A leghidegebb l\xe9gt\xf6meg a frontvonal el\xf5tt van, a meleg l\xe9gt\xf6meg m\xf6g\xf6tte. A kev\xe9sb\xe9 hideg a magasban van (nem \xe9rinti a talajt).","A leghidegebb l\xe9gt\xf6meg a frontvonal m\xf6g\xf6tt van, a meleg l\xe9gt\xf6meg el\xf5tte. A kev\xe9sb\xe9 hideg a magasban van (nem \xe9rinti a talajt)."],answer:"A leghidegebb l\xe9gt\xf6meg a frontvonal m\xf6g\xf6tt van, a kev\xe9sb\xe9 hideg el\xf5tte. A meleg l\xe9gt\xf6meg a magasban van (nem \xe9rinti a talajt).",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-126",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A legval\xf3sz\xedn\xfcbb oka a kisug\xe1rz\xe1si (radi\xe1ci\xf3s) k\xf6d feloszl\xe1s\xe1nak, vagy alacsony stratus felh\xf5be t\xf6rt\xe9n\xf5 \xe1talakul\xe1s\xe1nak:",options:["a fokozatosan stabill\xe1 v\xe1l\xf3 l\xe9gk\xf6r.","a talajsz\xe9l meger\xf5s\xf6d\xe9se.","a talajfelsz\xedn h\xfbl\xe9se.","egy alacsony szint\xfb h\xf5m\xe9rs\xe9kleti inverzi\xf3 kialakul\xe1sa."],answer:"a talajsz\xe9l meger\xf5s\xf6d\xe9se.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-127",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Mi a k\xfcl\xf6nbs\xe9g a radi\xe1ci\xf3s, \xe9s az advekci\xf3s k\xf6d k\xf6z\xf6tt?",options:["A radi\xe1ci\xf3s k\xf6d az \xe9jszakai leh\xfbl\xe9s folyt\xe1n, az advekt\xedv k\xf6d pedig a nappali leh\xfbl\xe9s folyt\xe1n j\xf6n l\xe9tre.","Radi\xe1ci\xf3s k\xf6d csak talajon, advekt\xedv k\xf6d pedig csak tengeren k\xe9pz\xf5dik.","A radi\xe1ci\xf3s k\xf6d a talajfelsz\xedn leh\xfbl\xe9se miatt keletkezik, \xe9jszaka, gyenge sz\xe9lben, vagy sz\xe9lcsendben. Az advekci\xf3s k\xf6d akkor j\xf6n l\xe9tre, ha meleg, nedves leveg\xf5 \xe1ramlik hideg felsz\xedn f\xf6l\xf6tt.","A radi\xe1ci\xf3s k\xf6d a talajfelsz\xedn leh\xfbl\xe9se miatt keletkezik, sz\xe9lcsendben. Az advekt\xedv k\xf6d p\xe1rolg\xe1s k\xf6vetkezt\xe9ben keletkezik a tenger f\xf6l\xf6tt."],answer:"A radi\xe1ci\xf3s k\xf6d a talajfelsz\xedn leh\xfbl\xe9se miatt keletkezik, \xe9jszaka, gyenge sz\xe9lben, vagy sz\xe9lcsendben. Az advekci\xf3s k\xf6d akkor j\xf6n l\xe9tre, ha meleg, nedves leveg\xf5 \xe1ramlik hideg felsz\xedn f\xf6l\xf6tt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-128",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Melyik nyom\xe1st deffini\xe1ljuk QFE-k\xe9nt?",options:["A rep\xfcl\xf5t\xe9r szintj\xe9n (a rep\xfcl\xf5t\xe9ri elevation- \xe9rt\xe9ken) uralkod\xf3 l\xe9gnyom\xe1st.","A magass\xe1gm\xe9r\xf5n be\xe1ll\xedtott l\xe9gnyom\xe1st.","Az aktu\xe1lis l\xe9gh\xf5m\xe9rs\xe9klet seg\xedts\xe9g\xe9vel tengrszintre \xe1tsz\xe1m\xedtott l\xe9gnyom\xe1st.","A Nemzetk\xf6zi Egyezm\xe9nyes L\xe9gk\xf6r (ISA) h\xf5m\xe9rs\xe9kletadata seg\xedts\xe9g\xe9vel tengrszintre \xe1tsz\xe1m\xedtott l\xe9gnyom\xe1st."],answer:"A rep\xfcl\xf5t\xe9r szintj\xe9n (a rep\xfcl\xf5t\xe9ri elevation- \xe9rt\xe9ken) uralkod\xf3 l\xe9gnyom\xe1st.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-129",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"N\xf6vekv\xf5 magass\xe1ggal hogyan v\xe1ltozik a h\xf5m\xe9rs\xe9klet a Nemzetk\xf6zi Egyezm\xe9nyes L\xe9gk\xf6rben (ISA-ban) a tropopauza alatt?",options:["N\xf5.","Cs\xf6kken.","Kezdetben n\xf5, \xe9s a magasabb r\xe9tegekben cs\xf6kken.","\xc1lland\xf3 marad."],answer:"Cs\xf6kken.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-130",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Mennyi a f\xfcgg\xf5leges h\xf5m\xe9rs\xe9kleti gradiens 11 km-ig a Nemzetk\xf6zi Egyezm\xe9nyes L\xe9gk\xf6rben (ISA-ban)?",options:["6,5\xb0C per 1000 m","4,5\xb0C per 1000 m","3\xb0C per 1000 m","2\xb0C per 1000 m"],answer:"6,5\xb0C per 1000 m",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-131",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Egy emel\xe9si folyamaton (triggeren) k\xedv\xfcl milyen k\xe9t m\xe1sik felt\xe9telre van sz\xfcks\xe9g a zivatar kialakul\xe1s\xe1hoz?",options:["Instabil l\xe9g\xe1llapot \xe9s alacsony nedvess\xe9gtartalom.","Stabil l\xe9g\xe1llapot \xe9s alacsony nedvess\xe9gtartalom.","Stabil l\xe9g\xe1llapot \xe9s magas nedvess\xe9gtartalom.","Instabil l\xe9g\xe1llapot \xe9s magas nedvess\xe9gtartalom."],answer:"Instabil l\xe9g\xe1llapot \xe9s magas nedvess\xe9gtartalom.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-132",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Milyen t\xedpus\xfa k\xf6d j\xf6n l\xe9tre legval\xf3sz\xedn\xfbbben s\xedk vid\xe9k f\xf6l\xf6tt, der\xfclt \xe9jszak\xe1n, sz\xe9lcsendben, vagy gyenge szelek eset\xe9n?",options:["Advekci\xf3s.","Kisug\xe1rz\xe1si (radi\xe1ci\xf3s).","P\xe1rolg\xe1si.","Orografikus."],answer:"Kisug\xe1rz\xe1si (radi\xe1ci\xf3s).",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-133",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Legval\xf3sz\xedn\xfcbben melyik k\xf6rnyezetben a legnagyobb a rep\xfcl\xf5g\xe9p-s\xe1rk\xe1nyra lerak\xf3d\xf3 j\xe9g n\xf6veked\xe9si r\xe1t\xe1ja?",options:["Stratus felh\xf5kben.","Cirrus felh\xf5kben.","\xd3nos es\xf5ben.","Havaz\xe1sban."],answer:"\xd3nos es\xf5ben.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-134",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Kiz\xe1r\xf3lag folyamatos fel\xe1raml\xe1s van a zivatarfelh\xf5ben",options:["a cumulus \xe9letszakaszban.","a kifejlett \xe9letszakaszban.","a feloszl\xf3 \xe9letszakaszban.","azon id\xf5szakokban, amikor csapad\xe9k hullik."],answer:"a cumulus \xe9letszakaszban.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-135",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A zivatarok a legnagyobb intenz\xedt\xe1st",options:["azon id\xf5szakban \xe9rik el, amikor nem hullik csapad\xe9k.","a feloszl\xf3 \xe9letszakaszban \xe9rik el.","a cumulus \xe9letszakaszban \xe9rik el.","a kifejlett \xe9letszakaszban \xe9rik el."],answer:"a kifejlett \xe9letszakaszban \xe9rik el.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-136",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"500 m-el a tengerszint felett +15 \xb0C-ot m\xe9rnek. Ha a f\xfcgg\xf5leges h\xf5m\xe9rs\xe9kleti gradiens a standard atmoszf\xe9ra szerinti, mennyi lesz a h\xf5m\xe9rs\xe9klet egy hegy cs\xfacs\xe1n, melynek tengerszint feletti magass\xe1ga 2500 m?",options:["-2\xb0C","0\xb0C","+2\xb0C","+4\xb0C"],answer:"+2\xb0C",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-137",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Milyen szakkifejez\xe9st haszn\xe1lunk, amikor a magass\xe1g n\xf6veked\xe9s\xe9vel n\xf5 a h\xf5m\xe9rs\xe9klet?",options:["Inverzi\xf3.","Zsugorod\xe1s (lesz\xfcremked\xe9s).","Adiabatikus \xe1llapot.","Advekci\xf3."],answer:"Inverzi\xf3.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-138",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Mennyi k\xf6zel\xedt\xf5leg egy 25 csom\xf3s sz\xe9l km/\xf3-ban kifejezett \xe9rt\xe9ke?",options:["35 km/h","45 km/h","55 km/h","60 km/h"],answer:"45 km/h",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-139",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Egy l\xe9gt\xf6meg harmatpontj\xe1ra vonatkoz\xf3 al\xe1bbi \xe1ll\xedt\xe1sok k\xf6z\xfcl melyik igaz?",options:["Az vagy egyenl\xf5 a l\xe9gt\xf6meg h\xf5m\xe9rs\xe9klet\xe9vel, vagy ann\xe1l alacsonyabb \xe9rt\xe9k.","Az lehet magasabb \xe9rt\xe9k, mint a l\xe9gt\xf6meg h\xf5m\xe9rs\xe9klete.","A l\xe9gt\xf6meg harmatpontja - a l\xe9gnyom\xe1s adattal egy\xfctt - lehet\xf5v\xe9 teszi a l\xe9gt\xf6meg relat\xedv nedvess\xe9g\xe9nek kisz\xe1m\xedt\xe1s\xe1t.","A l\xe9gt\xf6meg harmatpontja akkor is elegend\xf5 adat a l\xe9gt\xf6meg relat\xedv nedvess\xe9g\xe9nek kisz\xe1m\xedt\xe1s\xe1hoz, ha a h\xf5m\xe9rs\xe9klet ismeretlen."],answer:"Az vagy egyenl\xf5 a l\xe9gt\xf6meg h\xf5m\xe9rs\xe9klet\xe9vel, vagy ann\xe1l alacsonyabb \xe9rt\xe9k.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-140",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbi felh\xf5fajt\xe1k k\xf6z\xfcl melyik a magasszint\xfb?",options:["SC","CI","AS","CU"],answer:"CI",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-141",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbi felh\xf5fajt\xe1k k\xf6z\xfcl melyik a k\xf6z\xe9pmagas szint\xfb?",options:["AS","CS","ST","SC"],answer:"AS",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-142",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbi felt\xe9telek k\xf6z\xfcl melyikn\xe9l v\xe1rhat\xf3 legval\xf3sz\xedn\xfbbben kisug\xe1rz\xe1si (radi\xe1ci\xf3s) k\xf6d keletkez\xe9se?",options:["Nagyon sz\xe1raz a leveg\xf5.","A talajsz\xe9l er\xf5s.","Kev\xe9s a felh\xf5, vagy nincs.","Nagyon alacsony a h\xf5m\xe9rs\xe9klet."],answer:"Kev\xe9s a felh\xf5, vagy nincs.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-143",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Mi az 'SCT' r\xf6vid\xedt\xe9s jelent\xe9se?",options:["1 - 2 okta.","3 - 4 okta.","5 - 7 okta.","1 - 4 okta."],answer:"3 - 4 okta.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-144",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A troposzf\xe9ra",options:["az atmoszf\xe9r\xe1nak a tropopauza alatti r\xe9sze.","az atmoszf\xe9r\xe1nak a sztratoszf\xe9ra feletti r\xe9sze.","hat\xe1rr\xe9teg a mezoszf\xe9ra \xe9s a termoszf\xe9ra k\xf6z\xf6tt.","hat\xe1rr\xe9teg a sztratoszf\xe9ra \xe9s a mezoszf\xe9ra k\xf6z\xf6tt."],answer:"az atmoszf\xe9r\xe1nak a tropopauza alatti r\xe9sze.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-145",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A Nemzetk\xf6zi Egyezm\xe9nyes L\xe9gk\xf6rben (ISA-ban) a 100 m\xe9ter magass\xe1gn\xf6veked\xe9shez tartoz\xf3 h\xf5m\xe9rs\xe9kletcs\xf6kken\xe9s 11000 m alatt:",options:["v\xe1ltoz\xf3","0,5\xb0C","0,65\xb0C","1\xb0C"],answer:"0,65\xb0C",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-146",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az inverzi\xf3 olyan l\xe9gr\xe9teg, melyben a h\xf5m\xe9rs\xe9klet",options:["n\xf5 a magass\xe1ggal.","\xe1lland\xf3 marad a magass\xe1g v\xe1ltoz\xe1sakor.","1\xb0C/100m-n\xe9l nagyobb m\xe9rt\xe9kben n\xf5 a magass\xe1ggal.","1\xb0C/100m-n\xe9l nagyobb m\xe9rt\xe9kben cs\xf6kken a magass\xe1ggal."],answer:"n\xf5 a magass\xe1ggal.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-147",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az izotermia olyan l\xe9gr\xe9teg, melyben a h\xf5m\xe9rs\xe9klet",options:["\xe1lland\xf3 marad a magass\xe1g v\xe1ltoz\xe1sakor.","n\xf5 a magass\xe1ggal.","cs\xf6kken a magass\xe1ggal, \xe1lland\xf3 ar\xe1ny szerint.","n\xf5 a magass\xe1ggal, \xe1lland\xf3 ar\xe1ny szerint."],answer:"\xe1lland\xf3 marad a magass\xe1g v\xe1ltoz\xe1sakor.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-148",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Egy l\xe9gt\xf6meget stabilnak neveznek, ha",options:["benne a (k\xf6rnyezeti) f\xfcgg\xf5leges h\xf5m\xe9rs\xe9kleti gradiens magas \xe9rt\xe9k, \xe9s a l\xe9g\xe1raml\xe1soknak kicsi a f\xfcgg\xf5leges elmozdul\xe1sa.","a nyom\xe1s az adott ter\xfcleten \xe1lland\xf3.","a h\xf5m\xe9rs\xe9klet az adott l\xe9gt\xf6megben gyorsan cs\xf6kken a magass\xe1g n\xf6veked\xe9s\xe9vel.","benne az emelked\xf5 leveg\xf5 f\xfcgg\xf5leges mozg\xe1sa egyre gyeng\xfcl, \xe9s v\xe9g\xfcl megsz\xfbnik."],answer:"benne az emelked\xf5 leveg\xf5 f\xfcgg\xf5leges mozg\xe1sa egyre gyeng\xfcl, \xe9s v\xe9g\xfcl megsz\xfbnik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-149",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A Nemzetk\xf6zi Egyezm\xe9nyes L\xe9gk\xf6rben (ISA-ban) a h\xf5m\xe9rs\xe9klet cs\xf6kken\xe9se a magass\xe1ggal 11 km alatt",options:["0,5\xb0C per 100m","0,6\xb0C per 100m","0,65\xb0C per 100m","1\xb0C per 100m"],answer:"0,65\xb0C per 100m",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-150",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A Nemzetk\xf6zi Egyezm\xe9nyes L\xe9gk\xf6rre (ISA-ra) vonatkoz\xf3lag, melyik \xe1ll\xedt\xe1s korrekt?",options:["Az MSL-en (k\xf6zepes tengerszinten) 15\xb0C a h\xf5m\xe9rs\xe9klet, \xe9s 1013,25 hPa a nyom\xe1s.","Az MSL-en (k\xf6zepes tengerszinten) 15\xb0C a h\xf5m\xe9rs\xe9klet, \xe9s a h\xf5m\xe9rs\xe9klet-cs\xf6kken\xe9s a magass\xe1ggal 1\xb0C per 100m.","Az MSL-en (k\xf6zepes tengerszinten) 10\xb0C a h\xf5m\xe9rs\xe9klet, \xe9s a h\xf5m\xe9rs\xe9klet-cs\xf6kken\xe9s a magass\xe1ggal 1\xb0C per 100m.","Az MSL-en (k\xf6zepes tengerszinten) a nyom\xe1s 1013,25 hPa, \xe9s a h\xf5m\xe9rs\xe9klet-cs\xf6kken\xe9s a magass\xe1ggal 1\xb0C per 100m."],answer:"Az MSL-en (k\xf6zepes tengerszinten) 15\xb0C a h\xf5m\xe9rs\xe9klet, \xe9s 1013,25 hPa a nyom\xe1s.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-151",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A l\xe9gnyom\xe1sra vonatkoz\xf3 al\xe1bbi \xe1ll\xedt\xe1sok k\xf6z\xfcl melyik igaz?",options:["A l\xe9gnyom\xe1s cs\xf6kken a magass\xe1ggal.","A l\xe9gnyom\xe1s magasabb t\xe9len, mint ny\xe1ron.","A l\xe9gnyom\xe1s magasabb \xe9jszaka, mint nappal.","A l\xe9gnyom\xe1s mindig 1 hPa/ 8 m ar\xe1nnyt tartva cs\xf6kken a magass\xe1ggal."],answer:"A l\xe9gnyom\xe1s cs\xf6kken a magass\xe1ggal.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-152",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["A QNH mindig nagyobb a QFE-n\xe9l.","A QNH mindig kisebb a QFE-n\xe9l.","A QNH lehet egyenl\xf5 a QFE-vel.","A QNH mindig egyenl\xf5 a QFE-vel."],answer:"A QNH lehet egyenl\xf5 a QFE-vel.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-153",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["A QNH lehet alacsonyabb, \xe9s lehet magasabb \xe9rt\xe9k is, mint 1013,25 hPa.","A QNH nem lehet 1013,25 hPa.","A QNH b\xe1rmely id\xf5pontban kevesebb, mint 1013,25 hPa.","A QNH csak az MSL-en (k\xf6zepes tengerszinten) fekv\xf5 rep\xfcl\xf5t\xe9ren veheti fel az 1013,25 hPa \xe9rt\xe9ket."],answer:"A QNH lehet alacsonyabb, \xe9s lehet magasabb \xe9rt\xe9k is, mint 1013,25 hPa.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-154",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Amikor a barometrikus magass\xe1gm\xe9r\xf5 nyom\xe1ssk\xe1l\xe1j\xe1n egy rep\xfcl\xf5t\xe9r QNH-ja van be\xe1ll\xedtva, a barometrikus magass\xe1gm\xe9r\xf5",options:["a lesz\xe1ll\xe1s pillanat\xe1ban a rep\xfcl\xf5t\xe9r k\xf6zepes tengerszint feletti magass\xe1g\xe1t (elevation-j\xe9t) mutatja.","\xe1ltal mutatott adat a lesz\xe1ll\xe1s pillanat\xe1ban z\xe9r\xf3.","a lesz\xe1ll\xe1s pillanat\xe1ban a rep\xfcl\xf5t\xe9r k\xf6zepes tengerszint feletti magass\xe1g\xe1t (elevation-j\xe9t) mutatja, de csakk akkor, ha az aktu\xe1lis l\xe9gk\xf6r adatai megegyeznek a Nemzetk\xf6zi Egyezm\xe9nyes L\xe9gk\xf6r (ISA) adataival.","\xe1ltal mutatott adat a lesz\xe1ll\xe1s pillanat\xe1ban z\xe9r\xf3, de csakk akkor, ha az aktu\xe1lis l\xe9gk\xf6r adatai megegyeznek a Nemzetk\xf6zi Egyezm\xe9nyes L\xe9gk\xf6r (ISA) adataival."],answer:"a lesz\xe1ll\xe1s pillanat\xe1ban a rep\xfcl\xf5t\xe9r k\xf6zepes tengerszint feletti magass\xe1g\xe1t (elevation-j\xe9t) mutatja.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-155",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az advekci\xf3",options:["a leveg\xf5 horizont\xe1lis mozg\xe1sa.","a leveg\xf5 vertik\xe1lis mozg\xe1sa.","nem m\xe1s, mint zsugorod\xe1s (lesz\xfcremked\xe9s).","azonos a konvekci\xf3val."],answer:"a leveg\xf5 horizont\xe1lis mozg\xe1sa.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-156",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az emelked\xf5 leveg\xf5 h\xfbl, mivel",options:["\xf6sszeh\xfaz\xf3dik.","nedvesebb\xe9 v\xe1lik.","a k\xf6rnyez\xf5 leveg\xf5 hidegebb a magasabb szinteken.","terjeszkedik."],answer:"terjeszkedik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-157",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A k\xfcl\xf6nbs\xe9g a h\xf5m\xe9rs\xe9klet \xe9s a harmatpont k\xf6z\xf6tt nagyobb",options:["sz\xe1raz leveg\xf5ben.","nedves leveg\xf5ben.","magas h\xf5m\xe9rs\xe9klet\xfb leveg\xf5ben.","alacsony h\xf5m\xe9rs\xe9klet\xfb leveg\xf5ben."],answer:"sz\xe1raz leveg\xf5ben.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-158",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A harmatpont",options:["mindig alacsonyabb, mint a leveg\xf5 h\xf5m\xe9rs\xe9klete.","megegyezhet a leveg\xf5 h\xf5m\xe9rs\xe9klet\xe9vel.","mindig magasabb, mint a leveg\xf5 h\xf5m\xe9rs\xe9klete.","nem lehet egyenl\xf5 a leveg\xf5 h\xf5m\xe9rs\xe9klet\xe9vel."],answer:"megegyezhet a leveg\xf5 h\xf5m\xe9rs\xe9klet\xe9vel.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-159",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A t\xfalh\xfblt v\xedzcsepp",options:["a fagypont alatti h\xf5m\xe9rs\xe9klet ellen\xe9re foly\xe9kony halmaz\xe1llapot\xfa.","olyan v\xedzcsepp, amelynek t\xfalnyom\xf3r\xe9sze fagyott.","apr\xf3 v\xedzr\xe9szecske, melynek h\xf5m\xe9rs\xe9klete -50\xb0C alatt van.","egy olyan v\xedzcsepp, amely es\xe9se sor\xe1n megfagyott."],answer:"a fagypont alatti h\xf5m\xe9rs\xe9klet ellen\xe9re foly\xe9kony halmaz\xe1llapot\xfa.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-160",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A s\xfcllyed\xf5 (le\xe1raml\xf3) leveg\xf5 \xe1ltal\xe1ban felh\xf5mentes, mivel a lefel\xe9 \xe1raml\xf3 leveg\xf5",options:["v\xedzg\xf5zt vesz\xedt.","a kit\xe1gul\xe1s (expanzi\xf3) miatt melegszik.","melegebb r\xe9tegekbe \xe9r.","az \xf6sszenyom\xf3d\xe1s (kompresszi\xf3) miatt melegszik."],answer:"az \xf6sszenyom\xf3d\xe1s (kompresszi\xf3) miatt melegszik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-161",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl mellyek k\xf6z\xe9pmagas szint\xfb felh\xf5(k)?",options:["Altostratus \xe9s altocumulus.","Cirrocumulus \xe9s cirrostratus.","Cumulonimbus.","Az \xf6sszes konvekt\xedv felh\xf5."],answer:"Altostratus \xe9s altocumulus.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-162",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A Cumulus felh\xf5k jelzik",options:["a fel- \xe9s le\xe1raml\xe1sokat.","a stabilit\xe1st.","a hidegfront k\xf6zeledt\xe9t.","a melegfront k\xf6zeledt\xe9t."],answer:"a fel- \xe9s le\xe1raml\xe1sokat.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-163",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Minn\xe9l nagyobb a nyom\xe1sgradiens",options:["az izob\xe1rok ann\xe1l k\xf6zelebb vannak egym\xe1shoz, \xe9s ann\xe1l er\xf5sebb a sz\xe9l.","az izob\xe1rok ann\xe1l t\xe1volabb vannak egym\xe1st\xf3l, \xe9s a sz\xe9l ann\xe1l gyeng\xe9bb.","az izob\xe1rok ann\xe1l k\xf6zelebb vannak egym\xe1shoz, \xe9s ann\xe1l alacsonyabb a h\xf5m\xe9rs\xe9klet.","az izob\xe1rok ann\xe1l t\xe1volabb vannak egym\xe1st\xf3l, \xe9s ann\xe1l nagyobb a h\xf5m\xe9rs\xe9klet."],answer:"az izob\xe1rok ann\xe1l k\xf6zelebb vannak egym\xe1shoz, \xe9s ann\xe1l er\xf5sebb a sz\xe9l.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-164",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Ha az izob\xe1rok az id\xf5j\xe1r\xe1si t\xe9rk\xe9pen, a k\xf6zepes sz\xe9less\xe9gek ter\xfclet\xe9n k\xf6zel vannak egym\xe1shoz, a sz\xe9l minden val\xf3sz\xedn\xfbs\xe9g szerint",options:["er\xf5s.","mer\xf5legesen f\xfaj az izob\xe1rokra.","gyorsan v\xe1ltoztatja ir\xe1ny\xe1t.","gyenge."],answer:"er\xf5s.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-165",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A sz\xe9l az \xe9szaki f\xe9ltek\xe9n, a talajon,",options:["az alacsony nyom\xe1s\xfa ter\xfcletr\xf5l a magas nyom\xe1s\xfa ter\xfclet fel\xe9 f\xfaj.","az alacsony nyom\xe1s\xfa ter\xfcleten, az \xf3ramutat\xf3 j\xe1r\xe1s\xe1val ellent\xe9tesen, \xe9s a k\xf6z\xe9ppont fel\xe9 ir\xe1nyul\xf3an f\xfaj.","az alacsony nyom\xe1s\xfa ter\xfcleten, az \xf3ramutat\xf3 j\xe1r\xe1s\xe1val megegyez\xf5en, \xe9s a k\xf6z\xe9ppontt\xf3l kifel\xe9 ir\xe1nyul\xf3an f\xfaj.","a magas nyom\xe1s\xfa ter\xfcleten, az \xf3ramutat\xf3 j\xe1r\xe1s\xe1val ellent\xe9tesen, \xe9s a k\xf6z\xe9ppontt\xf3l kifel\xe9 ir\xe1nyul\xf3an f\xfaj."],answer:"az alacsony nyom\xe1s\xfa ter\xfcleten, az \xf3ramutat\xf3 j\xe1r\xe1s\xe1val ellent\xe9tesen, \xe9s a k\xf6z\xe9ppont fel\xe9 ir\xe1nyul\xf3an f\xfaj.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-166",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A szelet el\xf5id\xe9zi:",options:["a v\xedzszintesben jelentkez\xf5 nyom\xe1sk\xfcl\xf6nbs\xe9g.","a F\xf6ld forg\xe1sa.","a talaj \xe9s a leveg\xf5 k\xf6zti s\xfarl\xf3d\xe1s.","a frontok mozg\xe1sa."],answer:"a v\xedzszintesben jelentkez\xf5 nyom\xe1sk\xfcl\xf6nbs\xe9g.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-167",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A f\xf5n egy",options:["meleg, lefel\xe9 \xe1raml\xf3 sz\xe9l.","hideg, lefel\xe9 \xe1raml\xf3 sz\xe9l.","meleg, felfel\xe9 \xe1raml\xf3 sz\xe9l.","hideg, felfel\xe9 \xe1raml\xf3 sz\xe9l."],answer:"meleg, lefel\xe9 \xe1raml\xf3 sz\xe9l.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-168",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A f\xf6ldi atmoszf\xe9ra k\xe9miai \xf6sszet\xe9tele (ICAO standart atmoszf\xe9ra)",options:["71 % nitrog\xe9n, 28 % oxig\xe9n, 0,9 % argon, 0,03 % sz\xe9ndioxid","78 % nitrog\xe9n, 28 % oxig\xe9n, 0,9 % sz\xe9ndioxid, 0,03 % argon","78 % nitrog\xe9n, 21 % oxig\xe9n, 0,9 % sz\xe9ndioxid, 0,03 % argon","78 % nitrog\xe9n, 21 % oxig\xe9n, 0,9 % argon, 0,03 % sz\xe9ndioxid"],answer:"78 % nitrog\xe9n, 21 % oxig\xe9n, 0,9 % argon, 0,03 % sz\xe9ndioxid",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-169",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A l\xe9gk\xf6r alapg\xe1zainak nevezz\xfck azokat a g\xe1zokat, melyeknek",options:["nyom\xe1sa \xe1lland\xf3 a l\xe9gk\xf6r als\xf3 100 km-es magass\xe1g\xe1ban.","egym\xe1shoz viszony\xedtott ar\xe1nyuk \xe1lland\xf3 a l\xe9gk\xf6r als\xf3 100 km-es magass\xe1g\xe1ban.","s\xfalya \xe1lland\xf3 a l\xe9gk\xf6r als\xf3 100 km-es magass\xe1g\xe1ban."],answer:"egym\xe1shoz viszony\xedtott ar\xe1nyuk \xe1lland\xf3 a l\xe9gk\xf6r als\xf3 100 km-es magass\xe1g\xe1ban.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-170",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bb felsoroltak k\xf6z\xfcl nem tekintj\xfck alapg\xe1znak",options:["a v\xedzg\xf5zt.","a Nitrog\xe9nt.","az Oxig\xe9nt."],answer:"a v\xedzg\xf5zt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-171",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A leveg\xf5ben kb. mennyi Nitrog\xe9n tal\xe1lhat\xf3?",options:["21 t\xe9rfogatsz\xe1zal\xe9k.","78 t\xe9rfogatsz\xe1zal\xe9k.","1 t\xe9rfogatsz\xe1zal\xe9k."],answer:"78 t\xe9rfogatsz\xe1zal\xe9k.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-172",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A leveg\xf5ben kb. mennyi Oxig\xe9n tal\xe1lhat\xf3?",options:["1 t\xe9rfogatsz\xe1zal\xe9k.","21 t\xe9rfogatsz\xe1zal\xe9k.","78 t\xe9rfogatsz\xe1zal\xe9k."],answer:"21 t\xe9rfogatsz\xe1zal\xe9k.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-173",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Valamilyen g\xe1znem\xfb k\xf6zeg \xe9s a benne l\xe9v\xf5 szil\xe1rd \xe9s cseppfoly\xf3s r\xe9szecsk\xe9k rendszer\xe9t ................ nevezz\xfck.",options:["aeroszolnak","homoszf\xe9r\xe1nak","l\xe9gk\xf6rnek","\xd3zonnak"],answer:"aeroszolnak",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-174",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A l\xe9gk\xf6r als\xf3 90-100 km-es r\xe9teg\xe9t, ahol a leveg\xf5 \xe1tlagos molekulat\xf6mege \xe1lland\xf3 ............... nevezz\xfck.",options:["homoszf\xe9r\xe1nak","sztratoszf\xe9r\xe1nak","heteroszf\xe9r\xe1nak","exoszf\xe9r\xe1nak"],answer:"homoszf\xe9r\xe1nak",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-175",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A troposzf\xe9r\xe1t \xe9s a sztratoszf\xe9r\xe1t elv\xe1laszt\xf3 r\xe9teget ...................... nevezz\xfck.",options:["inverzi\xf3nak","mezoszf\xe9r\xe1nak","izotermi\xe1nak","tropopauz\xe1nak"],answer:"tropopauz\xe1nak",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-176",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az izotermia a l\xe9gk\xf6rnek olyan r\xe9tege, melyben felfel\xe9 haladva a h\xf5m\xe9rs\xe9klet",options:["nem v\xe1ltozik.","cs\xf6kken.","n\xf6vekszik."],answer:"nem v\xe1ltozik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-177",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az inverzi\xf3 a l\xe9gk\xf6rnek olyan r\xe9tege, melyben felfel\xe9 haladva a h\xf5m\xe9rs\xe9klet",options:["n\xf6vekszik.","cs\xf6kken.","nem v\xe1ltozik."],answer:"n\xf6vekszik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-178",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Egy adott fel\xfcleten (pl. nyom\xe1s fel\xfcleten) l\xe9v\xf5 azonos h\xf5m\xe9rs\xe9klet\xfb pontokat \xf6sszek\xf6t\xf5 g\xf6rb\xe9t nevezz\xfck",options:["inverzi\xf3nak.","izoterm\xe1nak.","h\xf5m\xe9rs\xe9kleti gradiensnek."],answer:"izoterm\xe1nak.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-179",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A l\xe9gk\xf6r a Napb\xf3l sz\xe1rmaz\xf3 r\xf6vidhull\xe1m\xfa sug\xe1rz\xe1st jelent\xf5s m\xe9rt\xe9kben elnyeli.",options:["Hamis.","Igaz."],answer:"Hamis.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-180",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A besug\xe1rz\xe1s folyam\xe1n a Napb\xf3l sz\xe1rmaz\xf3 r\xf6vidhull\xe1m\xfa sug\xe1rz\xe1st",options:["a l\xe9gk\xf6r jelent\xf5s m\xe9rt\xe9kben elnyeli.","a talaj jelent\xf5s m\xe9rt\xe9kben elnyeli.","a felh\xf5k jelent\xf5s m\xe9rt\xe9kben elnyelik."],answer:"a talaj jelent\xf5s m\xe9rt\xe9kben elnyeli.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-181",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A f\xf6ldfelsz\xedn energiavisszaver\xf5 k\xe9pess\xe9g\xe9t nevezz\xfck",options:["albed\xf3nak.","gradiensnek.","adiabat\xe1nak.","advekci\xf3nak."],answer:"albed\xf3nak.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-182",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A l\xe9gnyom\xe1st a l\xe9gk\xf6r egy bizonyos hely\xe9n az adott hely f\xf6l\xf6tt elhelyezked\xf5 leveg\xf5oszlop ................... okozza.",options:["s\xfalya","vastags\xe1ga","s\xfbr\xfbs\xe9ge"],answer:"s\xfalya",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-183",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A l\xe9gnyom\xe1s a l\xe9gk\xf6rben felfel\xe9 haladva",options:["nem v\xe1ltozik.","cs\xf6kken.","n\xf6vekszik."],answer:"cs\xf6kken.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-184",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A leveg\xf5 s\xfbr\xfbs\xe9ge a l\xe9gk\xf6rben felfel\xe9 haladva",options:["cs\xf6kken.","nem v\xe1ltozik.","n\xf6vekszik."],answer:"cs\xf6kken.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-185",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Ha a barometrikus magass\xe1gm\xe9r\xf5 nyom\xe1ssk\xe1l\xe1j\xe1n a .................. szerinti nyom\xe1s\xe9rt\xe9ket \xe1ll\xedtjuk be, akkor a f\xf6ldet \xe9r\xf5 rep\xfcl\xf5g\xe9p barometrikus magass\xe1gm\xe9r\xf5je az adott rep\xfcl\xf5t\xe9r tengerszint feletti magass\xe1g\xe1t mutatja.",options:["Standard.","QFE","QNH"],answer:"QNH",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-186",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az azonos l\xe9gnyom\xe1s\xfa pontokat \xf6sszek\xf6t\xf5 g\xf6rb\xe9ket egy adott v\xedzszintes fel\xfcleten .................... nevezz\xfck.",options:["izob\xe1roknak","izoterm\xe1knak","izochoroknak"],answer:"izob\xe1roknak",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-187",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Ha az adiabatikus gradiens nagyobb, mint a f\xfcgg\xf5leges h\xf5m\xe9rs\xe9kleti gradiens, akkor a l\xe9goszlop",options:["stabil.","indifferens.","instabil."],answer:"stabil.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-188",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Ha az adiabatikus gradiens egyenl\xf5 a f\xfcgg\xf5leges h\xf5m\xe9rs\xe9kleti gradienssel, akkor a l\xe9goszlop",options:["stabil.","indifferens.","instabil."],answer:"indifferens.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-189",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Ha az adiabatikus gradiens kisebb, mint a f\xfcgg\xf5leges h\xf5m\xe9rs\xe9kleti gradiens, akkor a l\xe9goszlop",options:["instabil.","stabil.","indifferens."],answer:"instabil.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-190",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Sz\xe1raz leveg\xf5r\xe9szecsk\xe9re n\xe9zve az adiabatikus gradiens \xe9rt\xe9ke kb. .................. 100 m\xe9terenk\xe9nt.",options:["0.6 C fok","0.65 C fok","1 C fok"],answer:"1 C fok",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-191",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A nedves adiabatikus gradiens \xe9rt\xe9ke a sz\xe1raz adiabatikus gradienshez viszony\xedtva",options:["kisebb.","egyenl\xf5.","nagyobb."],answer:"kisebb.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-192",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"............................. sz\xe1m\xe9rt\xe9kileg megadja az 1 kg nedves leveg\xf5ben l\xe9v\xf5 v\xedzg\xf5z grammokban m\xe9rt t\xf6meg\xe9t.",options:["Az abszol\xfat nedvess\xe9g","A fajlagos nedvess\xe9g","A relat\xedv nedvess\xe9g","A harmatpont"],answer:"A fajlagos nedvess\xe9g",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-193",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"............................. sz\xe1m\xe9rt\xe9kileg megadja az 1 m3 nedves leveg\xf5ben l\xe9v\xf5 v\xedzg\xf5z grammokban m\xe9rt t\xf6meg\xe9t.",options:["Az abszol\xfat nedvess\xe9g","A fajlagos nedvess\xe9g","A relat\xedv nedvess\xe9g","A harmatpont"],answer:"Az abszol\xfat nedvess\xe9g",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-194",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A t\xe9nyleges v\xedzg\xf5znyom\xe1s \xe9s a tel\xedt\xe9si v\xedzg\xf5znyom\xe1s h\xe1nyadosa sz\xe1zal\xe9kosan megadva",options:["a relat\xedv nedvess\xe9g.","a fajlagos nedvess\xe9g.","az abszol\xfat nedvess\xe9g.","a harmatpont."],answer:"a relat\xedv nedvess\xe9g.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-195",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"............................. az a h\xf5m\xe9rs\xe9klet\xe9rt\xe9k, amelyre egy adott nedvess\xe9gtartalm\xfa leveg\xf5t le kell h\xfbteni ahhoz, hogy tel\xedtett\xe9 v\xe1ljon.",options:["A kondenz\xe1ci\xf3s szint","A p\xe1rolg\xe1si pont","Az abszol\xfat nedvess\xe9g","A harmatpont"],answer:"A harmatpont",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-196",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Ha a leveg\xf5 nedvess\xe9gtartalma n\xf5, akkor a s\xfbr\xfbs\xe9ge ...............",options:["cs\xf6kken.","n\xf5.","nem v\xe1ltozik."],answer:"cs\xf6kken.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-197",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Azt a folyamatot, melynek sor\xe1n a v\xedzg\xf5zb\xf5l foly\xe9kony halmaz\xe1llapot\xfa v\xedz keletkezik ........................ nevezz\xfck.",options:["kondenz\xe1ci\xf3nak","olvad\xe1snak","szublim\xe1ci\xf3nak","p\xe1rolg\xe1snak"],answer:"kondenz\xe1ci\xf3nak",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-198",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Ny\xe1ron a porlaszt\xf3 jegesed\xe9se semmilyen k\xf6r\xfclm\xe9nyek k\xf6z\xf6tt sem k\xf6vetkezhet be.",options:["Hamis","Igaz"],answer:"Hamis",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-199",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Pozit\xedv h\xf5m\xe9rs\xe9klet\xe9rt\xe9kek eset\xe9n nem kell tartani a porlaszt\xf3 jegesed\xe9s\xe9t\xf5l.",options:["Hamis","Igaz"],answer:"Hamis",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-200",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A l\xe9gk\xf6rben l\xe9v\xf5 kondenz\xe1ci\xf3s magvak ................ a felh\xf5k\xe9pz\xf5d\xe9st.",options:["g\xe1tolj\xe1k","seg\xedtik","nem befoly\xe1solj\xe1k"],answer:"seg\xedtik",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-201",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A Cirrus, Cirrocumulus, Cirrostratus ..............",options:["magasszint\xfb felh\xf5k.","alacsonyszint\xfb felh\xf5k.","k\xf6z\xe9pmagasszint\xfb felh\xf5k.","f\xfcgg\xf5leges kiterjed\xe9s\xfb felh\xf5k."],answer:"magasszint\xfb felh\xf5k.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-202",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Az Altocumulus \xe9s Altostratus ....................",options:["magasszint\xfb felh\xf5k.","alacsonyszint\xfb felh\xf5k.","k\xf6z\xe9pmagasszint\xfb felh\xf5k.","f\xfcgg\xf5leges kiterjed\xe9s\xfb felh\xf5k."],answer:"k\xf6z\xe9pmagasszint\xfb felh\xf5k.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-203",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"A Cumulus \xe9s a Cumulonimbus ..................",options:["f\xfcgg\xf5leges kiterjed\xe9s\xfb felh\xf5k.","k\xf6z\xe9pmagasszint\xfb felh\xf5k.","magasszint\xfb felh\xf5k."],answer:"f\xfcgg\xf5leges kiterjed\xe9s\xfb felh\xf5k.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-204",subtopic:"REP\xdcL\xc9SMETEOROL\xd3GIA",difficulty:"easy",question:"Ha a l\xe1t\xe1st\xe1vols\xe1g ................ k\xf6z\xf6tt van, akkor p\xe1r\xe1ss\xe1gr\xf3l, ha ................. alatt van, akkor k\xf6dr\xf5l besz\xe9l\xfcnk.",options:["1 km-5 km, 1km","1 km- 10 km, 1 km","500 m - 5km, 500 m"],answer:"1 km- 10 km, 1 km",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]}]},{topic:"Navig\xe1ci\xf2",questions:[{id:"question-1",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A m\xe1gneses g\xe9ptengely-ir\xe1nysz\xf6g \xe9s a t\xe9nyleges g\xe9ptengely-ir\xe1nysz\xf6g k\xf6z\xf6tti elt\xe9r\xe9st \u2026 okozza.",options:["a devi\xe1ci\xf3","az inklin\xe1ci\xf3","a deklin\xe1ci\xf3"],answer:"a deklin\xe1ci\xf3",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-2",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"\xd6k\xf6lszab\xe1lyt alkalmazva QNH 1020 eset\xe9n QNH 3000 l\xe1b mekkora nyom\xe1smagass\xe1gnak felel meg?",options:["3290 l\xe1b","3210 l\xe1b","2790 l\xe1b","3430 l\xe1b"],answer:"2790 l\xe1b",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-3",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Elm\xe9letileg melyik esetben teszi meg a legnagyobb utat a rep\xfcl\u0151g\xe9p?",options:["Ha utic\xe9lj\xe1nak el\xe9r\xe9s\xe9hez egy ad\xf3\xe1llom\xe1sra vezet\u0151 r\xe1di\xf3-ir\xe1nysz\xf6get k\xf6vet.","A megtett \xfat mindh\xe1rom esetben azonos.","Ha utic\xe9lj\xe1t l\xe1t\xe1ssal megir\xe1nyozza.","Ha utic\xe9lj\xe1t a m\xe1gneses ir\xe1nyt\u0171 seg\xedts\xe9g\xe9vel \xe9ri el."],answer:"Ha utic\xe9lj\xe1t a m\xe1gneses ir\xe1nyt\u0171 seg\xedts\xe9g\xe9vel \xe9ri el.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-4",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A gyakorlati navig\xe1ci\xf3 szempontj\xe1b\xf3l a F\xf6ld alakja \u2026",options:["g\xf6mb.","forg\xe1si ellipszoid.","geoid."],answer:"g\xf6mb.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-5",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Egy NOTAM B) adateleme: 1001040700, C) adateleme pedig: 1001221500. \xc9rv\xe9nyes-e a NOTAM 2010. febru\xe1r 1-\xe9n?",options:["Nem.","Igen."],answer:"Nem.",explanation:[{type:"text",content:"A NOTAM-ok (Notice to Airmen) k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 t\xedpus\xfa \xe9rtes\xedt\xe9seket tartalmazhatnak, amelyek k\xf6z\xf6tt a legfontosabbak a k\xf6vetkez\u0151k:&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;FDC NOTAM: Az Amerikai Sz\xf6vets\xe9gi L\xe9g\xfcgyi Hat\xf3s\xe1g (FAA) \xe1ltal kiadott \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek az orsz\xe1g eg\xe9sz ter\xfclet\xe9n \xe9rv\xe9nyesek. Ezek \xe1ltal\xe1ban olyan inform\xe1ci\xf3kat tartalmaznak, mint a l\xe9gi t\xe9r z\xe1rlatai, a katonai gyakorlatok \xe9s az \xe1tmeneti l\xe9gi navig\xe1ci\xf3s seg\xe9dletek m\u0171k\xf6d\xe9si zavarai.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAM-D: Az USA-beli katonai l\xe9gi er\u0151k \xe1ltal kiadott \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek a rep\xfcl\u0151terek \xe9s a katonai l\xe9gt\xe9r m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9vel kapcsolatos inform\xe1ci\xf3kat tartalmaznak.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMN: Nemzeti fontoss\xe1g\xfa \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek a nemzetbiztons\xe1gra \xe9s a rep\xfcl\xe9sbiztons\xe1gra vonatkoz\xf3 fontos inform\xe1ci\xf3kat tartalmazz\xe1k.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMR: Az \xe1tmeneti v\xe1ltoz\xe1sokkal, z\xe1rlatokkal vagy korl\xe1toz\xe1sokkal kapcsolatos \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek csak egy bizonyos id\u0151szakban \xe9rv\xe9nyesek.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMC: A hossz\xfa t\xe1v\xfa vagy \xe1lland\xf3 v\xe1ltoz\xe1sokkal kapcsolatos \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek hosszabb ideig \xe9rv\xe9nyesek \xe9s \xe1ltal\xe1ban az \xe1lland\xf3 rep\xfcl\u0151terek \xe9s l\xe9gi navig\xe1ci\xf3s seg\xe9dletek m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9vel kapcsolatos inform\xe1ci\xf3kat tartalmazz\xe1k.&lt;br&gt;&lt;br&gt;SNOWTAM: A h\xf3eltakar\xedt\xe1ssal \xe9s s\xedkoss\xe1gmentes\xedt\xe9ssel kapcsolatos \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek a t\xe9li id\u0151szakban fontosak lehetnek a rep\xfcl\u0151g\xe9pek biztons\xe1gos m\u0171k\xf6d\xe9se szempontj\xe1b\xf3l.&lt;br&gt;&lt;br&gt;ASHTAM: A vulk\xe1ni hamu elterjed\xe9s\xe9vel kapcsolatos \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek akkor jelentek meg, amikor a vulk\xe1nkit\xf6r\xe9sek vagy m\xe1s geol\xf3giai esem\xe9nyek hat\xe1ssal lehetnek a rep\xfcl\xe9s biztons\xe1g\xe1ra.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Ezenk\xedv\xfcl vannak egy\xe9b speci\xe1lis NOTAM-ok, amelyek egy adott orsz\xe1g vagy r\xe9gi\xf3 l\xe9gik\xf6zleked\xe9si hat\xf3s\xe1gai \xe1ltal adhat\xf3k ki a rep\xfcl\xe9si biztons\xe1g \xe9s hat\xe9konys\xe1g \xe9rdek\xe9ben."}]},{id:"question-6",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Az \xfatvonal-ellen\u0151rz\xe9sen 20 NM megt\xe9tele ut\xe1n 3 NM oldalelt\xe9r\xe9st tapasztalunk. Mennyi az oldalelt\xe9r\xe9s sz\xf6ge az 1:60-as szab\xe1lyt alkalmazva?",options:["2\xb0","3\xb0","6\xb0","9\xb0"],answer:"9\xb0",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-7",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p halad\xe1si ir\xe1nya \xe9s a m\xe1gneses \xe9szak k\xf6z\xf6tt ad\xf3d\xf3 sz\xf6g \u2026",options:["a m\xe1gneses \xfatir\xe1nysz\xf6g.","a t\xe9nyleges g\xe9ptengely-ir\xe1nysz\xf6g.","a t\xe9nyleges \xfatir\xe1nysz\xf6g.","a m\xe1gneses g\xe9ptengely-ir\xe1nysz\xf6g."],answer:"a m\xe1gneses \xfatir\xe1nysz\xf6g.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-8",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A \u2026 rendszer m\u0171k\xf6d\xe9se a f\xe1zisk\xfcl\xf6nbs\xe9g m\xe9r\xe9s\xe9n alapszik.",options:["A VDF","A DME","Az NDB","A VOR"],answer:"A VOR",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-9",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A l\xe9ginavig\xe1ci\xf3 szempontj\xe1b\xf3l els\u0151dleges k\xf6vetelm\xe9ny, hogy a t\xe9rk\xe9p \u2026 legyen.",options:["sz\xf6gtart\xf3 \xe9s hossztart\xf3","hossztart\xf3","sz\xf6gtart\xf3, hossztart\xf3 \xe9s ter\xfclettart\xf3","sz\xf6gtart\xf3"],answer:"sz\xf6gtart\xf3",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-10",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Hogyan jel\xf6lik az \xe9rv\xe9nytelen\xedt\u0151 NOTAM-ot?",options:["NOTAMC","NOTAMR","NOMAMN"],answer:"NOTAMC",explanation:[{type:"text",content:"A NOTAM-ok (Notice to Airmen) k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 t\xedpus\xfa \xe9rtes\xedt\xe9seket tartalmazhatnak, amelyek k\xf6z\xf6tt a legfontosabbak a k\xf6vetkez\u0151k:&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;FDC NOTAM: Az Amerikai Sz\xf6vets\xe9gi L\xe9g\xfcgyi Hat\xf3s\xe1g (FAA) \xe1ltal kiadott \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek az orsz\xe1g eg\xe9sz ter\xfclet\xe9n \xe9rv\xe9nyesek. Ezek \xe1ltal\xe1ban olyan inform\xe1ci\xf3kat tartalmaznak, mint a l\xe9gi t\xe9r z\xe1rlatai, a katonai gyakorlatok \xe9s az \xe1tmeneti l\xe9gi navig\xe1ci\xf3s seg\xe9dletek m\u0171k\xf6d\xe9si zavarai.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAM-D: Az USA-beli katonai l\xe9gi er\u0151k \xe1ltal kiadott \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek a rep\xfcl\u0151terek \xe9s a katonai l\xe9gt\xe9r m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9vel kapcsolatos inform\xe1ci\xf3kat tartalmaznak.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMN: Nemzeti fontoss\xe1g\xfa \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek a nemzetbiztons\xe1gra \xe9s a rep\xfcl\xe9sbiztons\xe1gra vonatkoz\xf3 fontos inform\xe1ci\xf3kat tartalmazz\xe1k.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMR: Az \xe1tmeneti v\xe1ltoz\xe1sokkal, z\xe1rlatokkal vagy korl\xe1toz\xe1sokkal kapcsolatos \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek csak egy bizonyos id\u0151szakban \xe9rv\xe9nyesek.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMC: A hossz\xfa t\xe1v\xfa vagy \xe1lland\xf3 v\xe1ltoz\xe1sokkal kapcsolatos \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek hosszabb ideig \xe9rv\xe9nyesek \xe9s \xe1ltal\xe1ban az \xe1lland\xf3 rep\xfcl\u0151terek \xe9s l\xe9gi navig\xe1ci\xf3s seg\xe9dletek m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9vel kapcsolatos inform\xe1ci\xf3kat tartalmazz\xe1k.&lt;br&gt;&lt;br&gt;SNOWTAM: A h\xf3eltakar\xedt\xe1ssal \xe9s s\xedkoss\xe1gmentes\xedt\xe9ssel kapcsolatos \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek a t\xe9li id\u0151szakban fontosak lehetnek a rep\xfcl\u0151g\xe9pek biztons\xe1gos m\u0171k\xf6d\xe9se szempontj\xe1b\xf3l.&lt;br&gt;&lt;br&gt;ASHTAM: A vulk\xe1ni hamu elterjed\xe9s\xe9vel kapcsolatos \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek akkor jelentek meg, amikor a vulk\xe1nkit\xf6r\xe9sek vagy m\xe1s geol\xf3giai esem\xe9nyek hat\xe1ssal lehetnek a rep\xfcl\xe9s biztons\xe1g\xe1ra.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Ezenk\xedv\xfcl vannak egy\xe9b speci\xe1lis NOTAM-ok, amelyek egy adott orsz\xe1g vagy r\xe9gi\xf3 l\xe9gik\xf6zleked\xe9si hat\xf3s\xe1gai \xe1ltal adhat\xf3k ki a rep\xfcl\xe9si biztons\xe1g \xe9s hat\xe9konys\xe1g \xe9rdek\xe9ben."}]},{id:"question-11",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A f\xf6ldg\xf6mb fel\xfclet\xe9n a F\xf6ld k\xf6z\xe9ppontj\xe1t magukba foglal\xf3 s\xedkokkal kimetszett k\xf6r\xf6ket \u2026 nevezz\xfck.",options:["nagyk\xf6r\xf6knek","hossz\xfas\xe1gi k\xf6r\xf6knek","kisk\xf6r\xf6knek","sz\xe9less\xe9gi k\xf6r\xf6knek"],answer:"nagyk\xf6r\xf6knek",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-12",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Ny\xe1ri id\u0151sz\xe1m\xedt\xe1skor Magyarorsz\xe1gon a helyi id\u0151 \u2026, t\xe9li id\u0151sz\xe1m\xedt\xe1s eset\xe9n \u2026",options:["CET + 2 \u2013 CET + 1","UTC + 2 \u2013 UTC + 1","CET + 1 \u2013 CET + 2","UTC + 1 \u2013 UTC + 2"],answer:"UTC + 2 \u2013 UTC + 1",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-13",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A VFR rep\xfcl\xe9sek sor\xe1n milyen esetben haszn\xe1lhatunk els\u0151dleges navig\xe1ci\xf3s forr\xe1sk\xe9nt GPS k\xe9sz\xfcl\xe9ket?",options:["Minden k\xf6r\xfclm\xe9nyek k\xf6z\xf6tt.","Ha a GPS k\xe9sz\xfcl\xe9k IFR-enged\xe9lyezett.","Semmilyen k\xf6r\xfclm\xe9nyek k\xf6z\xf6tt.","Ha a GPS k\xe9sz\xfcl\xe9k \xe9s a rep\xfcl\u0151g\xe9p IFR-enged\xe9lyezett."],answer:"Semmilyen k\xf6r\xfclm\xe9nyek k\xf6z\xf6tt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-14",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Egy \xfatvonalszakasz t\xe9nyleges \xfatir\xe1nysz\xf6ge 170\xb0. A deklin\xe1ci\xf3 \xe9rt\xe9ke 2\xb0 nyugati. A sz\xe9l ir\xe1nya 240\xb0 \xe9s a sz\xe1m\xedt\xe1sok alapj\xe1n 7\xb0-kal t\xe9r\xedti el a rep\xfcl\u0151g\xe9pet. A devi\xe1ci\xf3 1\xb0 keleti. H\xe1ny fok lesz az ir\xe1nyt\u0171ir\xe1nysz\xf6g?",options:["162\xb0","176\xb0","178\xb0","180\xb0"],answer:"178\xb0",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-15",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Egy \xfatvonalszakasz t\xe9nyleges \xfatir\xe1nysz\xf6ge 310\xb0. A deklin\xe1ci\xf3 \xe9rt\xe9ke 3\xb0 \xe9s keleti. A devi\xe1ci\xf3 2\xb0 nyugati. H\xe1ny fok lesz az ir\xe1nyt\u0171ir\xe1nysz\xf6g?",options:["305 \xb0","315\xb0","309\xb0","311\xb0"],answer:"309\xb0",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-16",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Minim\xe1lisan h\xe1ny m\u0171holdra val\xf3 r\xe1l\xe1t\xe1s sz\xfcks\xe9ges a h\xe1rom dimenzi\xf3s m\u0171holdas helymeghat\xe1roz\xe1shoz m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9hez?",options:["6","4","3","7"],answer:"4",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-17",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Egy rep\xfcl\u0151g\xe9p a VOR ad\xf3 124-es radi\xe1lj\xe1n van \xe9s 300\xb0 m\xe1gneses ir\xe1nysz\xf6g\xf6n halad. Az OBS be\xe1ll\xedt\xe1sa 300\xb0. Mit mutat a CDI?",options:["A TO/FROM z\xe1szl\xf3 jelz\xe9se: TO, a p\xe1lcika egy ponttal jobbra t\xe9r ki.","A TO/FROM z\xe1szl\xf3 jelz\xe9se: FROM, a p\xe1lcika egy ponttal balra t\xe9r ki.","A TO/FROM z\xe1szl\xf3 jelz\xe9se: FROM, a p\xe1lcika k\xe9t ponttal balra t\xe9r ki.","A TO/FROM z\xe1szl\xf3 jelz\xe9se: TO, a p\xe1lcika k\xe9t ponttal jobbra t\xe9r ki."],answer:"A TO/FROM z\xe1szl\xf3 jelz\xe9se: TO, a p\xe1lcika k\xe9t ponttal jobbra t\xe9r ki.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-18",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A r\xe1di\xf3\xe1llom\xe1shoz vezet\u0151 m\xe1gneses ir\xe1nysz\xf6g a \u2026",options:["QDM","QDR","QUJ","QTE"],answer:"QDM",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-19",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Ha l\xe1t\xe1ssal megir\xe1nyozunk egy terept\xe1rgyat, akkor \u2026 rep\xfcl\xfcnk.",options:["orthodrom\xe1n","loxodrom\xe1n"],answer:"orthodrom\xe1n",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-20",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A \u2026 rendszerben a f\xf6ldi \xe1llom\xe1s m\xe9ri az \xe1llom\xe1s \xe9s a rep\xfcl\u0151g\xe9p k\xf6z\xf6tti r\xe1di\xf3ir\xe1nysz\xf6get.",options:["A DME","A VOR","Az NDB","A VDF"],answer:"A VDF",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-21",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Egy \xfatvonalszakasz hossza 80 NM. Az \xfatvonalszakasz 1/4-n\xe9l 2 NM oldalelt\xe9r\xe9st tapasztalunk \xe9s a kurzushoz az \xfatvonalszakasz v\xe9gpontj\xe1n szeretn\xe9nk csatlakozni. Az 1:60-as szab\xe1lyt alkalmazva mennyi az ir\xe1nyhelyesb\xedt\xe9s sz\xf6ge?",options:["8\xb0","4\xb0","2\xb0","6\xb0"],answer:"8\xb0",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-22",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A magyarorsz\xe1gi VFR \xfatvonalrep\xfcl\xe9sekhez \u2026 haszn\xe1ljuk.",options:["az ICAO 1:1 000 000-s l\xe9giforgalmi t\xe9rk\xe9pet","az ICAO \xfatvonalt\xe9rk\xe9pet","az ICAO 1:500 000-es l\xe9giforgalmi t\xe9rk\xe9pet","az ICAO kis m\xe9retar\xe1ny\xfa l\xe9giforgalmi navig\xe1ci\xf3s t\xe9rk\xe9pet"],answer:"az ICAO 1:500 000-es l\xe9giforgalmi t\xe9rk\xe9pet",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-23",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A CDI (OBI) \xe9s a HSI az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl a \u2026 rendszerhez tartoz\xf3 kijelz\u0151.",options:["VDF","NDB","VOR","DME"],answer:"VOR",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-24",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Egy \xfatvonal lerep\xfcl\xe9s\xe9nek teljes sz\xe1m\xedtott ideje 1 \xf3ra 27\u2032. Navig\xe1ci\xf3s tartal\xe9knak 45 perc t\xfczel\u0151anyagot kell v\xe9telezn\xfcnk. A rep\xfcl\u0151g\xe9p fogyaszt\xe1sa 5 US gallon/\xf3ra. H\xe1ny gallon a teljes t\xfczel\u0151anyag-sz\xfcks\xe9glet?",options:["11 US gallon","10,6 US gallon","3,5 US gallon","12,6 US gallon"],answer:"11 US gallon",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-25",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A \u2026 rendszerben a keret- \xe9s a sz\xe1lantenna \xe1ltal vett \xf6sszegzett jelek er\u0151ss\xe9ge szerint t\xf6rt\xe9nik az ir\xe1nymeghat\xe1roz\xe1s.",options:["Az NDB","A VDF","A VOR","A DME"],answer:"Az NDB",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-26",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Az RBI 040\xb0 m\xe1gneses ir\xe1nysz\xf6get mutat A m\xe1gneses g\xe9ptengelyir\xe1nysz\xf6g 330\xb0. Mennyi a QDM?",options:["290\xb0","220\xb0","040\xb0","010\xb0"],answer:"010\xb0",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-27",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"\xd6k\xf6lszab\xe1lyt alkalmazva NEL k\xf6r\xfclm\xe9nyek k\xf6z\xf6tt 5000 l\xe1b magass\xe1gon 100 kt CAS sebess\xe9g mekkora TAS sebess\xe9gnek felel meg?",options:["110 kt","105 kt","115 kt","102 kt"],answer:"110 kt",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-28",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A QUJ \xe9s QDM, valamint a QTE \xe9s a QDR k\xf6z\xf6tt \u2026 teremt kapcsolatot..",options:["a r\xe1di\xf3devi\xe1ci\xf3","a devi\xe1ci\xf3","az inklin\xe1ci\xf3","a deklin\xe1ci\xf3"],answer:"a deklin\xe1ci\xf3",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-29",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A \u2026 metsz\u0151s\xedkja p\xe1rhuzamos az egyenl\xedt\u0151vel, azaz mer\u0151leges a F\xf6ld tengely\xe9re.",options:["kisk\xf6r\xf6k","hossz\xfas\xe1gi k\xf6r\xf6k","sz\xe9less\xe9gi k\xf6r\xf6k","nagyk\xf6r\xf6k"],answer:"sz\xe9less\xe9gi k\xf6r\xf6k",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-30",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A p\xf6rgetty\u0171s ir\xe1nytart\xf3val \xe1lland\xf3 ir\xe1nyt tartva \u2026 rep\xfcl\xfcnk.",options:["orthodrom\xe1n","loxodrom\xe1n"],answer:"orthodrom\xe1n",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-31",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A f\xf6ldrajzi \xe9szak \xe9s a l\xe9gij\xe1rm\u0171 halad\xe1si ir\xe1nya k\xf6z\xf6tti sz\xf6g \u2026",options:["a m\xe1gneses \xfatir\xe1nysz\xf6g.","a t\xe9nyleges \xfatir\xe1nysz\xf6g.","a t\xe9nyleges g\xe9ptengely-ir\xe1nysz\xf6g.","a m\xe1gneses g\xe9ptengely-ir\xe1nysz\xf6g."],answer:"a t\xe9nyleges \xfatir\xe1nysz\xf6g.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-32",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A m\xe1gneses g\xe9ptengely-ir\xe1nysz\xf6g \xe9s az ir\xe1nyt\u0171 g\xe9ptengely-ir\xe1nysz\xf6g k\xf6z\xf6tti elt\xe9r\xe9st \u2026 okozza.",options:["a deklin\xe1ci\xf3","a devi\xe1ci\xf3","az inklin\xe1ci\xf3"],answer:"a devi\xe1ci\xf3",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-33",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Az RMI \u2026",options:["az NDB- \xe9s a VOR-rendszer k\xf6z\xf6s kijelz\u0151je is lehet.","kiz\xe1r\xf3lag a VOR-rendszerben \xfczemel.","kiz\xe1r\xf3lag az NDB-rendszerben \xfczemel.","kiz\xe1r\xf3lag a DME-rendszer kijelz\u0151je."],answer:"az NDB- \xe9s a VOR-rendszer k\xf6z\xf6s kijelz\u0151je is lehet.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-34",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A r\xe1di\xf3\xe1llom\xe1st\xf3l m\xe9rt m\xe1gneses ir\xe1nysz\xf6g \u2026",options:["QDM","QDR","QUJ","QTE"],answer:"QDR",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-35",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Azt a pontot, ahonnan n\xe9zve a F\xf6ld forg\xe1sa az \xf3ramutat\xf3 j\xe1r\xe1s\xe1val ellent\xe9tes ir\xe1ny\xfa, f\xf6ldrajzi \u2026 nevezz\xfck.",options:["D\xe9li-sarknak","m\xe1gneses \xe9szaknak","\xc9szaki-sarknak","m\xe1gneses d\xe9lnek"],answer:"\xc9szaki-sarknak",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-36",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"ICAO kis m\xe9retar\xe1ny\xfa l\xe9giforgalmi navig\xe1ci\xf3s t\xe9rk\xe9p \u2026",options:["megk\xf6zel\xedt\xe9sekhez haszn\xe1latos.","nagyt\xe1vols\xe1g\xfa rep\xfcl\xe9sekhez haszn\xe1latos.","\xf3ce\xe1nok, illetve a kis telep\xfcl\xe9s-s\u0171r\u0171s\xe9g\u0171 ter\xfcletek feletti rep\xfcl\xe9sekhez haszn\xe1latos.","r\xf6vid \xfatvonalrep\xfcl\xe9sekhez haszn\xe1latos."],answer:"nagyt\xe1vols\xe1g\xfa rep\xfcl\xe9sekhez haszn\xe1latos.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-37",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Egy \xfatvonalszakasz t\xe9nyleges \xfatir\xe1nysz\xf6ge 250\xb0. A deklin\xe1ci\xf3 \xe9rt\xe9ke 3\xb0 keleti. A sz\xe9l ir\xe1nya 190\xb0 \xe9s a sz\xe1m\xedt\xe1sok alapj\xe1n 4\xb0-kal t\xe9r\xedti el a rep\xfcl\u0151g\xe9pet. A devi\xe1ci\xf3 2\xb0 nyugati. H\xe1ny fok lesz az ir\xe1nyt\u0171ir\xe1nysz\xf6g?",options:["259\xb0","255\xb0","247\xb0","245\xb0"],answer:"245\xb0",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-38",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"\u2026 rendszer fed\xe9lzeti berendez\xe9se az indul\xf3 \xe9s \xe9rkez\u0151 impulzusjelek k\xf6z\xf6tti id\u0151k\xfcl\xf6nbs\xe9g alapj\xe1n hat\xe1rozza meg a t\xe1vols\xe1got.",options:["A VDF","A DME","Az NDB","A VOR"],answer:"A DME",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-39",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Egy rep\xfcl\u0151g\xe9p 320\xb0 m\xe1gneses ir\xe1nyt tart \xe9s 40 NM lerep\xfcl\xe9se ut\xe1n 4 NM-el t\xe9r el a kurzust\xf3l, jobb oldalelt\xe9r\xe9ssel. Az 1:60-as szab\xe1lyt alkalmazva milyen m\xe1gneses ir\xe1nysz\xf6get kell felvennie ahhoz, hogy 20 NM megt\xe9tele ut\xe1n csatlakozzon a kurzushoz?",options:["308\xb0","332\xb0","338\xb0","302\xb0"],answer:"302\xb0",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-40",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p hossztengelye \xe9s a m\xe1gneses \xe9szak ir\xe1nya k\xf6z\xf6tti sz\xf6g \u2026",options:["a t\xe9nyleges g\xe9ptengely-ir\xe1nysz\xf6g.","a m\xe1gneses g\xe9ptengely-ir\xe1nysz\xf6g.","az ir\xe1nyt\u0171 g\xe9ptengely-ir\xe1nysz\xf6g.","a m\xe1gneses \xfatir\xe1nysz\xf6g."],answer:"a m\xe1gneses g\xe9ptengely-ir\xe1nysz\xf6g.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-41",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Egy kor\xe1bbi NOTAM-ot m\xf3dos\xedt\xf3 NOTAM jel\xf6l\xe9se \u2026",options:["NOMAMN","NOTAMR","NOTAMC"],answer:"NOTAMR",explanation:[{type:"text",content:"A NOTAM-ok (Notice to Airmen) k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 t\xedpus\xfa \xe9rtes\xedt\xe9seket tartalmazhatnak, amelyek k\xf6z\xf6tt a legfontosabbak a k\xf6vetkez\u0151k:&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;FDC NOTAM: Az Amerikai Sz\xf6vets\xe9gi L\xe9g\xfcgyi Hat\xf3s\xe1g (FAA) \xe1ltal kiadott \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek az orsz\xe1g eg\xe9sz ter\xfclet\xe9n \xe9rv\xe9nyesek. Ezek \xe1ltal\xe1ban olyan inform\xe1ci\xf3kat tartalmaznak, mint a l\xe9gi t\xe9r z\xe1rlatai, a katonai gyakorlatok \xe9s az \xe1tmeneti l\xe9gi navig\xe1ci\xf3s seg\xe9dletek m\u0171k\xf6d\xe9si zavarai.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAM-D: Az USA-beli katonai l\xe9gi er\u0151k \xe1ltal kiadott \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek a rep\xfcl\u0151terek \xe9s a katonai l\xe9gt\xe9r m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9vel kapcsolatos inform\xe1ci\xf3kat tartalmaznak.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMN: Nemzeti fontoss\xe1g\xfa \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek a nemzetbiztons\xe1gra \xe9s a rep\xfcl\xe9sbiztons\xe1gra vonatkoz\xf3 fontos inform\xe1ci\xf3kat tartalmazz\xe1k.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMR: Az \xe1tmeneti v\xe1ltoz\xe1sokkal, z\xe1rlatokkal vagy korl\xe1toz\xe1sokkal kapcsolatos \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek csak egy bizonyos id\u0151szakban \xe9rv\xe9nyesek.&lt;br&gt;&lt;br&gt;NOTAMC: A hossz\xfa t\xe1v\xfa vagy \xe1lland\xf3 v\xe1ltoz\xe1sokkal kapcsolatos \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek hosszabb ideig \xe9rv\xe9nyesek \xe9s \xe1ltal\xe1ban az \xe1lland\xf3 rep\xfcl\u0151terek \xe9s l\xe9gi navig\xe1ci\xf3s seg\xe9dletek m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9vel kapcsolatos inform\xe1ci\xf3kat tartalmazz\xe1k.&lt;br&gt;&lt;br&gt;SNOWTAM: A h\xf3eltakar\xedt\xe1ssal \xe9s s\xedkoss\xe1gmentes\xedt\xe9ssel kapcsolatos \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek a t\xe9li id\u0151szakban fontosak lehetnek a rep\xfcl\u0151g\xe9pek biztons\xe1gos m\u0171k\xf6d\xe9se szempontj\xe1b\xf3l.&lt;br&gt;&lt;br&gt;ASHTAM: A vulk\xe1ni hamu elterjed\xe9s\xe9vel kapcsolatos \xe9rtes\xedt\xe9sek, amelyek akkor jelentek meg, amikor a vulk\xe1nkit\xf6r\xe9sek vagy m\xe1s geol\xf3giai esem\xe9nyek hat\xe1ssal lehetnek a rep\xfcl\xe9s biztons\xe1g\xe1ra.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Ezenk\xedv\xfcl vannak egy\xe9b speci\xe1lis NOTAM-ok, amelyek egy adott orsz\xe1g vagy r\xe9gi\xf3 l\xe9gik\xf6zleked\xe9si hat\xf3s\xe1gai \xe1ltal adhat\xf3k ki a rep\xfcl\xe9si biztons\xe1g \xe9s hat\xe9konys\xe1g \xe9rdek\xe9ben."}]},{id:"question-42",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Ha az \xfatvonal-helyesb\xedt\xe9st 2-szer akkora t\xe1vols\xe1gra szeretn\xe9nk elv\xe9gezni, mint amekkora t\xe1vols\xe1g alatt az oldalelt\xe9r\xe9s l\xe9trej\xf6tt, akkor \u2026 vessz\xfck a helyesb\xedt\xe9s sz\xf6g\xe9nek.",options:["az oldalelt\xe9r\xe9s sz\xf6g\xe9nek 2-szeres\xe9t","az oldalelt\xe9r\xe9s sz\xf6g\xe9t","az oldalelt\xe9r\xe9s sz\xf6g\xe9nek 1/2-\xe9t","az oldalelt\xe9r\xe9s sz\xf6g\xe9nek 1/4-\xe9t"],answer:"az oldalelt\xe9r\xe9s sz\xf6g\xe9nek 1/2-\xe9t",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-43",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Az 1:500 000-es l\xe9giforgalmi t\xe9rk\xe9pen 8 cm h\xe1ny tengeri m\xe9rf\xf6ldnek felel meg?",options:["14,8 NM","22,6 NM","40 NM","74 NM"],answer:"22,6 NM",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-44",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Egy \xfatvonalszakasz t\xe9nyleges \xfatir\xe1nysz\xf6ge 050\xb0. A deklin\xe1ci\xf3 \xe9rt\xe9ke 4\xb0 \xe9s nyugati. A devi\xe1ci\xf3 1\xb0 keleti. H\xe1ny fok lesz az ir\xe1nyt\u0171ir\xe1nysz\xf6g?",options:["47\xb0","45 \xb0","55\xb0","53\xb0"],answer:"53\xb0",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-45",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A Merk\xe1tor vet\xfclet \u2026",options:["sz\xf6gtart\xf3 hengervet\xfclet.","sz\xf6gtart\xf3 \xe9s t\xe1vols\xe1gtart\xf3 hengervet\xfclet.","sz\xf6gtart\xf3 \xe9s t\xe1vols\xe1gtart\xf3 k\xfapvet\xfclet.","sz\xf6gtart\xf3 k\xfapvet\xfclet."],answer:"sz\xf6gtart\xf3 hengervet\xfclet.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-46",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A \u2026 k\xf6r\xf6ket a kezd\u0151 meridi\xe1nt\xf3l kiindulva \u2026 sz\xe1mozzuk keleti \xe9s nyugati ir\xe1nyban.",options:["hossz\xfas\xe1gi \u2013 90\xb0-ig","sz\xe9less\xe9gi \u2013 180\xb0-ig","sz\xe9less\xe9gi \u2013 90\xb0-ig","hossz\xfas\xe1gi \u2013 180\xb0-ig"],answer:"hossz\xfas\xe1gi \u2013 180\xb0-ig",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-47",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A Lambert-f\xe9le vet\xfclet \u2026",options:["sz\xf6gtart\xf3 hengervet\xfclet.","sz\xf6gtart\xf3 \xe9s t\xe1vols\xe1gtart\xf3 hengervet\xfclet.","sz\xf6gtart\xf3 k\xfapvet\xfclet.","sz\xf6gtart\xf3 \xe9s t\xe1vols\xe1gtart\xf3 k\xfapvet\xfclet."],answer:"sz\xf6gtart\xf3 k\xfapvet\xfclet.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-48",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A VOR-rendszer pontoss\xe1g\xe1t befoly\xe1solja a r\xe1di\xf3devi\xe1ci\xf3, a parti, a hegy- \xe9s az \xe9jjeli hat\xe1s, valamint az id\u0151j\xe1r\xe1s.",options:["Hamis.","Igaz."],answer:"Hamis.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-49",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Az RMI ADF mutat\xf3ja 110\xb0 m\xe1gneses ir\xe1nysz\xf6get mutat. A m\xe1gneses g\xe9ptengelyir\xe1nysz\xf6g 060\xb0. Mennyi a QDR?",options:["290\xb0","230\xb0","110\xb0","050\xb0"],answer:"290\xb0",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-50",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"\xd6k\xf6lszab\xe1lyt alkalmazva NEL k\xf6r\xfclm\xe9nyek k\xf6z\xf6tt 7500 l\xe1b magass\xe1gon 120 kt TAS sebess\xe9g mekkora CAS sebess\xe9gnek felel meg?",options:["104 kt","138 kt","98 kt","116 kt"],answer:"104 kt",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-51",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Egy rep\xfcl\xf5g\xe9p 380 kt -s sebess\xe9ggel rep\xfcl , A-b\xf3l B-be majd vissza A-ba. AB t\xe1vols\xe1ga = 480 NM.A-b\xf3l B-be a szembesz\xe9l komponens = 60 kt. A sz\xe9l nem v\xe1ltozik. A rep\xfcl\xe9s ideje :",options:["2h 35min","3h 00min","2h 10min","2h 32min"],answer:"2h 35min",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-52",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"H\xe1ny l\xe1bat ( ft ) kell emelkedni , hogy el\xe9rj\xfck FL 75 -\xf6t? Adott : FL 75; indul\xe1si rep\xfcl\xf5t\xe9r magass\xe1ga 1500ft ; QNH = 1023 hPa ; h\xf5m\xe9rs\xe9klet = ISA (standard) ; 1 hPa = 30 ft",options:["6000 ft.","6300 ft.","6600 ft.","7800 ft."],answer:"6300 ft.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-53",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Mennyi k\xf6zel\xedt\xf5leg egy 90 km/\xf3-\xe1s sz\xe9l csom\xf3ban kifejezett \xe9rt\xe9ke?",options:["50 kt","55 kt","60 kt","70 kt"],answer:"50 kt",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-54",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Mennyi k\xf6zel\xedt\xf5leg a 40 kt-s sz\xe9lsebess\xe9g m/s-ban kifejezve?",options:["15 m/s","20 m/s","25 m/s","30 m/s"],answer:"20 m/s",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-55",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A F\xf6ld tengelye k\xe9t pontban metszi a f\xf6ldg\xf6mb fel\xfclet\xe9t.",options:["Ez a k\xe9t pont a F\xf6ld \xc9szaki, illetve D\xe9li sarka.","Ez a k\xe9t pont a Zenit, illetve Nadir pont, mely a szeml\xe9l\xf5 helyzet\xe9t\xf5l f\xfcgg.","Ezt a k\xe9t pontot a sz\xe9less\xe9gi k\xf6r\xf6k k\xf6tik \xf6ssze."],answer:"Ez a k\xe9t pont a F\xf6ld \xc9szaki, illetve D\xe9li sarka.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-56",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Az \xc9szaki-sark a F\xf6ldnek azon p\xf3lusa,",options:["ahonnan n\xe9zve, a F\xf6ld forg\xe1sa az \xf3ramutat\xf3 j\xe1r\xe1s\xe1val ellent\xe9tes ir\xe1ny\xfa.","ahonnan n\xe9zve, a F\xf6ld forg\xe1sa az \xf3ramutat\xf3 j\xe1r\xe1s\xe1val megegyez\xf5 ir\xe1ny\xfa.","ahol a hossz\xfas\xe1gi k\xf6r\xf6k pontt\xe1 zsugorodnak."],answer:"ahonnan n\xe9zve, a F\xf6ld forg\xe1sa az \xf3ramutat\xf3 j\xe1r\xe1s\xe1val ellent\xe9tes ir\xe1ny\xfa.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-57",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A D\xe9li-sark a F\xf6ldnek azon p\xf3lusa,",options:["ahonnan n\xe9zve, a F\xf6ld forg\xe1sa az \xf3ramutat\xf3 j\xe1r\xe1s\xe1val ellent\xe9tes ir\xe1ny\xfa.","ahonnan n\xe9zve a F\xf6ld forg\xe1sa az \xf3ramutat\xf3 j\xe1r\xe1s\xe1val megegyez\xf5 ir\xe1ny\xfa.","ahol a hossz\xfas\xe1gi k\xf6r\xf6k pontt\xe1 zsugorodnak."],answer:"ahonnan n\xe9zve a F\xf6ld forg\xe1sa az \xf3ramutat\xf3 j\xe1r\xe1s\xe1val megegyez\xf5 ir\xe1ny\xfa.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-58",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"500.000-es t\xe9rk\xe9pen k\xe9t telep\xfcl\xe9s egym\xe1st\xf3l 14.5 cm-re van. Mekkora k\xf6zt\xfck a t\xe1vols\xe1g?",options:["7.25 km","34.5 km","72.5 km","725 km"],answer:"72.5 km",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-59",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A loxodroma",options:["az a g\xf6rbe vonal, amely a F\xf6ld fel\xfclet\xe9n haladva a sz\xe9less\xe9gi k\xf6r\xf6ket \xe1lland\xf3 sz\xf6g alatt metszi.","az a g\xf6rbe vonal, amely a F\xf6ld fel\xfclet\xe9n haladva a hossz\xfas\xe1gi k\xf6r\xf6ket \xe1lland\xf3 sz\xf6g alatt metszi.","az egyenl\xedt\xf5 latin neve.","az \xc9szaki \xe9s D\xe9li sarkot k\xf6ti \xf6ssze."],answer:"az a g\xf6rbe vonal, amely a F\xf6ld fel\xfclet\xe9n haladva a hossz\xfas\xe1gi k\xf6r\xf6ket \xe1lland\xf3 sz\xf6g alatt metszi.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-60",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Az orthodroma",options:["a d\xe9lk\xf6r\xf6ket azonos sz\xf6gben metszi.","az \xc9szaki \xe9s D\xe9li sarkot k\xf6ti \xf6ssze.","a F\xf6ld felsz\xedn\xe9n k\xe9t pontot \xf6sszek\xf6t\xf5 legr\xf6videbb \xfatvonal.","az Egyenl\xedt\xf5 latin neve."],answer:"a F\xf6ld felsz\xedn\xe9n k\xe9t pontot \xf6sszek\xf6t\xf5 legr\xf6videbb \xfatvonal.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-61",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Az indul\xf3 rep\xfcl\xf5t\xe9r magass\xe1ga 250 m. Indul\xe1s el\xf5tt a magass\xe1gm\xe9r\xf5t 0 m-re \xe1ll\xedtja. \xc1trep\xfcl egy hegy felett, amelyet a t\xe9rk\xe9p 600 m magasnak jelez. A magass\xe1gm\xe9r\xf5 1000 m-t mutat. Mennyi a t\xe9nyleges magass\xe1ga a hegy felett?",options:["650 m","850 m","1000 m","1250 m"],answer:"650 m",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-62",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Az indul\xf3 rep\xfcl\xf5t\xe9r magass\xe1ga 250 m. Indul\xe1s el\xf5tt a magass\xe1gm\xe9r\xf5t 0 m-re \xe1ll\xedtja. Indul\xe1s el\xf5tt k\xf6zlik \xd6nnel, hogy 2000 m-es magass\xe1gi korl\xe1toz\xe1s van a tengerszinthez k\xe9pest. Milyen magasra emelkedhet a magass\xe1gm\xe9r\xf5 szerint?",options:["1750 m","2000 m","2250 m","2750 m"],answer:"1750 m",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-63",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A Heading (Gi):",options:["a rep\xfcl\xf5g\xe9p ir\xe1nya, vagy g\xe9ptengelyir\xe1nya (Gi), amely a rep\xfcl\xf5g\xe9p hossztengely\xe9nek valamely \xe9szaki ir\xe1nnyal bez\xe1rt sz\xf6ge.","a rep\xfcl\xf5g\xe9p t\xe9rk\xe9pir\xe1nysz\xf6ge, amely a rep\xfcl\xe9s megadott \xfatvonal\xe1nak valamely \xe9szaki ir\xe1nnyal bez\xe1rt sz\xf6ge.","a rep\xfcl\xf5g\xe9p \xfatir\xe1nysz\xf6ge, amely a rep\xfcl\xe9s t\xe9nyleges \xfatvonal\xe1nak valamely \xe9szaki ir\xe1nnyal bez\xe1rt sz\xf6ge."],answer:"a rep\xfcl\xf5g\xe9p ir\xe1nya, vagy g\xe9ptengelyir\xe1nya (Gi), amely a rep\xfcl\xf5g\xe9p hossztengely\xe9nek valamely \xe9szaki ir\xe1nnyal bez\xe1rt sz\xf6ge.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-64",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Sz\xe9lcsend, illetve h\xe1t \xe9s szembesz\xe9l eset\xe9n melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["Ui&lt;Gi=Ti","Ti&gt;Ui=Gi","Ti=Ui=Gi","Ui=Gi+(+-SZe)"],answer:"Ti=Ui=Gi",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-65",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A kis m\xe1gnesv\xe9g\xfb csavarok seg\xedts\xe9g\xe9vel a m\xe1gneses ir\xe1nyt\xfb",options:["gyorsul\xe1si hib\xe1j\xe1t korrig\xe1lj\xe1k.","devi\xe1ci\xf3 miatti hib\xe1j\xe1t korrig\xe1lj\xe1k.","fordul\xf3 hib\xe1j\xe1t korrig\xe1lj\xe1k.","s\xfarl\xf3d\xe1si hib\xe1j\xe1t korrig\xe1lj\xe1k."],answer:"devi\xe1ci\xf3 miatti hib\xe1j\xe1t korrig\xe1lj\xe1k.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-66",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Az 1:60-hoz szab\xe1ly szerint, ha A \xe9s B pont k\xf6z\xf6tt 240 km a t\xe1vols\xe1g, az oldalelt\xe9r\xe9s A pontt\xf3l OE(A)=3 fok, akkor mennyi az \xfatvonalt\xf3l val\xf3 oldalelt\xe9r\xe9s km-ben?",options:["6 km","9 km","12 km","24 km"],answer:"12 km",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-67",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A m\xe1gneses lehajl\xe1s (inklin\xe1ci\xf3)",options:["a F\xf6ld m\xe1gneses er\xf5vonal\xe1nak ir\xe1nya \xe9s a v\xedzszintes \xe1ltal bez\xe1rt sz\xf6g.","a rep\xfcl\xf5g\xe9p vas \xe9s elektromos alkatr\xe9szeinek hat\xe1s\xe1ra visszamaradt ir\xe1nyt\xfb hiba.","a f\xf6ldrajzi \xe9s a m\xe1gneses \xe9szak ir\xe1nya \xe1ltal bez\xe1rt sz\xf6g."],answer:"a F\xf6ld m\xe1gneses er\xf5vonal\xe1nak ir\xe1nya \xe9s a v\xedzszintes \xe1ltal bez\xe1rt sz\xf6g.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-68",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A F\xf6ld m\xe1gneses p\xf3lusai",options:["nem esnek egybe a f\xf6ldrajzi p\xf3lusokkal, a m\xe1gneses p\xf3lusok a f\xf6ldrajzi p\xf3lusok k\xf6r\xfcl v\xe1ndorolnak.","nem esnek egybe a f\xf6ldrajzi p\xf3lusokkal, a f\xf6ldrajzi p\xf3lusok a m\xe1gneses p\xf3lusok k\xf6r\xfcl v\xe1ndorolnak.","egybeesnek a f\xf6ldrajzi p\xf3lusokkal."],answer:"nem esnek egybe a f\xf6ldrajzi p\xf3lusokkal, a m\xe1gneses p\xf3lusok a f\xf6ldrajzi p\xf3lusok k\xf6r\xfcl v\xe1ndorolnak.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-69",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A m\xe1gneses elhajl\xe1s (deklin\xe1ci\xf3)",options:["a F\xf6ld m\xe1gneses er\xf5vonal\xe1nak ir\xe1nya \xe9s a v\xedzszintes \xe1ltal bez\xe1t sz\xf6g.","a rep\xfcl\xf5g\xe9p vas \xe9s elektromos alkatr\xe9szeinek hat\xe1s\xe1ra visszamaradt ir\xe1nyt\xfbhiba.","a f\xf6ldrajzi \xe9s a m\xe1gneses \xe9szak ir\xe1nya \xe1ltal bez\xe1rt sz\xf6g, m\xe1sn\xe9ven vari\xe1ci\xf3 (VAR)."],answer:"a f\xf6ldrajzi \xe9s a m\xe1gneses \xe9szak ir\xe1nya \xe1ltal bez\xe1rt sz\xf6g, m\xe1sn\xe9ven vari\xe1ci\xf3 (VAR).",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-70",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A f\xf6ldrajzi sz\xe9less\xe9g",options:["a nulla sz\xe9less\xe9gi k\xf6r \xe9s az adott pont hossz\xfas\xe1gi k\xf6re \xe1ltal bez\xe1rt k\xf6r\xedv, \xedvm\xe9rt\xe9kben kifejezve.","a nulla hossz\xfas\xe1gi k\xf6r \xe9s az adott pont sz\xe9less\xe9gi k\xf6re \xe1ltal bez\xe1rt k\xf6r\xedv, \xedvm\xe9rt\xe9kben kifejezve.","az Egyenl\xedt\xf5 \xe9s az adott pont sz\xe9less\xe9gi k\xf6re \xe1ltal bez\xe1rt k\xf6r\xedv, \xedvm\xe9rt\xe9kben kifejezve."],answer:"az Egyenl\xedt\xf5 \xe9s az adott pont sz\xe9less\xe9gi k\xf6re \xe1ltal bez\xe1rt k\xf6r\xedv, \xedvm\xe9rt\xe9kben kifejezve.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-71",subtopic:"NAVIG\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A f\xf6ldrajzi hossz\xfas\xe1g",options:["az adott pont hossz\xfas\xe1gi k\xf6re \xe9s a nulla hossz\xfas\xe1gi k\xf6r \xe1ltal bez\xe1rt k\xf6r\xedv, \xedvm\xe9rt\xe9kben kifejezve.","a nulla hossz\xfas\xe1gi k\xf6r \xe9s az adott pont sz\xe9less\xe9gi k\xf6re \xe1ltal bez\xe1rt k\xf6r\xedv.","a nulla sz\xe9less\xe9gi k\xf6r \xe9s az adott pont hossz\xfas\xe1gi k\xf6re \xe1ltal bez\xe1rt k\xf6r\xedv, \xedvm\xe9rt\xe9kben kifejezve."],answer:"az adott pont hossz\xfas\xe1gi k\xf6re \xe9s a nulla hossz\xfas\xe1gi k\xf6r \xe1ltal bez\xe1rt k\xf6r\xedv, \xedvm\xe9rt\xe9kben kifejezve.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]}]},{topic:"\xdczemeltet\xe9si elj\xe1r\xe1sok",questions:[{id:"question-1",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"\u2026 a felhajt\xf3er\u0151 a megn\xf6vekedett \xe1ll\xe1ssz\xf6g miatt n\u0151 meg ugr\xe1sszer\u0171en.",options:["Szemb\u0151l t\xe1mad\xf3 v\xedzszintes sz\xe9ll\xf6k\xe9s eset\xe9n","H\xe1tulr\xf3l t\xe1mad\xf3 v\xedzszintes sz\xe9ll\xf6k\xe9s eset\xe9n","Intenz\xedv fel\xe1raml\xe1sba belerep\xfclve","Intenz\xedv le\xe1raml\xe1sba belerep\xfclve"],answer:"Intenz\xedv fel\xe1raml\xe1sba belerep\xfclve",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-2",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Ha a f\xe9ksz\xe1rny asszimmetrikus helyzetben beragad, \u2026",options:["a lesz\xe1ll\xe1skor a lehet\u0151 legjobban ki kell lebegtetni a rep\xfcl\u0151g\xe9pet, hogy min\xe9l alacsonyabb sebess\xe9gen fogjon talajt.","nem szabad kilebegtetni a rep\xfcl\u0151g\xe9pet, nagyobb sebess\xe9ggel kell f\xf6ldet \xe9rni."],answer:"nem szabad kilebegtetni a rep\xfcl\u0151g\xe9pet, nagyobb sebess\xe9ggel kell f\xf6ldet \xe9rni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-3",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Hogyan kell helyesen be\xe1ll\xedtani a l\xe9gcsavarszab\xe1lyz\xf3 kart motorind\xedt\xe1skor?",options:["K\xf6ztes \xe1ll\xe1sban.","Teljesen el\u0151re tolt helyzetben (kis sz\xf6gre \xe1ll\xedtv.","Teljesen h\xe1tra h\xfazott helyzetben (nagy sz\xf6gre \xe1ll\xedtv."],answer:"Teljesen el\u0151re tolt helyzetben (kis sz\xf6gre \xe1ll\xedtv.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-4",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz az \xe1lland\xf3 fordulatsz\xe1m\xfa l\xe9gcsavar \xfczemel\xe9s\xe9re?",options:["A fordulatsz\xe1m cs\xf6kken a sebess\xe9g n\xf6veked\xe9s\xe9vel.","A l\xe9gcsavar\xe1ll\xedt\xf3 berendez\xe9s \xe1lland\xf3 sebess\xe9gen tartja a rep\xfcl\u0151g\xe9pet.","A motor sz\xedv\xf3t\xe9rnyom\xe1s\xe1nak felhaszn\xe1l\xe1s\xe1val m\u0171k\xf6d\u0151 l\xe9gcsavar\xe1ll\xedt\xf3 berendez\xe9s tartja a kiv\xe1lasztott fordulatsz\xe1mot.","A lap\xe1tok be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6ge a sebess\xe9g n\xf6veked\xe9s\xe9vel n\xf6vekszik."],answer:"A lap\xe1tok be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6ge a sebess\xe9g n\xf6veked\xe9s\xe9vel n\xf6vekszik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-5",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Amikor a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 akaratlanul IMC-be ker\xfcl, \xe9s a m\u0171szerek seg\xedts\xe9g\xe9vel kell kivezetnie a rep\xfcl\u0151g\xe9pet VMC k\xf6r\xfclm\xe9nyek k\xf6z\xe9, \u2026",options:["tilos a kabinb\xf3l kitekintve vizu\xe1lis referenci\xe1kat keresni a t\xe9rbeli t\xe1j\xe9koz\xf3d\xe1shoz, mert k\xf6nnyen \xe9rz\xe9kcsal\xf3d\xe1s \xe1ldozata lehet.","a kabinb\xf3l kitekintve pr\xf3b\xe1ljon vizu\xe1lis referenci\xe1kat keresni a t\xe9rbeli t\xe1j\xe9koz\xf3d\xe1shoz. Ha ezt nem teszi, k\xf6nnyen \xe9rz\xe9kcsal\xf3d\xe1s \xe1ldozata lehet."],answer:"tilos a kabinb\xf3l kitekintve vizu\xe1lis referenci\xe1kat keresni a t\xe9rbeli t\xe1j\xe9koz\xf3d\xe1shoz, mert k\xf6nnyen \xe9rz\xe9kcsal\xf3d\xe1s \xe1ldozata lehet.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-6",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s helyes?",options:["Minden rep\xfcl\u0151g\xe9p \xfagy van tervezve, hogy nem tudjon dug\xf3h\xfaz\xf3ba esni.","Dug\xf3h\xfaz\xf3ban a rep\xfcl\u0151g\xe9p sebess\xe9ge nem \xe1lland\xf3sul, folyamatosan n\xf6vekszik.","A dug\xf3h\xfaz\xf3 akkor k\xf6vetkezik be, amikor a rep\xfcl\u0151g\xe9psz\xe1rny \xe1tes\xe9se a sz\xe1rnyt\u0151ben k\xf6vetkezik be.","A dug\xf3h\xfaz\xf3 megsz\xfcntet\xe9s\xe9n\xe9l a cs\u0171r\u0151ket semleges helyzetben kell tartani."],answer:"A dug\xf3h\xfaz\xf3 megsz\xfcntet\xe9s\xe9n\xe9l a cs\u0171r\u0151ket semleges helyzetben kell tartani.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-7",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Mikor kelt nagyobb l\xe9gellen\xe1ll\xe1st a l\xe9gcsavar motorle\xe1ll\xe1s eset\xe9n?",options:["A sz\xe9lker\xe9km\xf3dban forg\xf3 l\xe9gcsavar eset\xe9n nagyobb ellen\xe1ll\xe1s keletkezik, mint \xe1ll\xf3 l\xe9gcsavar eset\xe9n.","A rep\xfcl\u0151g\xe9p l\xe9gellen\xe1ll\xe1s\xe1t nem befoly\xe1solja, hogy ilyenkor sz\xe9lker\xe9km\xf3dba ker\xfcl-e a l\xe9gcsavar vagy sem.","A sebess\xe9g\xe9t\u0151l f\xfcgg, hogy az \xe1ll\xf3 vagy a sz\xe9lker\xe9km\xf3dban forg\xf3 l\xe9gcsavar termel-e t\xf6bb ellen\xe1ll\xe1st.","Az \xe1ll\xf3 l\xe9gcsavar nagyobb l\xe9gellen\xe1ll\xe1st termel, mint amikor a leveg\u0151 sz\xe9lker\xe9km\xf3dban forgatja a l\xe9gcsavart."],answer:"A sz\xe9lker\xe9km\xf3dban forg\xf3 l\xe9gcsavar eset\xe9n nagyobb ellen\xe1ll\xe1s keletkezik, mint \xe1ll\xf3 l\xe9gcsavar eset\xe9n.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-8",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Ha cs\xfacsra szeg\xe9ny\xedt\xe9s ut\xe1n a kever\xe9kszab\xe1lyz\xf3val tov\xe1bb szeg\xe9ny\xedt\xfcnk, akkor \u2026",options:["a fordulatsz\xe1m \xe9s a kipufug\xf3g\xe1z-h\u0151m\xe9rs\xe9klet n\xf6vekedni fog.","a fordulatsz\xe1m n\xf6vekedni fog \xe9s a kipufug\xf3g\xe1z-h\u0151m\xe9rs\xe9klet cs\xf6kkenni fog.","a fordulatsz\xe1m cs\xf6kkenni fog \xe9s a kipufug\xf3g\xe1z-h\u0151m\xe9rs\xe9klet n\xf6vekedni fog","a fordulatsz\xe1m \xe9s a kipufug\xf3g\xe1z-h\u0151m\xe9rs\xe9klet cs\xf6kkenni fog."],answer:"a fordulatsz\xe1m \xe9s a kipufug\xf3g\xe1z-h\u0151m\xe9rs\xe9klet cs\xf6kkenni fog.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-9",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A vitorla\xe1ll\xe1sba \xe1ll\xedtott l\xe9gcsavar eset\xe9n \u2026",options:["a l\xe9gcsavarlap\xe1tok l\xe9gellen\xe1ll\xe1sa minim\xe1lis lesz.","a sz\xe9lker\xe9khat\xe1s eredm\xe9nyek\xe9nt pont akkora fordulatsz\xe1m j\xf6n l\xe9tre, hogy a motor olajoz\xe1sa biztos\xedtott legyen.","a sz\xe9lker\xe9khat\xe1s maxim\xe1lis.","a sz\xe9lker\xe9khat\xe1s egy optim\xe1lis fordulatsz\xe1mot hoz l\xe9tre."],answer:"a l\xe9gcsavarlap\xe1tok l\xe9gellen\xe1ll\xe1sa minim\xe1lis lesz.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-10",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9psz\xe1rny \xe1ltal keltett turbulencia ann\xe1l er\u0151sebb \xe9s vesz\xe9lyesebb a k\xf6zel\xe9ben k\xf6zleked\u0151 rep\xfcl\u0151g\xe9pekre, min\xe9l \u2026 a turbulenci\xe1t kelt\u0151 rep\xfcl\u0151g\xe9p t\xf6mege \xe9s min\xe9l \u2026 halad.",options:["kisebb \u2013 gyorsabban","nagyobb \u2013 lassabban","kisebb \u2013 lassabban","nagyobb \u2013 gyorsabban"],answer:"nagyobb \u2013 lassabban",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-11",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Nagy \xe1ll\xe1ssz\xf6g\u0171 rep\xfcl\xe9s sor\xe1n mikor kell sz\xe1m\xedtani a p-faktor nyomat\xe9kra?",options:["A kabinb\xf3l n\xe9zve az \xf3ramutat\xf3 j\xe1r\xe1s\xe1val ellenkez\u0151 ir\xe1nyba (balra) forg\xf3 l\xe9gcsavar eset\xe9n.","A kabinb\xf3l n\xe9zve az \xf3ramutat\xf3 j\xe1r\xe1s\xe1val megegyez\u0151 ir\xe1nyba (jobbra) forg\xf3 l\xe9gcsavar eset\xe9n.","Amikor a rep\xfcl\u0151g\xe9p mozg\xe1sa sor\xe1na a l\xe9gcsavar kit\xe9r\xfcl forg\xe1si s\xedkj\xe1b\xf3l.","Jobbra \xe9s balra forg\xf3 l\xe9gcsavar eset\xe9n egyar\xe1nt sz\xe1m\xedtanunk kell erre a nyomat\xe9kra."],answer:"Jobbra \xe9s balra forg\xf3 l\xe9gcsavar eset\xe9n egyar\xe1nt sz\xe1m\xedtanunk kell erre a nyomat\xe9kra.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-12",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Egy rep\xfcl\u0151g\xe9p 30\xb0-os bed\xf6nt\xe9s\u0171 szab\xe1lyos v\xedzszintes fordul\xf3t v\xe9gez 95 csom\xf3s, majd 110 csom\xf3s sebess\xe9ggel. Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["A nagyobb sebess\xe9g eset\xe9n nagyobb lesz a terhel\xe9si t\xf6bbes.","A felhajt\xf3er\u0151-t\xe9nyez\u0151 kisebb lesz alacsonyabb sebess\xe9gen.","A fordul\xf3sug\xe1r nagyobb lesz nagyobb sebess\xe9gen.","A felhajt\xf3er\u0151 kisebb lesz alacsonyabb sebess\xe9gen."],answer:"A fordul\xf3sug\xe1r nagyobb lesz nagyobb sebess\xe9gen.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-13",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"H\xe1ny sz\xe1zal\xe9kkal n\u0151 az \xe1tes\xe9si sebess\xe9g a 60\xb0-os bed\xf6nt\xe9s\u0171 szab\xe1lyos fordul\xf3ban?",options:["19%-kal.","32%-kal.","51%-kal.","41%-kal."],answer:"41%-kal.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-14",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Balra cs\u0171r\xe9skor a rep\xfcl\u0151g\xe9p \u2026 ir\xe1ny\xfa ors\xf3z\xf3 mozg\xe1st v\xe9gez, mely egyben \u2026 ir\xe1ny\xfa legyez\u0151 mozg\xe1ssal p\xe1rosul.",options:["bal \u2013 bal","jobb \u2013 bal","jobb \u2013 jobb","bal \u2013 jobb"],answer:"bal \u2013 jobb",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-15",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Mi a teend\u0151, ha a felsz\xe1ll\xe1s el\u0151tti motorpr\xf3ba sor\xe1n a k\xe9tk\xf6r\xf6s gy\xfajt\xe1sr\xf3l az egyik gy\xfajt\xe1sk\xf6rre kapcsolva fordulatsz\xe1mes\xe9st tapasztalunk?",options:["Term\xe9szetes k\xf6vetkezm\xe9nye a fordulatsz\xe1mes\xe9s annak, ha a gy\xfajt\xe1st csak az egyik gy\xfajt\xe1sk\xf6r biztos\xedtja, amennyiben a fordulatsz\xe1mes\xe9s a gy\xe1rt\xf3 \xe1ltal el\u0151\xedrt m\xe9rt\xe9ket nem haladja meg.","Ilyenkor a gy\xfajt\xe1s kritikus meghib\xe1sod\xe1s\xe1ra kell gyanakodni \xe9s a felsz\xe1ll\xe1st el kell halasztani.","Ez a gy\xfajt\xf3gyertya enyhe szennyez\u0151d\xe9s\xe9nek k\xf6vetkezm\xe9nye, melyet r\xf6vid ideig magas fordulatsz\xe1mon t\xf6rt\xe9n\u0151 motorj\xe1rat\xe1ssal esetleg meg lehet sz\u0171ntetni. Ilyenkor a l\xe9gi\xfczemeltet\xe9si utas\xedt\xe1s \xe9s a rep\xfcl\u0151g\xe9p \xfczembentart\xf3j\xe1nak rendelkez\xe9se szerint kell elj\xe1rni.","Kisebb-nagyobb fordulatsz\xe1mes\xe9s eset\xe9n a felsz\xe1ll\xe1st minden tov\xe1bbi teend\u0151 n\xe9lk\xfcl v\xe9gre lehet hajtani."],answer:"Term\xe9szetes k\xf6vetkezm\xe9nye a fordulatsz\xe1mes\xe9s annak, ha a gy\xfajt\xe1st csak az egyik gy\xfajt\xe1sk\xf6r biztos\xedtja, amennyiben a fordulatsz\xe1mes\xe9s a gy\xe1rt\xf3 \xe1ltal el\u0151\xedrt m\xe9rt\xe9ket nem haladja meg.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-16",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"V\xedzre v\xe9grehajtott k\xe9nyszerlesz\xe1ll\xe1s eset\xe9n a ment\u0151mell\xe9nyeket \u2026",options:["a rep\xfcl\u0151g\xe9p elhagy\xe1sa ut\xe1n kell felf\xfajni.","a rep\xfcl\u0151g\xe9p elhagy\xe1sa el\u0151tt kell felf\xfajni.","a kilebegtet\xe9skor kell felf\xfajni.","a s\xfcllyed\xe9s sor\xe1n kell felf\xfajni."],answer:"a rep\xfcl\u0151g\xe9p elhagy\xe1sa ut\xe1n kell felf\xfajni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-17",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Az oldalkorm\xe1ny jobbra t\xf6rt\xe9n\u0151 bel\xe9p\xe9sekor a rep\xfcl\u0151g\xe9p \u2026 ir\xe1ny\xfa legyez\u0151 mozg\xe1st v\xe9gez, mely egyben \u2026 ir\xe1ny\xfa ors\xf3z\xf3 mozg\xe1ssal p\xe1rosul.",options:["bal \u2013 bal","jobb \u2013 jobb","bal \u2013 jobb","jobb \u2013 bal"],answer:"jobb \u2013 jobb",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-18",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Egy 45\xb0-os bed\xf6nt\xe9s\u0171 szab\xe1lyos fordul\xf3 sor\xe1n mekkora lesz a felhajt\xf3er\u0151, ha a rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfalya 730 kg? (g = 9,81 m/s2)",options:["8235,5 N","7161,3 N","10097,4 N","14322,6 N"],answer:"10097,4 N",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-19",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Ha a sodronyk\xf6teles korm\xe1nymozgat\xe1sn\xe1l k\xf6t\xe9lszakad\xe1s miatt az egyik ir\xe1nyban megsz\u0171nik az er\u0151\xe1tvitel, akkor \u2026",options:["mindk\xe9t ir\xe1nyban m\u0171k\xf6d\xe9sk\xe9ptelen lesz a korm\xe1ny.","a hib\xe1tlan oldalon m\xe9g m\u0171k\xf6dni fog a korm\xe1ny.","a rep\xfcl\u0151g\xe9p vezethetetlenn\xe9 v\xe1lik."],answer:"a hib\xe1tlan oldalon m\xe9g m\u0171k\xf6dni fog a korm\xe1ny.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-20",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Motort\u0171z eset\xe9n, ha siker\xfclt megsz\xfcntetni a t\xfczet az\xe1ltal, hogy megszak\xedtottuk a t\xfczel\u0151anyag \xe1raml\xe1s\xe1t, \u2026",options:["a motort megpr\xf3b\xe1lhatjuk \xfajraind\xedtani. Ha beindul, folytathatjuk a rep\xfcl\xe9st.","a motort megpr\xf3b\xe1lhatjuk \xfajraind\xedtani. Ha beindul, el\u0151vigy\xe1zatoss\xe1gi lesz\xe1ll\xe1st kell v\xe9grehajtani.","a motort tilos \xfajraind\xedtani, k\xe9nyszerlesz\xe1ll\xe1st kell v\xe9grehajtani.","a motort megpr\xf3b\xe1lhatjuk \xfajraind\xedtani. Ha beindul, kit\xe9r\u0151rep\xfcl\u0151t\xe9rre le kell sz\xe1llni."],answer:"a motort tilos \xfajraind\xedtani, k\xe9nyszerlesz\xe1ll\xe1st kell v\xe9grehajtani.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-21",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"V\xedzresz\xe1ll\xe1s eset\xe9n mikor kell felvenni a ment\u0151mell\xe9nyeket?",options:["A v\xedz felett vezet\u0151 \xfatvonal rep\xfcl\xe9se sor\xe1n mindv\xe9gig viselni kell.","A k\xe9nyszerhelyzet meg\xe1llap\xedt\xe1sakor.","A v\xedzresz\xe1ll\xe1s \xe9s a rep\xfcl\u0151g\xe9p elhagy\xe1sa ut\xe1n."],answer:"A k\xe9nyszerhelyzet meg\xe1llap\xedt\xe1sakor.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-22",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Mire vonatkozik a VLO sebess\xe9g?",options:["Maxim\xe1lis megengedett sebess\xe9g kibocs\xe1tott fut\xf3m\u0171vel.","Maxim\xe1lis megengedett sebess\xe9g a f\xe9ksz\xe1rny m\u0171k\xf6dtet\xe9sekor.","Maxim\xe1lis megengedett sebess\xe9g a fut\xf3m\u0171 m\u0171k\xf6dtet\xe9sekor.","Maxim\xe1lis megengedett sebess\xe9g kit\xe9r\xedtett f\xe9ksz\xe1rnnyal."],answer:"Maxim\xe1lis megengedett sebess\xe9g a fut\xf3m\u0171 m\u0171k\xf6dtet\xe9sekor.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-23",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A TAS n\xf6vel\xe9s\xe9vel a f\xf6ld feletti sebess\xe9g mindig n\xf6vekszik f\xfcggetlen\xfcl a sz\xe9lsebess\xe9g ir\xe1ny\xe1t\xf3l \xe9s nagys\xe1g\xe1t\xf3l.",options:["Igaz.","Hamis."],answer:"Igaz.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-24",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Egy f\xfcgg\u0151leges sz\xe9ll\xf6k\xe9s okozta \xe1ll\xe1ssz\xf6g-v\xe1ltoz\xe1s nagyobb rep\xfcl\xe9si sebess\xe9gen \u2026 , \xe9s \u2026 felhajt\xf3er\u0151-n\xf6veked\xe9st \xe9s t\xfalterhel\xe9st hoz l\xe9tre.",options:["nagyobb \u2013 nagyobb","kisebb \u2013 kisebb","nagyobb \u2013 kisebb","kisebb \u2013 nagyobb"],answer:"kisebb \u2013 nagyobb",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-25",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl mikor a legnagyobb a sz\xe9lelt\xe9r\xedt\xe9s sz\xf6ge \u2026",options:["Szt = 15\xb0","Szt = 64\xb0","Szt = 89\xb0","Szt = 138\xb0"],answer:"Szt = 89\xb0",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-26",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Mi a k\xf6vetkezm\xe9nye annak, ha a motor \xfczemel\xe9se k\xf6zben a porlaszt\xf3f\u0171t\xe9st bekapcsoljuk?",options:["Fordulatsz\xe1m- \xe9s motorteljes\xedtm\xe9ny-cs\xf6kken\xe9s.","Motorr\xe1z\xe1s, egyenetlen motorj\xe1r\xe1s \xe9s motorteljes\xedtm\xe9ny-cs\xf6kken\xe9s.","Hengerfej-h\u0151m\xe9rs\xe9klet n\xf6veked\xe9se \xe9s motorteljes\xedtm\xe9ny-n\xf6veked\xe9s.","A motor teljes\xedtm\xe9nye nem v\xe1ltozik, de fordulatsz\xe1m-cs\xf6kken\xe9st tapasztalunk."],answer:"Fordulatsz\xe1m- \xe9s motorteljes\xedtm\xe9ny-cs\xf6kken\xe9s.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-27",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Annak \xe9rdek\xe9ben, hogy felsz\xe1ll\xe1sn\xe1l elker\xfclj\xfck egy nagyobb lesz\xe1ll\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9p \xf6rv\xe9nysor\xe1nak maradv\xe1nyait,",options:["a p\xe1lya v\xe9g\xe9r\u0151l kezdj\xfck a nekifut\xe1st, hogy min\xe9l hamarabb elemelkedj\xfcnk.","az elemelked\xe9st j\xf3val a nagyobb rep\xfcl\u0151g\xe9p f\xf6ldet \xe9r\xe9si pontj\xe1n t\xfal tervezz\xfck."],answer:"az elemelked\xe9st j\xf3val a nagyobb rep\xfcl\u0151g\xe9p f\xf6ldet \xe9r\xe9si pontj\xe1n t\xfal tervezz\xfck.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-28",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Egy rep\xfcl\u0151g\xe9p egyenes vonal\xfa egyenletes sebess\xe9g\u0171 v\xedzszintes rep\xfcl\xe9sben halad, ahol a felhajt\xf3er\u0151-t\xe9nyez\u0151 \xe9rt\xe9ke Cy=1. 1 fokos \xe1ll\xe1ssz\xf6gv\xe1ltoz\xe1s 0,095-tel v\xe1ltoztatja meg a felhajt\xf3er\u0151-t\xe9nyez\u0151t. A rep\xfcl\u0151g\xe9p f\xfcgg\u0151leges fel\xe1raml\xe1sba rep\xfcl, mely sor\xe1n az \xe1ll\xe1ssz\xf6g 6 fokkal v\xe1ltozik. Mekkora lesz ekkor a terhel\xe9si t\xf6bbes?",options:["1.43","6","-1.95","1.57"],answer:"1.57",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-29",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Ha a motor nem j\xe1r, a sz\xedv\xf3t\xe9rnyom\xe1s-m\xe9r\u0151 a \u2026 mutatja. A motor beind\xedt\xe1sa ut\xe1n alapj\xe1raton a m\u0171szer \u2026",options:["QNH-t \u2013 a k\xfcls\u0151 l\xe9gnyom\xe1s f\xf6l\xe9 emelkedik.","QFE-t \u2013 a k\xfcls\u0151 l\xe9gnyom\xe1s f\xf6l\xe9 emelkedik.","QNH-t \u2013 visszaesik a k\xfcls\u0151 l\xe9gnyom\xe1s al\xe1.","QFE-t \u2013 visszaesik a k\xfcls\u0151 l\xe9gnyom\xe1s al\xe1."],answer:"QFE-t \u2013 visszaesik a k\xfcls\u0151 l\xe9gnyom\xe1s al\xe1.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-30",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p tankol\xe1sa sor\xe1n a statikus kis\xfcl\xe9s megakad\xe1lyoz\xe1s\xe1hoz \u2026",options:["a rep\xfcl\u0151g\xe9pet kell lef\xf6ldelni.","a t\xf6lt\u0151\xe1llom\xe1st kell lef\xf6ldelni.","a rep\xfcl\u0151g\xe9pet \xe9s a lef\xf6ldelt t\xf6lt\u0151\xe1llom\xe1st \xf6ssze kell f\xf6ldelni.","a rep\xfcl\u0151g\xe9pet \xe9s a t\xf6lt\u0151\xe1llom\xe1st le kell f\xf6ldelni."],answer:"a rep\xfcl\u0151g\xe9pet \xe9s a lef\xf6ldelt t\xf6lt\u0151\xe1llom\xe1st \xf6ssze kell f\xf6ldelni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-31",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Milyen m\u0171szerrel ellen\u0151rizz\xfck a motorteljes\xedtm\xe9nyt \xe1lland\xf3 fordulatsz\xe1m\xfa l\xe9gcsavarral felszerelt rep\xfcl\u0151g\xe9pen?",options:["T\xfczel\u0151anyagnyom\xe1s-m\xe9r\u0151vel.","Fordulatsz\xe1mm\xe9r\u0151vel.","Sz\xedv\xf3t\xe9rnyom\xe1s-m\xe9r\u0151vel.","Hengerfej-h\u0151m\xe9r\u0151vel."],answer:"Sz\xedv\xf3t\xe9rnyom\xe1s-m\xe9r\u0151vel.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-32",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Utaz\xf3rep\xfcl\xe9sb\u0151l a magass\xe1gi korm\xe1ny h\xfaz\xe1s\xe1val r\xf6vid emelked\xe9st v\xe9gz\xfcnk minden egy\xe9b beavatkoz\xe1s n\xe9lk\xfcl. Hogyan reag\xe1l a l\xe9gcsavar\xe1ll\xe1ssz\xf6g-szab\xe1lyz\xf3?",options:["N\xf6veli a lap\xe1tok be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6g\xe9t \xe9s cs\xf6kkenti a fordulatsz\xe1mot.","Cs\xf6kkenti a lap\xe1tok be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6g\xe9t \xe9s n\xf6veli a fordulatsz\xe1mot.","N\xf6veli a lap\xe1tok be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6g\xe9t \xe9s megtartja a fordulatsz\xe1mot.","Cs\xf6kkenti a lap\xe1tok be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6g\xe9t \xe9s megtartja a fordulatsz\xe1mot."],answer:"Cs\xf6kkenti a lap\xe1tok be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6g\xe9t \xe9s megtartja a fordulatsz\xe1mot.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-33",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz?",options:["A l\xe9gcsavarsz\xe1rny profilj\xe1nak be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6ge mindig kisebb mint az \xe1ll\xe1ssz\xf6ge.","A l\xe9gcsavarsz\xe1rny profilj\xe1nak be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6ge mindig azonos az \xe1ll\xe1ssz\xf6g\xe9vel.","A l\xe9gcsavarsz\xe1rny profilj\xe1nak be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6ge azonos \xe1ll\xe1ssz\xf6g\xe9vel, ha az effekt\xedv emelked\xe9si sz\xf6ge nulla.","A l\xe9gcsavarsz\xe1rny profilj\xe1nak be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6ge mindig nagyobb mint az \xe1ll\xe1ssz\xf6ge."],answer:"A l\xe9gcsavarsz\xe1rny profilj\xe1nak be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6ge azonos \xe1ll\xe1ssz\xf6g\xe9vel, ha az effekt\xedv emelked\xe9si sz\xf6ge nulla.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-34",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A viszk\xf3z-aquaplanning \u2026",options:["blokkol\xe1ssal j\xe1r\xf3 f\xe9kez\xe9skor j\xf6n l\xe9tre, \xe9s kialakulhat v\xe9kony v\xedzr\xe9tegen is, amikor a s\xfarl\xf3d\xe1s k\xf6vetkezt\xe9ben a v\xedz jelenl\xe9te ellen\xe9re is elegend\u0151 h\u0151 keletkezik ahhoz, hogy a gumi fut\xf3fel\xfclete felforr\xf3sodjon \xe9s ny\xfal\xf3ss\xe1 v\xe1ljon.","viszonylag nagy gurul\xf3sebess\xe9gn\xe9l alakul ki olyan m\xf3don, hogy a sebess\xe9g n\xf6veked\xe9s\xe9vel a feltorl\xf3dott v\xedz nyom\xe1sa el\xe9ri a rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfaly\xe1t, amikor is a gumik fel\xfasznak a v\xedzfel\xfcletre.","kialakul\xe1s\xe1hoz el\xe9g egy sz\xe1zadmillim\xe9ter vastag v\xedzr\xe9teg \xe9s egy finom fel\xfclet\u0171 szil\xe1rd burkolat\xfa p\xe1lya (p\xe9ld\xe1ul melyet a kor\xe1bbi f\xf6ldet \xe9r\xe9sek alkalm\xe1val letapadt gumir\xe9teg tesz t\xfck\xf6rsim\xe1v\xe1)."],answer:"kialakul\xe1s\xe1hoz el\xe9g egy sz\xe1zadmillim\xe9ter vastag v\xedzr\xe9teg \xe9s egy finom fel\xfclet\u0171 szil\xe1rd burkolat\xfa p\xe1lya (p\xe9ld\xe1ul melyet a kor\xe1bbi f\xf6ldet \xe9r\xe9sek alkalm\xe1val letapadt gumir\xe9teg tesz t\xfck\xf6rsim\xe1v\xe1).",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-35",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Melyik az a sebess\xe9gkorl\xe1toz\xe1s, melyet csak nyugodt id\u0151ben l\xe9phet\xfcnk \xe1t?",options:["Vno","Vne","Vfe","Va"],answer:"Vno",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-36",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A felsz\xe1ll\xe1sra haszn\xe1lt p\xe1lyair\xe1ny 32-es. A sz\xe9l 280\xb0-r\xf3l f\xfaj. Az iskolak\xf6r rep\xfcl\xe9s\xe9n\xe9l \u2026 sz\xe9lellentart\xe1st kell alkalmazni.",options:["a r\xf6vidfalon \xe9s az alapfalon","az alapfalon \xe9s a hossz\xfafalon","felsz\xe1ll\xe1skor, lesz\xe1ll\xe1skor \xe9s a hossz\xfafalon","mindv\xe9gig"],answer:"mindv\xe9gig",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-37",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Mikor kell C-m\xf3dra kapcsolni az erre alkalmas transzpodert olyan rep\xfcl\u0151t\xe9ren, ahol nincs gur\xedt\xf3radar?",options:["Motorind\xedt\xe1s el\u0151tt.","Motorind\xedt\xe1s ut\xe1n.","A p\xe1ly\xe1ra gurul\xe1skor.","A nekifut\xe1s megkezd\xe9sekor."],answer:"A p\xe1ly\xe1ra gurul\xe1skor.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-38",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s helyes?",options:["V\xedzszintes rep\xfcl\xe9sben \xe9s azonos sebess\xe9g\u0171 fordul\xf3ban az \xe1ll\xe1ssz\xf6g nem k\xfcl\xf6nb\xf6zik.","V\xedzszintes rep\xfcl\xe9sben az \xe1ll\xe1ssz\xf6g nagyobb, mint azonos sebess\xe9g\u0171 fordul\xf3ban.","V\xedzszintes rep\xfcl\xe9sben az \xe1ll\xe1ssz\xf6g kisebb, mint azonos sebess\xe9g\u0171 fordul\xf3ban."],answer:"V\xedzszintes rep\xfcl\xe9sben az \xe1ll\xe1ssz\xf6g kisebb, mint azonos sebess\xe9g\u0171 fordul\xf3ban.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-39",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Farokkerekes rep\xfcl\u0151g\xe9p eset\xe9ben a farokfut\xf3 elemel\xe9sekor \u2026",options:["a reakci\xf3nyomat\xe9k \xe9s a precesszi\xf3 egy ir\xe1nyba, m\xedg a ferde megf\xfav\xe1s okozta nyomat\xe9k ezekhez k\xe9pest ellent\xe9tesen hat.","mind a h\xe1rom l\xe9gcsavar keltette nyomat\xe9k egy ir\xe1nyba hat.","a precesszi\xf3 \xe9s a ferde megf\xfav\xe1s okozta nyomat\xe9k egy ir\xe1nyba, m\xedg a reakci\xf3nyomat\xe9k ezekhez k\xe9pest ellent\xe9tesen hat.","a reakci\xf3- \xe9s a ferde megf\xfav\xe1s okozta nyomat\xe9k egy ir\xe1nyba, m\xedg a precesszi\xf3 ezekhez k\xe9pest ellent\xe9tesen hat."],answer:"mind a h\xe1rom l\xe9gcsavar keltette nyomat\xe9k egy ir\xe1nyba hat.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-40",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Emelked\xe9s sor\xe1n sz\xe9lny\xedr\xe1s k\xf6vetkezt\xe9ben a h\xe1tsz\xe9l hirtelen 6 csom\xf3r\xf3l tart\xf3san 17 csom\xf3ra v\xe1ltozik. Ha a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 nem avatkozik be, akkor a rep\xfcl\u0151g\xe9p sebess\xe9ge a sz\xe9lny\xedr\xe1s hat\xe1s\xe1ra \xe1tmenetileg \u2026 fog, \xe9s miut\xe1n az \xfaj helyzetben a rep\xfcl\u0151g\xe9p p\xe1ly\xe1ja stabiliz\xe1l\xf3dik, az emelked\xe9s sz\xf6ge \u2026 lesz. A sz\xe9lny\xedr\xe1s sor\xe1n fell\xe9p\u0151 terhel\xe9si t\xf6bbes ilyenkor \u2026 lesz.",options:["n\xf6vekedni \u2013 kisebb \u2013 n&gt;1","cs\xf6kkenni \u2013 nagyobb \u2013 n&lt;1","cs\xf6kkenni \u2013 kisebb \u2013 n&lt;1","n\xf6vekedni \u2013 nagyobb \u2013 n&gt;1"],answer:"cs\xf6kkenni \u2013 kisebb \u2013 n&lt;1",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-41",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Mi a teend\u0151, ha a felsz\xe1ll\xe1s el\u0151tti motorpr\xf3ba sor\xe1n az egyik gy\xfajt\xe1sk\xf6r\xf6n enyhe motorr\xe1z\xe1st, egyenetlen motorj\xe1r\xe1st tapasztalunk?",options:["Ha a l\xe9gi\xfczemeltet\xe9si utas\xedt\xe1s vagy a rep\xfcl\u0151g\xe9p \xfczemben tart\xf3ja m\xe1shogy nem rendelkezik, a felsz\xe1ll\xe1st minden tov\xe1bbi teend\u0151 n\xe9lk\xfcl v\xe9gre lehet hajtani.","Ez a gy\xfajt\xf3gyertya enyhe szennyez\u0151d\xe9se miatt is el\u0151fordulhat, melyet r\xf6vid ideig magas fordulatsz\xe1mon t\xf6rt\xe9n\u0151 motorj\xe1rat\xe1ssal esetleg meg lehet sz\u0171ntetni. Ilyenkor a l\xe9gi\xfczemeltet\xe9si utas\xedt\xe1s \xe9s a rep\xfcl\u0151g\xe9p \xfczembentart\xf3j\xe1nak rendelkez\xe9se szerint kell elj\xe1rni.","Ilyenkor a gy\xfajt\xe1s kritikus meghib\xe1sod\xe1s\xe1ra kell gyanakodni \xe9s a felsz\xe1ll\xe1st el kell halasztani.","Term\xe9szetes k\xf6vetkezm\xe9nye a motorr\xe1z\xe1s annak, ha a gy\xfajt\xe1st csak az egyik gy\xfajt\xe1sk\xf6r biztos\xedtja."],answer:"Ez a gy\xfajt\xf3gyertya enyhe szennyez\u0151d\xe9se miatt is el\u0151fordulhat, melyet r\xf6vid ideig magas fordulatsz\xe1mon t\xf6rt\xe9n\u0151 motorj\xe1rat\xe1ssal esetleg meg lehet sz\u0171ntetni. Ilyenkor a l\xe9gi\xfczemeltet\xe9si utas\xedt\xe1s \xe9s a rep\xfcl\u0151g\xe9p \xfczembentart\xf3j\xe1nak rendelkez\xe9se szerint kell elj\xe1rni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-42",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A szab\xe1lyos fordul\xf3 sor\xe1n a terhel\xe9si t\xf6bbes \u2026, mint 1, \xe9s az \xe1tes\xe9si sebess\xe9g \u2026, mint v\xedzszintes rep\xfcl\xe9s eset\xe9n.",options:["nagyobb \u2013 kisebb","kisebb \u2013 nagyobb","kisebb \u2013 kisebb","nagyobb \u2013 nagyobb"],answer:"nagyobb \u2013 nagyobb",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-43",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Hogyan n\xf6vel\xfcnk teljes\xedtm\xe9nyt \xe1lland\xf3 fordulatsz\xe1m\xfa l\xe9gcsavarral felszerelt rep\xfcl\u0151g\xe9pen?",options:["El\u0151re toljuk a fordulatsz\xe1m-szab\xe1lyz\xf3 kart.","Egyszerre toljuk el\u0151re a sz\xedv\xf3t\xe9rnyom\xe1s kart \xe9s a fordulatsz\xe1m-szab\xe1lyz\xf3 kart.","A fordulatsz\xe1m n\xf6vel\xe9se el\u0151tt n\xf6velj\xfck a sz\xedv\xf3t\xe9rnyom\xe1s kart.","A fordulatsz\xe1m n\xf6vel\xe9se ut\xe1n n\xf6velj\xfck a sz\xedv\xf3t\xe9rnyom\xe1s kart."],answer:"A fordulatsz\xe1m n\xf6vel\xe9se ut\xe1n n\xf6velj\xfck a sz\xedv\xf3t\xe9rnyom\xe1s kart.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-44",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Min\xe9l nagyobb f\xe9ksz\xe1rny-be\xe1ll\xedt\xe1ssal lebegtet\xfcnk ki, ann\xe1l kisebb \xe1ll\xe1ssz\xf6g\xf6n k\xf6vetkezik be az \xe1tes\xe9s.",options:["Igaz.","Hamis."],answer:"Igaz.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-45",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Egy adott erej\u0171 v\xedzszintes sz\xe9ll\xf6k\xe9s hat\xe1sa ann\xe1l kisebb, min\xe9l \u2026 a rep\xfcl\u0151g\xe9p sebess\xe9ge \xe9s min\xe9l \u2026 a t\xf6mege.",options:["nagyobb \u2013 nagyobb","kisebb \u2013 kisebb","nagyobb \u2013 kisebb","kisebb \u2013 nagyobb"],answer:"nagyobb \u2013 nagyobb",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-46",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Mi az els\u0151 teend\u0151, ha rep\xfcl\xe9s k\xf6zben motort\u0171z alakulna ki?",options:["S\xfcllyed\xe9sbe kell vinni a rep\xfcl\u0151g\xe9pet a k\xe9nyszerlesz\xe1ll\xe1shoz.","K\xe9nyszerhelyzetet kell jelenteni r\xe1di\xf3n.","A kever\xe9kszab\xe1lyz\xf3val \xe9s/vagy a t\u0171zcsappal el kell venni a motort\xf3l a t\xfczel\u0151anyagot, \xe9s s\xfcllyed\xe9sbe kell vinni a rep\xfcl\u0151g\xe9pet a k\xe9nyszerlesz\xe1ll\xe1shoz.","Azt az elj\xe1r\xe1st kell k\xf6vetni, amit a gy\xe1rt\xf3 \xe1ltal kiadott l\xe9gi\xfczemeltet\xe9si utas\xedt\xe1s el\u0151\xedr."],answer:"Azt az elj\xe1r\xe1st kell k\xf6vetni, amit a gy\xe1rt\xf3 \xe1ltal kiadott l\xe9gi\xfczemeltet\xe9si utas\xedt\xe1s el\u0151\xedr.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-47",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Ha rep\xfcl\xe9s k\xf6zben motort\u0171z alakul ki \xe9s siker\xfcl azt megsz\xfcntetni \u2026",options:["meg kell pr\xf3b\xe1lni fenntartani a v\xedzszintes rep\xfcl\xe9st.","folytatni kell a megkezdett k\xe9nyszerlesz\xe1ll\xe1st.","meg kell k\xeds\xe9relni a motor \xfajraind\xedt\xe1s\xe1t. Ha ez nem siker\xfcl, folytatni kell a megkezdett k\xe9nyszerlesz\xe1ll\xe1st.","v\xe9szs\xfcllyed\xe9st kell alkalmazni, hogy a t\u0171z nehogy \xfajra kialakuljon."],answer:"folytatni kell a megkezdett k\xe9nyszerlesz\xe1ll\xe1st.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-48",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Egy rep\xfcl\u0151g\xe9p 45\xb0-os bed\xf6nt\xe9s\u0171 szab\xe1lyos v\xedzszintes fordul\xf3t v\xe9gez 90 csom\xf3s, majd 115 csom\xf3s sebess\xe9ggel. \xd6sszehasonl\xedtva a k\xe9t rep\xfcl\xe9si helyzetet, mi fog k\xfcl\xf6nb\xf6zni az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl?",options:["Csak az \xe1ll\xe1ssz\xf6g.","Csak a terhel\xe9si t\xf6bbes.","Csak az \xe1tes\xe9si sebess\xe9g.","Az \xe1ll\xe1ssz\xf6g, a terhel\xe9si t\xf6bbes \xe9s az \xe1tes\xe9si sebess\xe9g."],answer:"Csak az \xe1ll\xe1ssz\xf6g.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-49",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Mi az els\u0151 teend\u0151, ha rep\xfcl\xe9s k\xf6zben azt tapasztaljuk, hogy a m\u0171szerfal m\xf6g\xfcl f\xfcst \xe1ramlik be kabinba?",options:["Szell\u0151ztetni kell a kabint, hogy a m\xe9rgez\u0151 g\xe1zok elt\xe1vozhassanak.","Azonnal le kell \xe1ll\xedtani a gy\xfajt\xe1st.","Azonnal el kell z\xe1rni a t\u0171zcsapot.","A f\u0151kapcsol\xf3t, a kabinf\u0171t\xe9st \xe9s a t\xedpust\xf3l f\xfcgg\u0151en az elektromos berendez\xe9sek kapcsol\xf3it kell lekapcsolni, mindezt olyan m\xf3don \xe9s sorrendben, ahogy azt a gy\xe1rt\xf3 \xe1ltal kiadott l\xe9gi\xfczemeltet\xe9si utas\xedt\xe1s el\u0151\xedrja."],answer:"A f\u0151kapcsol\xf3t, a kabinf\u0171t\xe9st \xe9s a t\xedpust\xf3l f\xfcgg\u0151en az elektromos berendez\xe9sek kapcsol\xf3it kell lekapcsolni, mindezt olyan m\xf3don \xe9s sorrendben, ahogy azt a gy\xe1rt\xf3 \xe1ltal kiadott l\xe9gi\xfczemeltet\xe9si utas\xedt\xe1s el\u0151\xedrja.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-50",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Egy v\xedzszintes bal fordul\xf3 sor\xe1n az elfordul\xe1s- \xe9s cs\xfasz\xe1sjelz\u0151 lap\xe1tja \xe9s a libella goly\xf3ja is balra mozdul ki. A szab\xe1lyos fordul\xf3 vezet\xe9se \xe9rdek\xe9ben \u2026",options:["cs\xf6kkenteni kell a balra cs\u0171r\xe9st \xe9s jobbra l\xe9pni a ped\xe1lt.","n\xf6velni kell a bal bed\xf6nt\xe9st.","balra kell l\xe9pni a ped\xe1lt.","a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 nem tehet semmit. Ilyenkor a merev trim helytelen be\xe1ll\xedt\xe1s\xe1ra k\xf6vetkeztet\xfcnk."],answer:"balra kell l\xe9pni a ped\xe1lt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-51",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A norm\xe1l bed\xf6nt\xe9s\u0171 fordul\xf3 sor\xe1n a f\xfcgg\u0151leges vez\xe9rs\xedkon keletkez\u0151 l\xe9ger\u0151 \u2026",options:["hat\xe1s\xe1ra a rep\xfcl\u0151g\xe9p emeli az orr\xe1t. R\xe9szben ez magyar\xe1zza a magass\xe1gi korm\xe1ny haszn\xe1lat\xe1nak sz\xfcks\xe9g\xe9t.","a rep\xfcl\u0151g\xe9p orr\xe1t a fordul\xf3 ellen akarja ford\xedtani. R\xe9szben ez magyar\xe1zza az oldalkorm\xe1ny kit\xe9r\xedt\xe9s\xe9nek sz\xfcks\xe9g\xe9t.","hat\xe1s\xe1ra a rep\xfcl\u0151g\xe9p leadja az orr\xe1t R\xe9szben ez magyar\xe1zza a magass\xe1gi korm\xe1ny haszn\xe1lat\xe1nak sz\xfcks\xe9g\xe9t.","a rep\xfcl\u0151g\xe9p orr\xe1t a fordul\xf3 ir\xe1ny\xe1ba akarja ford\xedtani. R\xe9szben ez magyar\xe1zza az oldalkorm\xe1ny kit\xe9r\xedt\xe9s\xe9nek sz\xfcks\xe9g\xe9t."],answer:"a rep\xfcl\u0151g\xe9p orr\xe1t a fordul\xf3 ellen akarja ford\xedtani. R\xe9szben ez magyar\xe1zza az oldalkorm\xe1ny kit\xe9r\xedt\xe9s\xe9nek sz\xfcks\xe9g\xe9t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-52",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Ha rep\xfcl\xe9s k\xf6zben a motor le\xe1ll, az els\u0151 legfontosabb teend\u0151, hogy \u2026",options:["k\xe9nyszerhelyzetet jelents\xfcnk r\xe1di\xf3n.","biztos\xedtsuk a rep\xfcl\u0151g\xe9p legjobb sikl\xe1s\xe1hoz tartoz\xf3 sebess\xe9get.","k\xe9nyszerlesz\xe1ll\xe1sra alkalmas terepet keress\xfcnk.","seg\xedts\xe9get k\xe9rj\xfcnk."],answer:"biztos\xedtsuk a rep\xfcl\u0151g\xe9p legjobb sikl\xe1s\xe1hoz tartoz\xf3 sebess\xe9get.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-53",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Ha sz\xe1rnyt\u0171z vagy motort\u0171z olt\xe1sa \xe9rdek\xe9ben v\xe9szs\xfcllyed\xe9st alkalmazunk, \u2026",options:["a Vno sebess\xe9get nem l\xe9phetj\xfck \xe1t.","a Vne sebess\xe9get nem l\xe9phetj\xfck \xe1t.","a k\xe9nyszerhelyzet miatt a Vne sebess\xe9get kiv\xe9telesen \xe1tl\xe9phetj\xfck.","a Va sebess\xe9get nem l\xe9phetj\xfck \xe1t"],answer:"a Vne sebess\xe9get nem l\xe9phetj\xfck \xe1t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-54",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A szemb\u0151l t\xe1mad\xf3 v\xedzszintes sz\xe9ll\xf6k\xe9s eset\xe9n fell\xe9p\u0151 t\xfalterhel\xe9s ann\xe1l nagyobb, min\xe9l \u2026 a rep\xfcl\u0151g\xe9p \xf6nsebess\xe9ge \xe9s min\xe9l \u2026 a sz\xe9ll\xf6k\xe9s.",options:["kisebb \u2013 kisebb","kisebb \u2013 nagyobb","nagyobb \u2013 nagyobb","nagyobb \u2013 kisebb"],answer:"kisebb \u2013 nagyobb",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-55",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Milyen hat\xe1sai vannak a f\xe9ksz\xe1rny beh\xfaz\xe1s\xe1nak a kezdeti emelked\xe9s sor\xe1n?",options:["A rep\xfcl\u0151g\xe9p hirtelen meg\xfcl, \xe9s ezt k\xf6vet\u0151en jobban fog emelkedni.","A rep\xfcl\u0151g\xe9p hirtelen emelked\xe9sbe kezd, \xe9s ezt k\xf6vet\u0151en jobban fog emelkedni.","A rep\xfcl\u0151g\xe9p hirtelen emelked\xe9sbe kezd, \xe9s ezt k\xf6vet\u0151en rosszabbul fog emelkedni.","A rep\xfcl\u0151g\xe9p hirtelen meg\xfcl, \xe9s ezt k\xf6vet\u0151en rosszabbul fog emelkedni."],answer:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p hirtelen meg\xfcl, \xe9s ezt k\xf6vet\u0151en jobban fog emelkedni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-56",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A felsz\xe1ll\xe1s sor\xe1n mely esetekben kritikus a sz\xe1rny bel\xe9p\u0151\xe9l\xe9nek jegesed\xe9se?",options:["A felsz\xe1ll\xe1s teljes folyamat\xe1ra kritikus hat\xe1ssal van a jegesed\xe9s.","A kezdeti emelked\xe9s sor\xe1n.","Az orrfut\xf3 elemel\xe9sekor.","A nekifut\xe1s sor\xe1n."],answer:"A felsz\xe1ll\xe1s teljes folyamat\xe1ra kritikus hat\xe1ssal van a jegesed\xe9s.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-57",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Adott fordul\xf3sug\xe1r eset\xe9n \u2026 sebess\xe9ghez \u2026 bed\xf6nt\xe9s tartozik",options:["nagyobb \u2013 kisebb","nagyobb \u2013 nagyobb"],answer:"nagyobb \u2013 nagyobb",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-58",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A magass\xe1g n\xf6veked\xe9s\xe9vel egy adott bed\xf6nt\xe9s\u0171 fordul\xf3hoz tartoz\xf3 \xe1tes\xe9si sebess\xe9g IAS-ban \u2026",options:["nagyobb.","kisebb.","nem v\xe1ltozik."],answer:"nem v\xe1ltozik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-59",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Ahhoz, hogy a t\xfczel\u0151anyag h\u0171t\u0151 hat\xe1sa \xe9rv\xe9nyes\xfclhessen, a t\xf6k\xe9leteshez k\xe9pest mindig \u2026 kever\xe9ket kell haszn\xe1lnunk.",options:["szeg\xe9nyebb.","d\xfasabb."],answer:"d\xfasabb.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-60",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A szab\xe1lyos v\xedzszintes fordul\xf3ban a terhel\xe9si t\xf6bbes \u2026 sz\xe1m \xe9s \xe9rt\xe9ke a bed\xf6nt\xe9s sz\xf6g\xe9vel \u2026",options:["mindig 1-n\xe9l kisebb \u2013 cs\xf6kken.","mindig 1-n\xe9l nagyobb \u2013 n\u0151.","lehet 1-n\xe9l nagyobb vagy kisebb \u2013 n\u0151.","lehet 1-n\xe9l nagyobb vagy kisebb \u2013 cs\xf6kken."],answer:"mindig 1-n\xe9l nagyobb \u2013 n\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-61",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Hogyan ind\xedtjuk be a rep\xfcl\u0151g\xe9p bels\u0151\xe9g\xe9s\u0171 n\xe9gy\xfctem\u0171 dugatty\xfas motorj\xe1t?",options:["Ind\xedt\xf3z\xe1s el\u0151tt a primer befecskendez\u0151t a kar lass\xfa, szakaszos megh\xfaz\xe1s\xe1val telesz\xedvjuk t\xfczel\u0151anyaggal \xe9s a hengerbe pump\xe1ljuk a teljes t\xfczel\u0151anyagot. Majd a primer kar r\xf6gz\xedt\xe9se ut\xe1n, kis g\xe1zzal megkezdj\xfck az ind\xedt\xf3z\xe1st.","Azt az elj\xe1r\xe1st k\xf6vetj\xfck, amit a gy\xe1rt\xf3 \xe1ltal kiadott l\xe9gi\xfczemeltet\xe9si utas\xedt\xe1s el\u0151\xedr.","A szivat\xf3t a motor h\u0151m\xe9rs\xe9klet\xe9t\u0151l f\xfcgg\u0151en be\xe1ll\xedtjuk \xe9s kis g\xe1zzal megkezdj\xfck az ind\xedt\xf3z\xe1st.","Telesz\xedvjuk a primer befecskendez\u0151t \xe9s alapg\xe1zon az ind\xedt\xf3z\xe1s megkezd\xe9se ut\xe1n, ind\xedt\xf3z\xe1s k\xf6zben nyomjuk be a hengerekbe a felsz\xedvott t\xfczel\u0151anyagot."],answer:"Azt az elj\xe1r\xe1st k\xf6vetj\xfck, amit a gy\xe1rt\xf3 \xe1ltal kiadott l\xe9gi\xfczemeltet\xe9si utas\xedt\xe1s el\u0151\xedr.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-62",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A nekifut\xe1s sor\xe1n mikor kell sz\xe1m\xedtanunk a l\xe9gcsavar p\xf6rgetty\u0171nyomat\xe9k\xe1nak hat\xe1s\xe1ra?",options:["A g\xe1z r\xe1ad\xe1sakor.","A nekifut\xe1s alatt mindv\xe9gig.","Az orrfut\xf3 elemel\xe9sekor.","Amikor a nekifut\xe1s sor\xe1n a rep\xfcl\u0151g\xe9p m\xe1r egy bizonyos sebess\xe9gre szert tett."],answer:"Az orrfut\xf3 elemel\xe9sekor.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-63",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Annak \xe9rdek\xe9ben, hogy lesz\xe1ll\xe1sn\xe1l elker\xfclj\xfck egy nagyobb felsz\xe1ll\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9p \xf6rv\xe9nysor\xe1nak maradv\xe1nyait,",options:["a f\xf6ldet \xe9r\xe9si pontot lehet\u0151leg j\xf3val a nagyobb rep\xfcl\u0151g\xe9p elemelked\xe9si pontj\xe1n t\xfal tervezz\xfck.","a f\xf6ldet \xe9r\xe9si pontot lehet\u0151leg j\xf3val a nagyobb rep\xfcl\u0151g\xe9p elemelked\xe9si pontja el\xe9 tervezz\xfck."],answer:"a f\xf6ldet \xe9r\xe9si pontot lehet\u0151leg j\xf3val a nagyobb rep\xfcl\u0151g\xe9p elemelked\xe9si pontja el\xe9 tervezz\xfck.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-64",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A dinamikus aquaplanning \u2026",options:["kialakul\xe1s\xe1hoz el\xe9g egy sz\xe1zadmillim\xe9ter vastag v\xedzr\xe9teg \xe9s egy finom fel\xfclet\u0171 szil\xe1rd burkolat\xfa p\xe1lya (p\xe9ld\xe1ul melyet a kor\xe1bbi f\xf6ldet \xe9r\xe9sek alkalm\xe1val letapadt gumir\xe9teg tesz t\xfck\xf6rsim\xe1v\xe1).","viszonylag nagy gurul\xf3sebess\xe9gn\xe9l alakul ki olyan m\xf3don, hogy a sebess\xe9g n\xf6veked\xe9s\xe9vel a feltorl\xf3dott v\xedz nyom\xe1sa el\xe9ri a rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfaly\xe1t, amikor is a gumik fel\xfasznak a v\xedzfel\xfcletre.","blokkol\xe1ssal j\xe1r\xf3 f\xe9kez\xe9skor j\xf6n l\xe9tre, \xe9s kialakulhat v\xe9kony v\xedzr\xe9tegen is, amikor a s\xfarl\xf3d\xe1s k\xf6vetkezt\xe9ben a v\xedz jelenl\xe9te ellen\xe9re is elegend\u0151 h\u0151 keletkezik ahhoz, hogy a gumi fut\xf3fel\xfclete felforr\xf3sodjon \xe9s ny\xfal\xf3ss\xe1 v\xe1ljon."],answer:"viszonylag nagy gurul\xf3sebess\xe9gn\xe9l alakul ki olyan m\xf3don, hogy a sebess\xe9g n\xf6veked\xe9s\xe9vel a feltorl\xf3dott v\xedz nyom\xe1sa el\xe9ri a rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfaly\xe1t, amikor is a gumik fel\xfasznak a v\xedzfel\xfcletre.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-65",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Egy rep\xfcl\u0151g\xe9p \xe1tes\xe9si sebess\xe9ge 50 csom\xf3. Mekkora lesz az \xe1tes\xe9si sebess\xe9g egy szab\xe1lyos v\xedzszintes fordul\xf3ban, ahol a terhel\xe9si t\xf6bbes n=2?",options:["70,5 kt","Ez csak akkor lehet megv\xe1laszolni, ha ismerj\xfck a bed\xf6nt\xe9si sz\xf6get \xe9s a sebess\xe9get.","80 kt","59,5 kt"],answer:"70,5 kt",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-66",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Egy f\xfcgg\u0151leges emel\xe9sbe belerep\xfclve a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 beavatkoz\xe1s\xe1nak k\xf6sz\xf6nhet\u0151en a rep\xfcl\u0151g\xe9p tartja kor\xe1bbi magass\xe1g\xe1t \xe9s leveg\u0151h\xf6z viszony\xedtott sebess\xe9g\xe9t. Ilyenkor a rep\xfcl\u0151g\xe9p \u2026",options:["nagyobb \xe1ll\xe1ssz\xf6g\xf6n \xe9s nagyobb teljes\xedtm\xe9nybe\xe1ll\xedt\xe1ssal rep\xfcl.","kisebb \xe1ll\xe1ssz\xf6g\xf6n \xe9s kisebb teljes\xedtm\xe9nybe\xe1ll\xedt\xe1ssal rep\xfcl.","kisebb \xe1ll\xe1ssz\xf6g\xf6n \xe9s nagyobb teljes\xedtm\xe9nybe\xe1ll\xedt\xe1ssal rep\xfcl.","nagyobb \xe1ll\xe1ssz\xf6g\xf6n \xe9s kisebb teljes\xedtm\xe9nybe\xe1ll\xedt\xe1ssal rep\xfcl."],answer:"kisebb \xe1ll\xe1ssz\xf6g\xf6n \xe9s kisebb teljes\xedtm\xe9nybe\xe1ll\xedt\xe1ssal rep\xfcl.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-67",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"V\xedzre, jeges, havas, puha vagy egyenetlen talajra (mez\u0151re, legel\u0151re, sz\xe1nt\xf3f\xf6ldre) v\xe9grehajtott k\xe9nyszerlesz\xe1ll\xe1s mindig \u2026 fut\xf3m\u0171vel t\xf6rt\xe9nik.",options:["kiengedett","beh\xfazott"],answer:"beh\xfazott",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-68",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Mi az elj\xe1r\xe1si sorrend, amikor norm\xe1l s\xfcllyed\xe9sb\u0151l v\xedzszintes rep\xfcl\xe9sbe vezetj\xfck a rep\xfcl\u0151g\xe9pet?",options:["El\u0151sz\xf6r be\xe1ll\xedtjuk az utaz\xf3-horizonthelyzetet a magass\xe1gi korm\xe1nnyal, kikapcsoljuk a porlaszt\xf3f\u0171t\xe9st, majd r\xe1adjuk az utaz\xf3teljes\xedtm\xe9nyt.","El\u0151sz\xf6r kikapcsoljuk a porlaszt\xf3f\u0171t\xe9st, r\xe1adjuk az utaz\xf3teljes\xedtm\xe9nyt, majd be\xe1ll\xedtjuk az utaz\xf3-horizonthelyzetet a magass\xe1gi korm\xe1nnyal.","El\u0151sz\xf6r kikapcsoljuk a porlaszt\xf3f\u0171t\xe9st, be\xe1ll\xedtjuk az utaz\xf3-horizonthelyzetet a magass\xe1gi korm\xe1nnyal, majd r\xe1adjuk az utaz\xf3teljes\xedtm\xe9nyt.","El\u0151sz\xf6r be\xe1ll\xedtjuk az utaz\xf3-horizonthelyzetet a magass\xe1gi korm\xe1nnyal, r\xe1adjuk az utaz\xf3teljes\xedtm\xe9nyt, majd kikapcsoljuk a porlaszt\xf3f\u0171t\xe9st."],answer:"El\u0151sz\xf6r kikapcsoljuk a porlaszt\xf3f\u0171t\xe9st, r\xe1adjuk az utaz\xf3teljes\xedtm\xe9nyt, majd be\xe1ll\xedtjuk az utaz\xf3-horizonthelyzetet a magass\xe1gi korm\xe1nnyal.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-69",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Dinamikus aquaplaning eset\xe9n intenz\xedv f\xe9kez\xe9st kell alkalmazni.",options:["Hamis.","Igaz."],answer:"Hamis.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-70",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Mekkora a t\xfalterhel\xe9s egy szab\xe1lyos 60\xb0-os bed\xf6nt\xe9s\u0171 fordul\xf3ban?",options:["n=2","Ezt csak a sebess\xe9g ismeret\xe9ben lehet megmondani.","n=1,41","Ezt csak a fordul\xf3sug\xe1r ismeret\xe9ben lehet megmondani."],answer:"n=2",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-71",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Melyik esetben cs\xf6kken intenz\xedvebben a sz\xe1rny felhajt\xf3er\u0151-t\xe9nyez\u0151je?",options:["A sz\xe1rny bel\xe9p\u0151\xe9l\xe9nek lejegesed\xe9sekor.","A sz\xe1rny teljes fel\xfclet\xe9t bebor\xedt\xf3 z\xfazmar\xe1s jegesed\xe9skor."],answer:"A sz\xe1rny bel\xe9p\u0151\xe9l\xe9nek lejegesed\xe9sekor.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-72",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl min\u0151s\xe9gileg melyik terep a legalkalmasabb a k\xe9nyszerlesz\xe1ll\xe1sra?",options:["Mez\u0151gazdas\xe1gilag nem m\u0171velt mez\u0151 (pl. legel\u0151).","Mez\u0151gazdas\xe1gilag m\u0171velt felsz\xe1ntott ter\xfclet.","Mez\u0151gazdas\xe1gilag m\u0171velt alacsony n\xf6v\xe9nyzet\u0171 ter\xfclet.","Mez\u0151gazdas\xe1gilag m\u0171velt magasabb n\xf6v\xe9nyzet\u0171 ter\xfclet."],answer:"Mez\u0151gazdas\xe1gilag m\u0171velt alacsony n\xf6v\xe9nyzet\u0171 ter\xfclet.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-73",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"S\xfcllyed\xe9s sor\xe1n sz\xe9lny\xedr\xe1s k\xf6vetkezt\xe9ben a szembesz\xe9l hirtelen 20 csom\xf3r\xf3l tart\xf3san 12 csom\xf3ra v\xe1ltozik. Ha a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 nem avatkozik be, akkor a rep\xfcl\u0151g\xe9p sebess\xe9ge a sz\xe9lny\xedr\xe1s hat\xe1s\xe1ra \xe1tmenetileg \u2026 fog, \xe9s miut\xe1n az \xfaj helyzetben a rep\xfcl\u0151g\xe9p p\xe1ly\xe1ja stabiliz\xe1l\xf3dik, a s\xfcllyed\xe9s sz\xf6ge \u2026 lesz.",options:["n\xf6vekedni \u2013 kisebb","cs\xf6kkenni \u2013 nagyobb","cs\xf6kkenni \u2013 kisebb","n\xf6vekedni \u2013 nagyobb"],answer:"cs\xf6kkenni \u2013 kisebb",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-74",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl melyik a legjobb terep k\xe9nyszerlesz\xe1ll\xe1sra?",options:["Megm\u0171velt mez\u0151gazdas\xe1gi ter\xfclet alacsony n\xf6v\xe9nyzettel.","Felsz\xe1ntott, bar\xe1zd\xe1lt mez\u0151gazdas\xe1gi ter\xfclet.","Aut\xf3p\xe1lya.","T\xf3 nyugodt v\xedzfel\xfclettel."],answer:"Megm\u0171velt mez\u0151gazdas\xe1gi ter\xfclet alacsony n\xf6v\xe9nyzettel.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-75",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Mi a legnagyobb vesz\xe9lye a rep\xfcl\u0151g\xe9p beind\xedt\xe1sakor a hosszan tart\xf3 sikertelen ind\xedt\xf3z\xe1snak?",options:["Porlaszt\xf3t\u0171z.","Az, hogy az indul\xe1st el kell halasztani \xe9s a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 nem tudja teljes\xedteni a rep\xfcl\xe9si feladatot.","Az ind\xedt\xf3motor t\xfalterhel\xe9se.","Az akkumul\xe1tor lemer\xfcl\xe9se."],answer:"Porlaszt\xf3t\u0171z.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-76",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A helyes kever\xe9kar\xe1ny be\xe1ll\xedt\xe1s\xe1ban \u2026 van seg\xedts\xe9g\xfcnkre.",options:["a sz\xedv\xf3t\xe9rnyom\xe1s-m\xe9r\u0151","a hengerfej-h\u0151m\xe9r\u0151","a kipufog\xf3g\xe1z-h\u0151m\xe9r\u0151","az olajh\u0151m\xe9r\u0151"],answer:"a kipufog\xf3g\xe1z-h\u0151m\xe9r\u0151",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-77",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Szembesz\xe9l eset\xe9n a rep\xfcl\u0151g\xe9p m\xe1r alacsonyabb m\u0171szer szerinti sebess\xe9gen elemelkedik, ez\xe9rt a nekifut\xe1si \xfathossz r\xf6videbb lesz.",options:["Hamis.","Igaz."],answer:"Hamis.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-78",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Hogyan kell utaz\xf3rep\xfcl\xe9sb\u0151l norm\xe1l emelked\xe9sbe vezetni a rep\xfcl\u0151g\xe9pet?",options:["El\u0151sz\xf6r g\xe1zad\xe1ssal be\xe1ll\xedtjuk az emelked\u0151teljes\xedtm\xe9nyt, majd a magass\xe1gi korm\xe1ny h\xfaz\xe1s\xe1val be\xe1ll\xedtjuk az emelked\u0151-horizonthelyzetet, illetve sebess\xe9get.","A magass\xe1gi korm\xe1ny h\xfaz\xe1s\xe1val be\xe1ll\xedtjuk az emelked\u0151-horizonthelyzetet \xe9s sebess\xe9get, g\xe1zad\xe1s nem sz\xfcks\xe9ges.","G\xe1zad\xe1ssal be\xe1ll\xedtjuk az emelked\u0151 teljes\xedtm\xe9nyt, a magass\xe1gi korm\xe1ny h\xfaz\xe1sa nem sz\xfcks\xe9ges.","El\u0151sz\xf6r a magass\xe1gi korm\xe1ny h\xfaz\xe1s\xe1val be\xe1ll\xedtjuk az emelked\u0151-horizonthelyzetet, illetve sebess\xe9get, majd g\xe1zad\xe1ssal az emelked\u0151teljes\xedtm\xe9nyt."],answer:"El\u0151sz\xf6r g\xe1zad\xe1ssal be\xe1ll\xedtjuk az emelked\u0151teljes\xedtm\xe9nyt, majd a magass\xe1gi korm\xe1ny h\xfaz\xe1s\xe1val be\xe1ll\xedtjuk az emelked\u0151-horizonthelyzetet, illetve sebess\xe9get.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-79",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p maxim\xe1lis teljes\xedtm\xe9nyen emelkedik. Az emelked\xe9sb\u0151l v\xedzszintes rep\xfcl\xe9sbe vezetj\xfck a rep\xfcl\u0151g\xe9pet minden egy\xe9b beavatkoz\xe1s n\xe9lk\xfcl. Hogyan reag\xe1l a l\xe9gcsavar\xe1ll\xe1ssz\xf6g-szab\xe1lyz\xf3?",options:["Cs\xf6kkenti a lap\xe1tok be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6g\xe9t \xe9s megtartja a fordulatsz\xe1mot.","N\xf6veli a lap\xe1tok be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6g\xe9t \xe9s megtartja a fordulatsz\xe1mot.","N\xf6veli a lap\xe1tok be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6g\xe9t \xe9s cs\xf6kkenti a fordulatsz\xe1mot.","Cs\xf6kkenti a lap\xe1tok be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6g\xe9t \xe9s n\xf6veli a fordulatsz\xe1mot."],answer:"N\xf6veli a lap\xe1tok be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6g\xe9t \xe9s megtartja a fordulatsz\xe1mot.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-80",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A megk\xf6zel\xedt\xe9s sor\xe1n a s\xfcllyed\xe9s sz\xf6g\xe9t \xfagy cs\xf6kkenthetj\xfck, hogy a teljes\xedtm\xe9nybe\xe1ll\xedt\xe1st \u2026 . Ekkor a magass\xe1gi korm\xe1nyt a k\xedv\xe1nt m\xe9rt\xe9kben \u2026 kell, hogy megtartsuk a v\xe1lasztott s\xfcllyed\u0151sebess\xe9get.",options:["n\xf6velj\xfck \u2013 nyomni","cs\xf6kkentj\xfck \u2013 h\xfazni","cs\xf6kkentj\xfck \u2013 nyomni","n\xf6velj\xfck \u2013 h\xfazni"],answer:"n\xf6velj\xfck \u2013 h\xfazni",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-81",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Mit\u0151l f\xfcgg a helyes bed\xf6nt\xe9si sz\xf6g az egylap\xe1tos standard fordul\xf3ban?",options:["A sz\xe9l sebess\xe9g\xe9t\u0151l.","A rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfaly\xe1t\xf3l.","A sebess\xe9gt\u0151l.","A terhel\xe9si t\xf6bbest\u0151l."],answer:"A sebess\xe9gt\u0151l.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-82",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Milyen hat\xe1sai vannak a f\xe9ksz\xe1rny kit\xe9r\xedt\xe9s\xe9nek a s\xfcllyed\xe9skor?",options:["A rep\xfcl\u0151g\xe9p hirtelen emelked\xe9sbe kezd, \xe9s ezt k\xf6vet\u0151en sikl\xf3teljes\xedtm\xe9nye romlik.","A rep\xfcl\u0151g\xe9p hirtelen meg\xfcl, \xe9s ezt k\xf6vet\u0151en sikl\xf3teljes\xedtm\xe9nye romlik.","A rep\xfcl\u0151g\xe9p hirtelen emelked\xe9sbe kezd, \xe9s ezt k\xf6vet\u0151en sikl\xf3teljes\xedtm\xe9nye javul.","A rep\xfcl\u0151g\xe9p hirtelen meg\xfcl, \xe9s ezt k\xf6vet\u0151en sikl\xf3teljes\xedtm\xe9nye javul."],answer:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p hirtelen emelked\xe9sbe kezd, \xe9s ezt k\xf6vet\u0151en sikl\xf3teljes\xedtm\xe9nye romlik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-83",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Hogyan szab\xe1lyozzuk a fordulatsz\xe1mot \xe1lland\xf3 fordulatsz\xe1m\xfa l\xe9gcsavarral felszerelt rep\xfcl\u0151g\xe9pen?",options:["Nem sz\xfcks\xe9ges szab\xe1lyoznunk.","A g\xe1zkarral.","A l\xe9gcsavarszab\xe1lyz\xf3 karral.","A sz\xedv\xf3t\xe9rnyom\xe1s karral."],answer:"A l\xe9gcsavarszab\xe1lyz\xf3 karral.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-84",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Mire vonatkozik a Vle sebess\xe9g?",options:["Maxim\xe1lis megengedett sebess\xe9g kit\xe9r\xedtett f\xe9ksz\xe1rnnyal.","Maxim\xe1lis megengedett sebess\xe9g kibocs\xe1tott fut\xf3m\u0171vel.","Maxim\xe1lis megengedett sebess\xe9g a fut\xf3m\u0171 m\u0171k\xf6dtet\xe9sekor.","Maxim\xe1lis megengedett sebess\xe9g a f\xe9ksz\xe1rny m\u0171k\xf6dtet\xe9sekor."],answer:"Maxim\xe1lis megengedett sebess\xe9g kibocs\xe1tott fut\xf3m\u0171vel.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-85",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A besikl\xe1s sor\xe1n a szembesz\xe9l a p\xe1lyahajl\xe1si sz\xf6get \u2026",options:["nem befoly\xe1solja.","n\xf6veli.","cs\xf6kkenti."],answer:"n\xf6veli.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-86",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Norm\xe1l felsz\xe1ll\xe1si elj\xe1r\xe1st tekintve",options:["a nekifut\xe1s az orrkerekes rep\xfcl\u0151g\xe9p eset\xe9ben el\u0151sz\xf6r h\xe1rom, majd k\xe9t ponton t\xf6rt\xe9nik, a farokkerekes rep\xfcl\u0151g\xe9pet viszont az elemelked\xe9sig h\xe1rom ponton kell tartani.","a nekifut\xe1s mind az orrkerekes, mind a farokkerekes rep\xfcl\u0151g\xe9p eset\xe9ben el\u0151sz\xf6r h\xe1rom, majd k\xe9t ponton t\xf6rt\xe9nik."],answer:"a nekifut\xe1s mind az orrkerekes, mind a farokkerekes rep\xfcl\u0151g\xe9p eset\xe9ben el\u0151sz\xf6r h\xe1rom, majd k\xe9t ponton t\xf6rt\xe9nik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-87",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A g\u0151z-aquaplanning \u2026",options:["blokkol\xe1ssal j\xe1r\xf3 f\xe9kez\xe9skor j\xf6n l\xe9tre, \xe9s kialakulhat v\xe9kony v\xedzr\xe9tegen is, amikor a s\xfarl\xf3d\xe1s k\xf6vetkezt\xe9ben a v\xedz jelenl\xe9te ellen\xe9re is elegend\u0151 h\u0151 keletkezik ahhoz, hogy a gumi fut\xf3fel\xfclete felforr\xf3sodjon \xe9s ny\xfal\xf3ss\xe1 v\xe1ljon.","kialakul\xe1s\xe1hoz el\xe9g egy sz\xe1zadmillim\xe9ter vastag v\xedzr\xe9teg \xe9s egy finom fel\xfclet\u0171 szil\xe1rd burkolat\xfa p\xe1lya (p\xe9ld\xe1ul melyet a kor\xe1bbi f\xf6ldet \xe9r\xe9sek alkalm\xe1val letapadt gumir\xe9teg tesz t\xfck\xf6rsim\xe1v\xe1).","viszonylag nagy gurul\xf3sebess\xe9gn\xe9l alakul ki olyan m\xf3don, hogy a sebess\xe9g n\xf6veked\xe9s\xe9vel a feltorl\xf3dott v\xedz nyom\xe1sa el\xe9ri a rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfaly\xe1t, amikor is a gumik fel\xfasznak a v\xedzfel\xfcletre."],answer:"blokkol\xe1ssal j\xe1r\xf3 f\xe9kez\xe9skor j\xf6n l\xe9tre, \xe9s kialakulhat v\xe9kony v\xedzr\xe9tegen is, amikor a s\xfarl\xf3d\xe1s k\xf6vetkezt\xe9ben a v\xedz jelenl\xe9te ellen\xe9re is elegend\u0151 h\u0151 keletkezik ahhoz, hogy a gumi fut\xf3fel\xfclete felforr\xf3sodjon \xe9s ny\xfal\xf3ss\xe1 v\xe1ljon.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-88",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Ha a v\xedzszintes fordul\xf3 sor\xe1n a rep\xfcl\u0151g\xe9p emelkedne, akkor a bed\xf6nt\xe9st \u2026",options:["cs\xf6kkenteni kell vagy a magass\xe1gi korm\xe1nyb\xf3l kell kiengedni.","cs\xf6kkenteni kell vagy a magass\xe1gi korm\xe1nyt jobban kell h\xfazni.","n\xf6velni kell vagy a magass\xe1gi korm\xe1nyt jobban kell h\xfazni.","n\xf6velni kell vagy a magass\xe1gi korm\xe1nyb\xf3l kell kiengedni."],answer:"n\xf6velni kell vagy a magass\xe1gi korm\xe1nyb\xf3l kell kiengedni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-89",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Ha a kilebegtet\xe9s megfelel\u0151 magass\xe1gban t\xf6rt\xe9nik, de a f\xf6ldet \xe9r\xe9s pillanat\xe1ban megsz\xf3lal az \xe1tes\xe9sjelz\u0151, akkor a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 hib\xe1t k\xf6vetett el.",options:["Igaz.","Hamis."],answer:"Hamis.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-90",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A terhel\xe9si t\xf6bbes n\xf6veked\xe9s\xe9vel a fordul\xf3 sor\xe1n az \xe1tes\xe9si sebess\xe9g \u2026",options:["cs\xf6kken.","n\u0151.","nem v\xe1ltozik."],answer:"n\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-91",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Emelked\xe9s sor\xe1n sz\xe9lny\xedr\xe1s k\xf6vetkezt\xe9ben a h\xe1tsz\xe9l hirtelen 19 csom\xf3r\xf3l tart\xf3san 10 csom\xf3ra v\xe1ltozik. Ha a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 nem avatkozik be, akkor a rep\xfcl\u0151g\xe9p sebess\xe9ge a sz\xe9lny\xedr\xe1s hat\xe1s\xe1ra \xe1tmenetileg \u2026 fog, \xe9s miut\xe1n az \xfaj helyzetben a rep\xfcl\u0151g\xe9p p\xe1ly\xe1ja stabiliz\xe1l\xf3dik, az emelked\xe9s sz\xf6ge \u2026 lesz.",options:["n\xf6vekedni \u2013 nagyobb","cs\xf6kkenni \u2013 kisebb","n\xf6vekedni \u2013 kisebb","cs\xf6kkenni \u2013 nagyobb"],answer:"n\xf6vekedni \u2013 nagyobb",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-92",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"S\xfcllyed\xe9s sor\xe1n sz\xe9lny\xedr\xe1s k\xf6vetkezt\xe9ben a szembesz\xe9l hirtelen 8 csom\xf3r\xf3l tart\xf3san 15 csom\xf3ra v\xe1ltozik. Ha a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 nem avatkozik be, akkor a rep\xfcl\u0151g\xe9p sebess\xe9ge a sz\xe9lny\xedr\xe1s hat\xe1s\xe1ra \xe1tmenetileg \u2026 fog, \xe9s miut\xe1n az \xfaj helyzetben a rep\xfcl\u0151g\xe9p p\xe1ly\xe1ja stabiliz\xe1l\xf3dik, a s\xfcllyed\xe9s sz\xf6ge \u2026 lesz.",options:["n\xf6vekedni \u2013 nagyobb","n\xf6vekedni \u2013 kisebb","cs\xf6kkenni \u2013 kisebb","cs\xf6kkenni \u2013 nagyobb"],answer:"n\xf6vekedni \u2013 nagyobb",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-93",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Nem ellen\u0151rz\xf6tt rep\xfcl\u0151t\xe9ren a sz\xe9l 350\xb0-r\xf3l f\xfaj, sebess\xe9ge 10 csom\xf3. A v\xe1laszthat\xf3 p\xe1lyair\xe1nyok 09-es \xe9s 27-es. Melyik p\xe1ly\xe1t v\xe1lasztjuk a felsz\xe1ll\xe1shoz?",options:["A 09-est.","Ilyen helyzetben nem hajtunk v\xe9gre felsz\xe1ll\xe1st.","A 27-est.","B\xe1rmelyiket v\xe1laszthatjuk."],answer:"A 27-est.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-94",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Egy rep\xfcl\u0151g\xe9p egyenes vonal\xfa egyenletes sebess\xe9g\u0171 v\xedzszintes rep\xfcl\xe9sben halad, ahol a felhajt\xf3er\u0151-t\xe9nyez\u0151 \xe9rt\xe9ke Cy=1. 1 fokos \xe1ll\xe1ssz\xf6gv\xe1ltoz\xe1s 0,095-tel v\xe1ltoztatja meg a felhajt\xf3er\u0151-t\xe9nyez\u0151t. A rep\xfcl\u0151g\xe9p f\xfcgg\u0151leges le\xe1raml\xe1sba rep\xfcl, mely sor\xe1n az \xe1ll\xe1ssz\xf6g 4 fokkal v\xe1ltozik. Mekkora lesz ekkor a terhel\xe9si t\xf6bbes?",options:["-1.38","0.38","0.62","-1.62"],answer:"0.62",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-95",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Milyen olt\xf3berendez\xe9st haszn\xe1lunk kabint\u0171z olt\xe1s\xe1ra?",options:["Sz\xe9n-dioxiddal olt\xf3t.","Halonnal olt\xf3t.","V\xedzzel olt\xf3t.","Porral olt\xf3t."],answer:"Halonnal olt\xf3t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-96",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl melyik a legfontosabb a motorle\xe1ll\xe1s miatti terepre t\xf6rt\xe9n\u0151 k\xe9nyszerlesz\xe1ll\xe1s eset\xe9n a f\xf6ldet \xe9r\xe9skor?",options:["A f\xe9ksz\xe1rny legyen teljesen kit\xe9r\xedtett helyzetben, hogy a talajfog\xe1s a lehet\u0151 legalacsonyabb sebess\xe9gen t\xf6rt\xe9njen.","A fut\xf3m\u0171 legyen kiengedett helyzetben.","A t\u0171zcsap legyen elz\xe1rva.","A r\xe1di\xf3 legyen \xe1ram alatt a gyors seg\xedts\xe9gh\xedv\xe1s \xe9rdek\xe9ben."],answer:"A t\u0171zcsap legyen elz\xe1rva.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-97",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Mikor \xe9rv\xe9nyes\xfcl a p\xe1rnahat\xe1s?",options:["K\xe9s\u0151 \u0151szi \xe9s t\xe9li hideg id\u0151ben.","Amikor a f\xe9ksz\xe1rny lesz\xe1ll\xf3 helyzetben van \xe1ll\xedtva.","Am\xedg a rep\xfcl\u0151g\xe9p f\xf6ld feletti magass\xe1ga nem nagyobb feszt\xe1vols\xe1g\xe1nak kb. fel\xe9n\xe9l.","Intenz\xedv sz\xe9lben."],answer:"Am\xedg a rep\xfcl\u0151g\xe9p f\xf6ld feletti magass\xe1ga nem nagyobb feszt\xe1vols\xe1g\xe1nak kb. fel\xe9n\xe9l.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-98",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Az utaz\xf3magass\xe1gon teljes\xedtm\xe9nykever\xe9ket \xe1ll\xedtottunk be. Ha a s\xfcllyed\xe9s el\u0151tt nem \u2026 , akkor bizonyos magass\xe1gra s\xfcllyedve a kever\xe9k \u2026",options:["szeg\xe9ny\xedt\xfcnk \u2013 eld\xfasulhat.","d\xfas\xedtunk \u2013 t\xfalszeg\xe9nyedhet."],answer:"d\xfas\xedtunk \u2013 t\xfalszeg\xe9nyedhet.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-99",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Motorle\xe1ll\xe1s eset\xe9n, \u2026",options:["a motort megpr\xf3b\xe1lhatjuk \xfajraind\xedtani. Ha beindul, folytathatjuk a rep\xfcl\xe9st.","a motort megpr\xf3b\xe1lhatjuk \xfajraind\xedtani. Ha beindul, meg kell pr\xf3b\xe1lni el\u0151vigy\xe1zatoss\xe1gb\xf3l kit\xe9r\u0151 rep\xfcl\u0151t\xe9rre lesz\xe1llni.","a motort megpr\xf3b\xe1lhatjuk \xfajraind\xedtani. Ha beindul, el\u0151vigy\xe1zatoss\xe1gb\xf3l le kell sz\xe1llni az els\u0151 alkalmas terepre.","a motort tilos \xfajraind\xedtani, k\xe9nyszerlesz\xe1ll\xe1st kell v\xe9grehajtani."],answer:"a motort megpr\xf3b\xe1lhatjuk \xfajraind\xedtani. Ha beindul, meg kell pr\xf3b\xe1lni el\u0151vigy\xe1zatoss\xe1gb\xf3l kit\xe9r\u0151 rep\xfcl\u0151t\xe9rre lesz\xe1llni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-100",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Mit jelent, ha a motor beind\xedt\xe1sa ut\xe1n alapj\xe1raton a sz\xedv\xf3t\xe9rnyom\xe1s-m\xe9r\u0151 a k\xfcls\u0151 l\xe9gnyom\xe1snak megfelel\u0151 \xe9rt\xe9ket mutat?",options:["A motor m\xe9g hideg, be kell melegednie.","Ez esetben a motor meghib\xe1sod\xe1s\xe1ra k\xf6vetkeztethet\xfcnk.","A motor le van terhelve.","Ez norm\xe1l \xfczemi \xe9rt\xe9k."],answer:"Ez esetben a motor meghib\xe1sod\xe1s\xe1ra k\xf6vetkeztethet\xfcnk.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-101",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Ha sz\u0171kebb a fordul\xf3, mint amilyen sug\xe1r a sebess\xe9ghez \xe9s a bed\xf6nt\xe9shez tartozna a rep\xfcl\u0151g\xe9p \u2026 kezd cs\xfaszni.",options:["befel\xe9","kifel\xe9"],answer:"kifel\xe9",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-102",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Norm\xe1l lesz\xe1ll\xe1si elj\xe1r\xe1st tekintve",options:["a talajfog\xe1s az orrkerekes rep\xfcl\u0151g\xe9p eset\xe9ben k\xe9t ponton t\xf6rt\xe9nik, a farokkerekes rep\xfcl\u0151g\xe9ppel viszont h\xe1rom ponton kell f\xf6ldet \xe9rni.","a talajfog\xe1s mind az orrkerekes, mind a farokkerekes rep\xfcl\u0151g\xe9p eset\xe9ben k\xe9t ponton t\xf6rt\xe9nik."],answer:"a talajfog\xe1s az orrkerekes rep\xfcl\u0151g\xe9p eset\xe9ben k\xe9t ponton t\xf6rt\xe9nik, a farokkerekes rep\xfcl\u0151g\xe9ppel viszont h\xe1rom ponton kell f\xf6ldet \xe9rni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-103",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Az induk\xe1lt sz\xe1rnyv\xe9g\xf6rv\xe9ny-fonat ann\xe1l er\u0151sebb \xe9s kiterjedtebb, min\xe9l \u2026 a rep\xfcl\u0151g\xe9p t\xf6mege \xe9s min\xe9l \u2026 az \xe1ll\xe1ssz\xf6ge.",options:["kisebb \u2013 kisebb","nagyobb \u2013 kisebb","nagyobb \u2013 nagyobb","kisebb \u2013 nagyobb"],answer:"nagyobb \u2013 nagyobb",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-104",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Az \xe1lland\xf3 fordulatsz\xe1m\xfa l\xe9gcsavarral felszerelt rep\xfcl\u0151g\xe9pen \u2026",options:["a fordulatsz\xe1mot a motor sz\xedv\xf3t\xe9rnyom\xe1s\xe1t szab\xe1lyz\xf3 karral \xe1ll\xedtjuk.","nem kell fordulatsz\xe1mot szab\xe1lyoznunk, mert a fordulatsz\xe1m megtart\xe1s\xe1r\xf3l a l\xe9gcsavarvez\xe9rl\u0151 gondoskodik.","a fordulatsz\xe1mot a l\xe9gcsavarszab\xe1lyz\xf3 karral \xe1ll\xedtjuk.","a fordulatsz\xe1mot a motor sz\xedv\xf3t\xe9rnyom\xe1s\xe1nak szab\xe1lyz\xe1s\xe1n kereszt\xfcl a l\xe9gcsavarszab\xe1lyz\xf3 karral \xe1ll\xedtjuk."],answer:"a fordulatsz\xe1mot a l\xe9gcsavarszab\xe1lyz\xf3 karral \xe1ll\xedtjuk.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-105",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Felsz\xe1ll\xe1skor az elemelked\xe9s ut\xe1n milyen esetben kell gyors\xedtani a f\xf6ld felett a rep\xfcl\u0151g\xe9pet?",options:["Ha haszn\xe1ltunk f\xe9ksz\xe1rnyat a felsz\xe1ll\xe1skor.","Ha nem haszn\xe1ltunk f\xe9ksz\xe1rnyat a felsz\xe1ll\xe1skor.","Szeles, l\xf6k\xe9ses id\u0151ben.","Minden esetben."],answer:"Minden esetben.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-106",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A f\xe9ksz\xe1rny kienged\xe9s\xe9vel a s\xfcllyed\xe9s sz\xf6ge \u2026",options:["cs\xf6kken.","nem v\xe1ltozik.","n\u0151."],answer:"n\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-107",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A norm\xe1l s\xfcllyed\xe9s sor\xe1n, ha a s\xfcllyed\xe9s m\xe9rt\xe9k\xe9t cs\xf6kkenteni szeretn\xe9nk, a teljes\xedtm\xe9nyt \u2026 kell \xe9s a magass\xe1gi korm\xe1ny \u2026 vissza kell \xe1ll\xedtani a s\xfcllyed\u0151 sebess\xe9get.",options:["cs\xf6kkenteni \u2013 h\xfaz\xe1s\xe1val","n\xf6velni \u2013 h\xfaz\xe1s\xe1val","cs\xf6kkenteni \u2013 nyom\xe1s\xe1val","n\xf6velni \u2013 nyom\xe1s\xe1val"],answer:"n\xf6velni \u2013 h\xfaz\xe1s\xe1val",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-108",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Mit jelent, ha a motor beind\xedt\xe1sa ut\xe1n alapj\xe1raton a sz\xedv\xf3t\xe9rnyom\xe1s-m\xe9r\u0151 visszaesik a k\xfcls\u0151 l\xe9gnyom\xe1s al\xe1?",options:["Ez esetben a motor meghib\xe1sod\xe1s\xe1ra k\xf6vetkeztethet\xfcnk.","A motor le van terhelve.","Ez norm\xe1l \xfczemi \xe9rt\xe9k.","A motor m\xe9g hideg, be kell melegednie."],answer:"Ez norm\xe1l \xfczemi \xe9rt\xe9k.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-109",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Adott sebess\xe9g eset\xe9n \u2026 bed\xf6nt\xe9shez \u2026 fordul\xf3sug\xe1r tartozik",options:["nagyobb \u2013 nagyobb","nagyobb \u2013 kisebb"],answer:"nagyobb \u2013 kisebb",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-110",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Amikor emelked\u0151\xfczemb\u0151l utaz\xf3\xfczemre v\xe1ltunk \u2026",options:["a visszaszab\xe1lyz\xe1s \xe9s a rep\xfcl\u0151g\xe9p v\xedzszintes rep\xfcl\xe9sbe vezet\xe9se k\xf6z\xf6tt nem sz\xfcks\xe9ges sorrendis\xe9get tartani.","el\u0151sz\xf6r a magass\xe1gi korm\xe1ny nyom\xe1s\xe1val v\xedzszintes rep\xfcl\xe9sbe vissz\xfck a rep\xfcl\u0151g\xe9pet, majd visszaszab\xe1lyozunk utaz\xf3teljes\xedtm\xe9nyre.","el\u0151sz\xf6r visszaszab\xe1lyozunk utaz\xf3teljes\xedtm\xe9nyre, majd a magass\xe1gi korm\xe1ny nyom\xe1s\xe1val v\xedzszintes rep\xfcl\xe9sbe vissz\xfck a rep\xfcl\u0151g\xe9pet."],answer:"el\u0151sz\xf6r a magass\xe1gi korm\xe1ny nyom\xe1s\xe1val v\xedzszintes rep\xfcl\xe9sbe vissz\xfck a rep\xfcl\u0151g\xe9pet, majd visszaszab\xe1lyozunk utaz\xf3teljes\xedtm\xe9nyre.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-111",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Mit tehet\xfcnk annak \xe9rdek\xe9ben, hogy az el\u0151tt\xfcnk lesz\xe1ll\xf3 nagyt\xf6meg\u0171 rep\xfcl\u0151g\xe9p \xe1ltal keltett turbulenci\xe1t a lesz\xe1ll\xe1s sor\xe1n elker\xfclj\xfck?",options:["Nagy p\xe1lyahajl\xe1si sz\xf6ggel s\xfcllyedj\xfcnk, \xe9s \xfagy tervezz\xfck a f\xf6ldet \xe9r\xe9s pontj\xe1t, hogy a rep\xfcl\u0151g\xe9p a v\xe9gbiztons\xe1gi s\xe1vban \xe1lljon meg.","Min\xe9l nagyobb s\xfcllyed\xe9si sz\xf6get v\xe1lasszunk, \xe9s \xfagy helyezkedj\xfcnk, hogy a p\xe1lyak\xfcsz\xf6bn\xe9l \xe9r\xfcnk f\xf6ldet.","Kis p\xe1lyahajl\xe1si sz\xf6ggel s\xfcllyedj\xfcnk, \xe9s a f\xf6ldet \xe9r\xe9st a nagyobb rep\xfcl\u0151g\xe9p f\xf6ldet \xe9r\xe9si pontja \xe9s a k\xfcsz\xf6b k\xf6z\xe9 tervezz\xfck.","Min\xe9l nagyobb s\xfcllyed\xe9si sz\xf6get v\xe1lasszunk \xe9s a f\xf6ldet \xe9r\xe9st t\xe1volabb tervezz\xfck a nagyobb rep\xfcl\u0151g\xe9p f\xf6ldet \xe9r\xe9si pontj\xe1t\xf3l."],answer:"Min\xe9l nagyobb s\xfcllyed\xe9si sz\xf6get v\xe1lasszunk \xe9s a f\xf6ldet \xe9r\xe9st t\xe1volabb tervezz\xfck a nagyobb rep\xfcl\u0151g\xe9p f\xf6ldet \xe9r\xe9si pontj\xe1t\xf3l.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-112",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Adott bed\xf6nt\xe9s eset\xe9n \u2026 sebess\xe9ghez \u2026 fordul\xf3sug\xe1r tartozik",options:["nagyobb \u2013 nagyobb","nagyobb \u2013 kisebb"],answer:"nagyobb \u2013 nagyobb",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-113",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Tiszta oldalsz\xe9lr\u0151l besz\xe9l\xfcnk, ha \u2026",options:["a sz\xe9lbees\xe9si sz\xf6g 90\xb0.","a sz\xe9lt\xe1mad\xe1si sz\xf6g 90\xb0.","a sz\xe9lellentart\xe1si sz\xf6g 90\xb0.","a sz\xe9lelt\xe9r\xedt\xe9si sz\xf6g 90\xb0."],answer:"a sz\xe9lt\xe1mad\xe1si sz\xf6g 90\xb0.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-114",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Egy rep\xfcl\u0151g\xe9p 45\xb0-os, majd 60\xb0-os bed\xf6nt\xe9s\u0171 szab\xe1lyos v\xedzszintes fordul\xf3t v\xe9gez 100 csom\xf3s sebess\xe9gen. \xd6sszehasonl\xedtva a k\xe9t rep\xfcl\xe9si helyzetet, mi fog k\xfcl\xf6nb\xf6zni az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl?",options:["Az \xe1ll\xe1ssz\xf6g, a terhel\xe9si t\xf6bbes \xe9s az \xe1tes\xe9si sebess\xe9g.","Csak az \xe1tes\xe9si sebess\xe9g.","Csak az \xe1ll\xe1ssz\xf6g.","Csak a terhel\xe9si t\xf6bbes."],answer:"Az \xe1ll\xe1ssz\xf6g, a terhel\xe9si t\xf6bbes \xe9s az \xe1tes\xe9si sebess\xe9g.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-115",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A l\xe9gi\xfczemeltet\xe9si utas\xedt\xe1s az \xe1tes\xe9si sebess\xe9get a rep\xfcl\u0151g\xe9p \u2026",options:["\xfcress\xfaly\xe1ra adja meg.","maxim\xe1lis megengedett felsz\xe1ll\xf3s\xfaly\xe1ra adja meg.","\xfczemi s\xfaly\xe1ra adja meg.","sz\xe1raz \xfczemi s\xfaly\xe1ra adja meg."],answer:"maxim\xe1lis megengedett felsz\xe1ll\xf3s\xfaly\xe1ra adja meg.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-116",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Ha a f\xe9ksz\xe1rny kit\xe9r\xedt\xe9sekor nem v\xe1ltoztatunk az \xe1ll\xe1ssz\xf6g\xf6n, akkor a rep\xfcl\u0151g\xe9p \u2026",options:["b\xf3lint\xe1si sz\xf6ge kisebb lesz.","p\xe1lyahajl\xe1si sz\xf6ge nem v\xe1ltozik.","emelkedni kezd.","s\xfcllyedni kezd."],answer:"emelkedni kezd.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-117",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Felsz\xe1ntott ter\xfcletre t\xf6rt\xe9n\u0151 k\xe9nyszerlesz\xe1ll\xe1sn\xe1l 20 csom\xf3n\xe1l kisebb sz\xe9lsebess\xe9g mellett \u2026 kell lesz\xe1llni",options:["sz\xe9llel szemben","bar\xe1zda ment\xe9n"],answer:"bar\xe1zda ment\xe9n",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-118",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A norm\xe1l s\xfcllyed\xe9s sor\xe1n, ha a s\xfcllyed\xe9s m\xe9rt\xe9k\xe9t n\xf6velni szeretn\xe9nk, a teljes\xedtm\xe9nyt \u2026 kell \xe9s a magass\xe1gi korm\xe1ny \u2026 vissza kell \xe1ll\xedtani a s\xfcllyed\u0151 sebess\xe9get.",options:["n\xf6velni \u2013 h\xfaz\xe1s\xe1val","cs\xf6kkenteni \u2013 h\xfaz\xe1s\xe1val","n\xf6velni \u2013 nyom\xe1s\xe1val","cs\xf6kkenteni \u2013 nyom\xe1s\xe1val"],answer:"cs\xf6kkenteni \u2013 nyom\xe1s\xe1val",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-119",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A norm\xe1l bed\xf6nt\xe9s\u0171 fordul\xf3 sor\xe1n a v\xedzszintes vez\xe9rs\xedkon keletkez\u0151 l\xe9ger\u0151 \u2026",options:["a rep\xfcl\u0151g\xe9p orr\xe1t a fordul\xf3 ir\xe1ny\xe1ba akarja ford\xedtani. R\xe9szben ez magyar\xe1zza az oldalkorm\xe1ny kit\xe9r\xedt\xe9s\xe9nek sz\xfcks\xe9g\xe9t a fordul\xf3ban.","a rep\xfcl\u0151g\xe9p orr\xe1t a fordul\xf3 ellen akarja ford\xedtani. R\xe9szben ez magyar\xe1zza az oldalkorm\xe1ny kit\xe9r\xedt\xe9s\xe9nek sz\xfcks\xe9g\xe9t a fordul\xf3ban.","hat\xe1s\xe1ra a rep\xfcl\u0151g\xe9p emeli az orr\xe1t. R\xe9szben ez magyar\xe1zza a magass\xe1gi korm\xe1ny haszn\xe1lat\xe1nak sz\xfcks\xe9g\xe9t a fordul\xf3ban.","hat\xe1s\xe1ra a rep\xfcl\u0151g\xe9p leadja az orr\xe1t. R\xe9szben ez magyar\xe1zza a magass\xe1gi korm\xe1ny haszn\xe1lat\xe1nak sz\xfcks\xe9g\xe9t a fordul\xf3ban."],answer:"hat\xe1s\xe1ra a rep\xfcl\u0151g\xe9p leadja az orr\xe1t. R\xe9szben ez magyar\xe1zza a magass\xe1gi korm\xe1ny haszn\xe1lat\xe1nak sz\xfcks\xe9g\xe9t a fordul\xf3ban.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-120",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Ha a kever\xe9k el van d\xfasulva \xe9s szeg\xe9ny\xedteni kezd\xfcnk a kever\xe9kszab\xe1lyz\xf3val, \u2026",options:["a fordulatsz\xe1m cs\xf6kkenni fog \xe9s a kipufug\xf3g\xe1z-h\u0151m\xe9rs\xe9klet n\xf6vekedni fog","a fordulatsz\xe1m \xe9s a kipufug\xf3g\xe1z-h\u0151m\xe9rs\xe9klet n\xf6vekedni fog.","a fordulatsz\xe1m n\xf6vekedni fog \xe9s a kipufug\xf3g\xe1z-h\u0151m\xe9rs\xe9klet cs\xf6kkenni fog.","a fordulatsz\xe1m \xe9s a kipufug\xf3g\xe1z-h\u0151m\xe9rs\xe9klet cs\xf6kkenni fog."],answer:"a fordulatsz\xe1m \xe9s a kipufug\xf3g\xe1z-h\u0151m\xe9rs\xe9klet n\xf6vekedni fog.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-121",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl melyik esetben kell a legkisebb sugar\xfa \xedven megt\xf6rni a sikl\xf3sz\xf6get?",options:["Sz\xe9lcsendben \xe9s kis f\xe9ksz\xe1rny eset\xe9n.","Intenz\xedv szembesz\xe9lben \xe9s nagy f\xe9ksz\xe1rny eset\xe9n.","Intenz\xedv szembesz\xe9lben \xe9s kis f\xe9ksz\xe1rny eset\xe9n.","Sz\xe9lcsendben \xe9s nagy f\xe9ksz\xe1rny eset\xe9n."],answer:"Intenz\xedv szembesz\xe9lben \xe9s nagy f\xe9ksz\xe1rny eset\xe9n.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-122",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Bal oldal-h\xe1tsz\xe9lben t\xf6rt\xe9n\u0151 gurul\xe1skor \u2026 , hogy stabiliz\xe1ljuk a rep\xfcl\u0151g\xe9pet.",options:["jobbra kell cs\u0171rni \xe9s a magass\xe1gi korm\xe1nyt nyomni kell","balra kell cs\u0171rni \xe9s a magass\xe1gi korm\xe1nyt nyomni kell","jobbra kell cs\u0171rni \xe9s a magass\xe1gi korm\xe1nyt h\xfazni kell","balra kell cs\u0171rni \xe9s a magass\xe1gi korm\xe1nyt h\xfazni kell"],answer:"jobbra kell cs\u0171rni \xe9s a magass\xe1gi korm\xe1nyt nyomni kell",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-123",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A farokkerekes rep\xfcl\u0151g\xe9p terepj\xe1r\xf3 k\xe9pess\xe9ge jobb, mint az orrkerekes\xe9, viszont rosszabb az oldalir\xe1ny\xfa \xe9s az ir\xe1nystabilit\xe1sa stabilit\xe1sa.",options:["Hamis.","Igaz."],answer:"Igaz.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-124",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Az \xe1tes\xe9si sebess\xe9g n\u0151 \u2026",options:["a rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfaly\xe1nak cs\xf6kken\xe9s\xe9vel.","a fordul\xf3 sor\xe1n.","a s\xfalypont h\xe1tra v\xe1ndorl\xe1sakor.","a f\xe9ksz\xe1rny haszn\xe1latakor."],answer:"a fordul\xf3 sor\xe1n.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-125",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A v\xedzrefut\xe1s melyik t\xedpusa j\xf6n l\xe9tre jellemz\u0151en a fut\xf3p\xe1lya f\xf6ldet \xe9r\xe9si ter\xfclet\xe9n?",options:["A dinamikus aquaplaning.","A g\u0151z aquaplaning.","A viszk\xf3z-aquaplaning."],answer:"A viszk\xf3z-aquaplaning.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-126",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Orrkerekes rep\xfcl\u0151g\xe9p eset\xe9ben az orrfut\xf3 elemel\xe9sekor \u2026",options:["a precesszi\xf3, a reakci\xf3- \xe9s a ferde megf\xfav\xe1s okozta nyomat\xe9k egy ir\xe1nyba, m\xedg a p-faktor ezekhez k\xe9pest ellent\xe9tesen hat.","a precesszi\xf3 \xe9s a p-faktor egy ir\xe1nyba, m\xedg a reakci\xf3- \xe9s a ferde megf\xfav\xe1s okozta nyomat\xe9k ezekhez k\xe9pest ellent\xe9tesen hat.","mind a n\xe9gy a l\xe9gcsavar keltette nyomat\xe9k egy ir\xe1nyba hat.","a reakci\xf3-, a ferde megf\xfav\xe1s okozta nyomat\xe9k \xe9s a p-faktor egy ir\xe1nyba, m\xedg a precesszi\xf3 ezekhez k\xe9pest ellent\xe9tesen hat."],answer:"a reakci\xf3-, a ferde megf\xfav\xe1s okozta nyomat\xe9k \xe9s a p-faktor egy ir\xe1nyba, m\xedg a precesszi\xf3 ezekhez k\xe9pest ellent\xe9tesen hat.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-127",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A felsz\xe1ll\xe1s sor\xe1n mikor kell sz\xe1m\xedtanunk a l\xe9gcsavar reakci\xf3nyomat\xe9k\xe1nak hat\xe1s\xe1ra?",options:["Ez a nyomat\xe9k g\xe1zad\xe1skor \xe9rezhet\u0151 a legjobban, de mindv\xe9gig kifejti a hat\xe1s\xe1t, m\xedg a motor j\xe1r.","Kis sebess\xe9gen \xe9s nagy fordulatsz\xe1mon \xe9rv\xe9nyes\xfcl jobban, ahogy a rep\xfcl\u0151g\xe9p sebess\xe9get gy\u0171jt hat\xe1sa cs\xf6kken.","Ez a nyomat\xe9k csak nagy \xe1ll\xe1ssz\xf6g\u0171 vagy cs\xfasz\xe1ssal j\xe1r\xf3 rep\xfcl\xe9s sor\xe1n \xe9rezhet\u0151.","Az orrfut\xf3 elemel\xe9sekor, illetve minden olyan helyzetben, amikor a l\xe9gcsavart kit\xe9r\xedtj\xfck forg\xe1si s\xedkj\xe1b\xf3l."],answer:"Ez a nyomat\xe9k g\xe1zad\xe1skor \xe9rezhet\u0151 a legjobban, de mindv\xe9gig kifejti a hat\xe1s\xe1t, m\xedg a motor j\xe1r.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-128",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A f\xfcgg\u0151leges s\xedkban t\xf6rt\xe9n\u0151 g\xf6rbe vonal\xfa rep\xfcl\xe9s sor\xe1n az \xe1tes\xe9si sebess\xe9g a t\xfalterhel\xe9s n\xf6veked\xe9s\xe9vel \u2026",options:["cs\xf6kken.","n\u0151.","nem v\xe1ltozik."],answer:"n\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-129",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A bed\xf6nt\xe9s f\xfcggv\xe9nyben a fordul\xf3 sor\xe1n az \xe1tes\xe9si sebess\xe9g \u2026",options:["n\u0151.","cs\xf6kken.","nem v\xe1ltozik."],answer:"n\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-130",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"H\xe1ny sz\xe1zal\xe9kkal n\u0151 az \xe1tes\xe9si sebess\xe9g a 45\xb0-os bed\xf6nt\xe9s\u0171 szab\xe1lyos fordul\xf3ban?",options:["19%-kal.","51%-kal.","32%-kal.","41%-kal."],answer:"19%-kal.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-131",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Hogyan szab\xe1lyozzuk vissza a teljes\xedtm\xe9nyt \xe1lland\xf3 fordulatsz\xe1m\xfa l\xe9gcsavarral felszerelt rep\xfcl\u0151g\xe9pen?",options:["Visszaszab\xe1lyozzuk a fordulatsz\xe1m-szab\xe1lyz\xf3 kart.","A fordulatsz\xe1m cs\xf6kkent\xe9se el\u0151tt szab\xe1lyozzuk vissza a sz\xedv\xf3t\xe9rnyom\xe1s kart.","Egyszerre szab\xe1lyozzuk vissza a sz\xedv\xf3t\xe9rnyom\xe1s kart \xe9s a fordulatsz\xe1m-szab\xe1lyz\xf3 kart.","A fordulatsz\xe1m cs\xf6kkent\xe9se ut\xe1n szab\xe1lyozzuk vissza a sz\xedv\xf3t\xe9rnyom\xe1s kart."],answer:"A fordulatsz\xe1m cs\xf6kkent\xe9se el\u0151tt szab\xe1lyozzuk vissza a sz\xedv\xf3t\xe9rnyom\xe1s kart.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-132",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfaly\xe1nak n\xf6veked\xe9s\xe9vel egy adott bed\xf6nt\xe9s\u0171 fordul\xf3hoz tartoz\xf3 \xe1tes\xe9si sebess\xe9g \u2026",options:["nem v\xe1ltozik.","n\u0151.","cs\xf6kken."],answer:"n\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-133",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Az \xe1lland\xf3 fordulatsz\xe1m\xfa l\xe9gcsavar jobb teljes\xedtm\xe9nyt ny\xfajt, mint a merev l\xe9gcsavar, mert \u2026",options:["nagyobb a maxim\xe1lis l\xe9gcsavarhat\xe1sfoka.","sz\xe9les sebess\xe9gtartom\xe1nyban \xfczemel hat\xe9konyan.","lap\xe1tjainak fel\xfclete nagyobb.","nagyobb maxim\xe1lis von\xf3er\u0151t k\xe9pes l\xe9trehozni."],answer:"sz\xe9les sebess\xe9gtartom\xe1nyban \xfczemel hat\xe9konyan.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-134",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Ha azt tapasztaljuk, hogy a f\u0151fut\xf3 az egyik oldalon defektes, akkor \u2026",options:["a p\xe1ly\xe1nak a defektes fut\xf3m\u0171 fel\xe9 es\u0151 oldal\xe1ra elv\xe9gezni a k\xe9nyszerlesz\xe1ll\xe1st.","f\xfcves rep\xfcl\u0151t\xe9rre kell elv\xe9gezni a k\xe9nyszerlesz\xe1ll\xe1st.","a p\xe1ly\xe1nak a hib\xe1tlan fut\xf3m\u0171 fel\xe9 es\u0151 oldal\xe1ra elv\xe9gezni a k\xe9nyszerlesz\xe1ll\xe1st."],answer:"a p\xe1ly\xe1nak a hib\xe1tlan fut\xf3m\u0171 fel\xe9 es\u0151 oldal\xe1ra elv\xe9gezni a k\xe9nyszerlesz\xe1ll\xe1st.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-135",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A felsz\xe1ll\xe1s sor\xe1n mikor kell sz\xe1m\xedtanunk a l\xe9gcsavar \xe1ltal keltett ferde megf\xfav\xe1s okozta nyomat\xe9k hat\xe1s\xe1ra?",options:["Ez a nyomat\xe9k csak nagy \xe1ll\xe1ssz\xf6g\u0171 vagy cs\xfasz\xe1ssal j\xe1r\xf3 rep\xfcl\xe9s sor\xe1n \xe9rezhet\u0151.","Ez a nyomat\xe9k g\xe1zad\xe1skor \xe9rezhet\u0151 a legjobban, de mindv\xe9gig kifejti a hat\xe1s\xe1t, m\xedg a motor j\xe1r.","Az orrfut\xf3 elemel\xe9sekor, illetve minden olyan helyzetben, amikor a l\xe9gcsavart kit\xe9r\xedtj\xfck forg\xe1si s\xedkj\xe1b\xf3l.","Kis sebess\xe9gen \xe9s nagy fordulatsz\xe1mon \xe9rv\xe9nyes\xfcl jobban, ahogy a rep\xfcl\u0151g\xe9p sebess\xe9get gy\u0171jt, hat\xe1sa cs\xf6kken."],answer:"Kis sebess\xe9gen \xe9s nagy fordulatsz\xe1mon \xe9rv\xe9nyes\xfcl jobban, ahogy a rep\xfcl\u0151g\xe9p sebess\xe9get gy\u0171jt, hat\xe1sa cs\xf6kken.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-136",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Oldalsz\xe9lben, adott sz\xe9lt\xe1mad\xe1si sz\xf6g \xe9s sz\xe9lsebess\xe9g eset\xe9n a sz\xe9lelt\xe9r\xedt\xe9s ann\xe1l nagyobb, min\xe9l nagyobb a rep\xfcl\u0151g\xe9p leveg\u0151h\xf6z viszony\xedtott sebess\xe9ge.",options:["Igaz.","Hamis."],answer:"Hamis.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-137",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Egyenes vonal\xfa 95 csom\xf3s sebess\xe9g\u0171 v\xedzszintes rep\xfcl\xe9s sor\xe1n sz\xe9lny\xedr\xe1s k\xf6vetkezt\xe9ben a szembesz\xe9l hirtelen 6 csom\xf3r\xf3l 17 csom\xf3ra v\xe1ltozik. Ha a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 nem avatkozik be, akkor mekkora terhel\xe9si t\xf6bbest fog l\xe9trehozni a sz\xe9lny\xedr\xe1s?",options:["n = 1,24","n = 0,8","n = 0,9","n = 1,12"],answer:"n = 1,24",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-138",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A f\xfcgg\u0151leges s\xedkban t\xf6rt\xe9n\u0151 g\xf6rbe vonal\xfa rep\xfcl\xe9s sor\xe1n ann\xe1l nagyobb t\xfalterhel\xe9s j\xf6n l\xe9tre, \u2026",options:["min\xe9l kisebb sugar\xfa k\xf6r\xedven t\xf6rt\xe9nik a mozg\xe1s \xe9s min\xe9l nagyobb sebess\xe9gen.","min\xe9l nagyobb sugar\xfa k\xf6r\xedven t\xf6rt\xe9nik a mozg\xe1s, de a sebess\xe9gt\u0151l nem f\xfcgg.","min\xe9l kisebb sugar\xfa k\xf6r\xedven t\xf6rt\xe9nik a mozg\xe1s, de a sebess\xe9gt\u0151l nem f\xfcgg.","min\xe9l nagyobb sugar\xfa k\xf6r\xedven t\xf6rt\xe9nik a mozg\xe1s \xe9s min\xe9l kisebb sebess\xe9gen."],answer:"min\xe9l kisebb sugar\xfa k\xf6r\xedven t\xf6rt\xe9nik a mozg\xe1s \xe9s min\xe9l nagyobb sebess\xe9gen.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-139",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A fut\xf3m\u0171 beh\xfaz\xe1sakor a rep\xfcl\u0151g\xe9p sebess\xe9ge \u2026 fog, \xe9s a hossznyomat\xe9ki egyens\xfalyban is v\xe1ltoz\xe1s \xe1llhat be \u2026 nyomat\xe9k form\xe1j\xe1ban.",options:["cs\xf6kkenni \u2013 orrneh\xe9z","n\u0151ni \u2013 orrk\xf6nny\u0171","cs\xf6kkenni \u2013 orrk\xf6nny\u0171","n\u0151ni \u2013 orrneh\xe9z"],answer:"n\u0151ni \u2013 orrk\xf6nny\u0171",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-140",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A teljes\xedtm\xe9nykever\xe9k \u2026",options:["a cs\xfacsra szeg\xe9ny\xedtett kever\xe9k.","a cs\xfacsra szeg\xe9ny\xedtett kever\xe9kn\xe9l d\xfasabb.","a cs\xfacsra szeg\xe9ny\xedtett kever\xe9kn\xe9l szeg\xe9nyebb."],answer:"a cs\xfacsra szeg\xe9ny\xedtett kever\xe9kn\xe9l d\xfasabb.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-141",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Egy v\xedzszintes jobb fordul\xf3 sor\xe1n az elfordul\xe1s- \xe9s cs\xfasz\xe1sjelz\u0151 lap\xe1tja jobbra mozdul ki, m\xedg a libella goly\xf3ja balra. A szab\xe1lyos fordul\xf3 vezet\xe9se \xe9rdek\xe9ben \u2026",options:["a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 nem tehet semmit. Ilyenkor az elfordul\xe1sjelz\u0151 hib\xe1s m\u0171k\xf6d\xe9s\xe9re k\xf6vetkeztet\xfcnk.","cs\xf6kkenteni kell a jobbra cs\u0171r\xe9st.","n\xf6velni kell a jobbra cs\u0171r\xe9st.","jobb ped\xe1lt kell l\xe9pni."],answer:"n\xf6velni kell a jobbra cs\u0171r\xe9st.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-142",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A s\xfalypont \xe9s a f\u0151fut\xf3k helyzet\xe9b\u0151l ad\xf3d\xf3an \u2026 rep\xfcl\u0151g\xe9p hajlamosabb az elpattan\xe1sra.",options:["a farokkerekes.","az orrkerekes."],answer:"a farokkerekes.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-143",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A magass\xe1g n\xf6veked\xe9s\xe9vel a t\xfczel\u0151anyag-leveg\u0151 kever\xe9k \u2026",options:["a kisebb s\u0171r\u0171s\xe9g\u0171, szeg\xe9nyebb leveg\u0151ben elszeg\xe9nyedik.","a cs\xf6kken\u0151 s\u0171r\u0171s\xe9g miatt eld\xfas\xfal.","ar\xe1nya mindig optim\xe1lis lesz, ha felsz\xe1ll\xe1skor a kever\xe9kszab\xe1lyz\xf3 kart megfelel\u0151en be\xe1ll\xedtottuk.","ar\xe1nya mindig optim\xe1lis lesz, mert a porlaszt\xf3 feladata a helyes kever\xe9kar\xe1ny biztos\xedt\xe1sa."],answer:"a cs\xf6kken\u0151 s\u0171r\u0171s\xe9g miatt eld\xfas\xfal.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-144",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Hogyan \xe1ll\xedtjuk le a bels\u0151\xe9g\xe9s\u0171 n\xe9gy hengeres rep\xfcl\u0151g\xe9pmotort figyelembe v\xe9ve a rep\xfcl\u0151g\xe9p l\xe9gi\xfczemeltet\xe9si utas\xedt\xe1s\xe1ban foglaltakat?",options:["A gy\xfajt\xe1skapcsol\xf3 lekapcsol\xe1s\xe1val vagy a kever\xe9k teljes elszeg\xe9ny\xedt\xe9s\xe9vel, ha a porlaszt\xf3 fel\xe9p\xedt\xe9s\xe9b\u0151l ez ut\xf3bbira van lehet\u0151s\xe9g.","A gy\xfajt\xe1skapcsol\xf3 lekapcsol\xe1s\xe1val vagy a t\u0171zcsap elz\xe1r\xe1s\xe1val, ha a t\xfczel\u0151anyag-rendszer fel\xe9p\xedt\xe9s\xe9b\u0151l ez ut\xf3bbira van lehet\u0151s\xe9g.","A f\u0151kapcsol\xf3 lekapcsol\xe1s\xe1val vagy a t\u0171zcsap elz\xe1r\xe1s\xe1val, ha a t\xfczel\u0151anyag-rendszer fel\xe9p\xedt\xe9s\xe9b\u0151l ez ut\xf3bbira van lehet\u0151s\xe9g.","Minden esetben a gy\xfajt\xe1skapcsol\xf3 lekapcsol\xe1s\xe1val."],answer:"A gy\xfajt\xe1skapcsol\xf3 lekapcsol\xe1s\xe1val vagy a kever\xe9k teljes elszeg\xe9ny\xedt\xe9s\xe9vel, ha a porlaszt\xf3 fel\xe9p\xedt\xe9s\xe9b\u0151l ez ut\xf3bbira van lehet\u0151s\xe9g.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-145",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Mikor kell felkapcsolni a villog\xf3t?",options:["A p\xe1ly\xe1ra gurul\xe1skor.","Motorind\xedt\xe1s ut\xe1n.","Motorind\xedt\xe1s el\u0151tt.","A nekifut\xe1s megkezd\xe9sekor."],answer:"Motorind\xedt\xe1s el\u0151tt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-146",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Ha a felsz\xe1ll\xe1s k\xf6zben a motor le\xe1ll, akkor \u2026",options:["ha van elegend\u0151 magass\xe1g, akkor 180\xb0-os fordul\xf3 ut\xe1n vissza kell sz\xe1llni a p\xe1ly\xe1ra.","a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151nek nincs m\xe1s v\xe1laszt\xe1sa, az el\u0151tte elter\xfcl\u0151 terepen kell k\xe9nyszerlesz\xe1ll\xe1st v\xe9grehajtani."],answer:"ha van elegend\u0151 magass\xe1g, akkor 180\xb0-os fordul\xf3 ut\xe1n vissza kell sz\xe1llni a p\xe1ly\xe1ra.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-147",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Mi az elj\xe1r\xe1si sorrend, amikor a rep\xfcl\u0151g\xe9pet utaz\xf3rep\xfcl\xe9sb\u0151l norm\xe1l s\xfcllyed\xe9sbe vezetj\xfck?",options:["El\u0151sz\xf6r visszaszab\xe1lyzunk s\xfcllyed\u0151teljes\xedtm\xe9nyre. A sebess\xe9g elkoptat\xe1sa ut\xe1n a magass\xe1gi korm\xe1ny nyom\xe1s\xe1val be\xe1ll\xedtjuk a s\xfcllyed\u0151-horizonthelyzetet, illetve sebess\xe9get. Ezut\xe1n porlaszt\xf3f\u0171t\xe9st kapcsolunk.","El\u0151sz\xf6r porlaszt\xf3f\u0171t\xe9st kapcsolunk, majd a magass\xe1gi korm\xe1ny nyom\xe1s\xe1val be\xe1ll\xedtjuk a s\xfcllyed\u0151-horizonthelyzetet, ezut\xe1n visszaszab\xe1lyzunk s\xfcllyed\u0151teljes\xedtm\xe9nyre \xe9s elkoptatjuk a sebess\xe9get.","El\u0151sz\xf6r porlaszt\xf3f\u0171t\xe9st kapcsolunk, majd visszaszab\xe1lyzunk s\xfcllyed\u0151teljes\xedtm\xe9nyre. A sebess\xe9g elkoptat\xe1sa ut\xe1n a magass\xe1gi korm\xe1ny nyom\xe1s\xe1val be\xe1ll\xedtjuk a s\xfcllyed\u0151-horizonthelyzetet, illetve sebess\xe9get.","El\u0151sz\xf6r a magass\xe1gi korm\xe1ny nyom\xe1s\xe1val be\xe1ll\xedtjuk a s\xfcllyed\u0151-horizonthelyzetet, majd porlaszt\xf3f\u0171t\xe9st kapcsolunk. Ezut\xe1n visszaszab\xe1lyzunk s\xfcllyed\u0151teljes\xedtm\xe9nyre \xe9s elkoptatjuk a sebess\xe9get."],answer:"El\u0151sz\xf6r porlaszt\xf3f\u0171t\xe9st kapcsolunk, majd visszaszab\xe1lyzunk s\xfcllyed\u0151teljes\xedtm\xe9nyre. A sebess\xe9g elkoptat\xe1sa ut\xe1n a magass\xe1gi korm\xe1ny nyom\xe1s\xe1val be\xe1ll\xedtjuk a s\xfcllyed\u0151-horizonthelyzetet, illetve sebess\xe9get.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-148",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Mi a teend\u0151, ha a felsz\xe1ll\xe1s el\u0151tti motorpr\xf3ba sor\xe1n a porlaszt\xf3f\u0171t\xe9s bekapcsol\xe1sakor fordulatsz\xe1mes\xe9st tapasztalunk?",options:["Kisebb-nagyobb fordulatsz\xe1mes\xe9s eset\xe9n a felsz\xe1ll\xe1st minden tov\xe1bbi teend\u0151 n\xe9lk\xfcl v\xe9gre lehet hajtani.","Ez a gy\xfajt\xf3gyertya enyhe szennyez\u0151d\xe9s\xe9nek k\xf6vetkezm\xe9nye, melyet r\xf6vid ideig magas fordulatsz\xe1mon t\xf6rt\xe9n\u0151 motorj\xe1rat\xe1ssal esetleg meg lehet sz\u0171ntetni. Ilyenkor a l\xe9gi\xfczemeltet\xe9si utas\xedt\xe1s \xe9s a rep\xfcl\u0151g\xe9p \xfczembentart\xf3j\xe1nak rendelkez\xe9se szerint kell elj\xe1rni.","Term\xe9szetes k\xf6vetkezm\xe9nye a fordulatsz\xe1mes\xe9s annak, ha a porlaszt\xf3f\u0171t\xe9st bekapcsoljuk, amennyiben a fordulatsz\xe1mes\xe9s a gy\xe1rt\xf3 \xe1ltal el\u0151\xedrt m\xe9rt\xe9ket nem haladja meg.","Ilyenkor a porlaszt\xf3 meghib\xe1sod\xe1s\xe1ra kell gyanakodni \xe9s a felsz\xe1ll\xe1st el kell halasztani."],answer:"Term\xe9szetes k\xf6vetkezm\xe9nye a fordulatsz\xe1mes\xe9s annak, ha a porlaszt\xf3f\u0171t\xe9st bekapcsoljuk, amennyiben a fordulatsz\xe1mes\xe9s a gy\xe1rt\xf3 \xe1ltal el\u0151\xedrt m\xe9rt\xe9ket nem haladja meg.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-149",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p melyik emelked\u0151sebess\xe9ge magasabb?",options:["A legnagyobb emelked\xe9si sz\xf6get biztos\xedt\xf3 sebess\xe9g.","A legnagyobb f\xfcgg\u0151leges emelked\xe9shez tartoz\xf3 sebess\xe9g."],answer:"A legnagyobb f\xfcgg\u0151leges emelked\xe9shez tartoz\xf3 sebess\xe9g.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-150",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI GYAKORLATOK \xc9S ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Hogyan ellen\u0151rizz\xfck a fordulatsz\xe1mot \xe1lland\xf3 fordulatsz\xe1m\xfa l\xe9gcsavarral felszerelt rep\xfcl\u0151g\xe9pen?",options:["Fordulatsz\xe1mm\xe9r\u0151vel.","Hengerfej-h\u0151m\xe9r\u0151vel.","T\xfczel\u0151anyagnyom\xe1s-m\xe9r\u0151vel.","Sz\xedv\xf3t\xe9rnyom\xe1s-m\xe9r\u0151vel."],answer:"Fordulatsz\xe1mm\xe9r\u0151vel.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-151",subtopic:"L\xc9GI\xdcZEMELTET\xc9S",difficulty:"easy",question:"Egy gazdagabb kever\xe9k be\xe1ll\xedt\xe1st kell haszn\xe1lni az emelked\xe9si szakaszokban. Ez azt eredm\xe9nyezi, hogy ...",options:["kism\xe9rt\xe9kben cs\xf6kken a teljes\xedtm\xe9ny.","magasabb lesz a hat\xe1sfok.","alacsonyabb lesz a hengerfej h\xf5m\xe9rs\xe9klete.","nagyobb lesz a nyomat\xe9k."],answer:"alacsonyabb lesz a hengerfej h\xf5m\xe9rs\xe9klete.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-152",subtopic:"L\xc9GI\xdcZEMELTET\xc9S",difficulty:"easy",question:"Milyen tulajdons\xe1g\xfa k\xf6rnyezeti leveg\xf5 eset\xe9n \xe9rhet\xf5 el a legnagyobb hajt\xf3m\xfb teljes\xedtm\xe9ny?",options:["magas nyom\xe1s\xfa, hideg \xe9s sz\xe1raz leveg\xf5","alacsony nyom\xe1s\xfa, meleg \xe9s p\xe1rad\xfas leveg\xf5","magas nyom\xe1s\xfa, hideg \xe9s p\xe1rad\xfas leveg\xf5","magas nyom\xe1s\xfa, meleg \xe9s sz\xe1raz leveg\xf5"],answer:"magas nyom\xe1s\xfa, hideg \xe9s sz\xe1raz leveg\xf5",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-153",subtopic:"L\xc9GI\xdcZEMELTET\xc9S",difficulty:"easy",question:"Mi a feladata a kipufog\xf3 g\xe1z h\xf5m\xe9rs\xe9klet\xe9t m\xe9r\xf5 m\xfbszernek egy dugatty\xfas motor eset\xe9n?",options:["Szab\xe1lyozza a hengerfej h\xf5m\xe9rs\xe9klet\xe9t.","A helyes kever\xe9k ar\xe1ny be\xe1ll\xedt\xe1s\xe1ban seg\xedti a pil\xf3t\xe1t.","Szab\xe1lyozza a porlaszt\xf3ba bejut\xf3 leveg\xf5 \xe1ramot.","Szab\xe1lyozza a t\xfczel\xf5anyag h\xf5m\xe9rs\xe9klet\xe9t."],answer:"A helyes kever\xe9k ar\xe1ny be\xe1ll\xedt\xe1s\xe1ban seg\xedti a pil\xf3t\xe1t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-154",subtopic:"L\xc9GI\xdcZEMELTET\xc9S",difficulty:"easy",question:"\xc1lland\xf3 g\xe1zkar \xe9s fordulatsz\xe1m be\xe1ll\xedt\xe1ssal (a kever\xe9k ar\xe1ny \xe1lland\xf3) t\xf6rt\xe9n\xf5 emelked\xe9s k\xf6zben ...",options:["a sz\xedv\xf3t\xe9r nyom\xe1s cs\xf6kken.","a fordulatsz\xe1m cs\xf6kken.","a sz\xedv\xf3t\xe9r nyom\xe1s n\xf5.","a fordulatsz\xe1m n\xf5."],answer:"a sz\xedv\xf3t\xe9r nyom\xe1s cs\xf6kken.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-155",subtopic:"L\xc9GI\xdcZEMELTET\xc9S",difficulty:"easy",question:"Mi fog t\xf6rt\xe9nni az \xe1lland\xf3 fordulatsz\xe1m\xfa l\xe9gcsavar geometriai be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6g\xe9vel, ha a sz\xedv\xf3t\xe9r nyom\xe1sa megn\xf6vekszik?",options:["V\xe1ltozatlan marad.","Cs\xf6kkenni fog az\xe9rt, hogy a motor n\xf6vekedni tudjon.","N\xf5ni fog.","N\xf5ni fog \xe9s azut\xe1n egy r\xf6vid id\xf5 elm\xfalt\xe1val vissza\xe1ll az el\xf5z\xf5 \xe9rt\xe9kre."],answer:"N\xf5ni fog.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-156",subtopic:"L\xc9GI\xdcZEMELTET\xc9S",difficulty:"easy",question:"A l\xe9gcsavar ut\xe1ni leveg\xf5\xe1raml\xe1s (slipstream) hat\xe1sa a legszembet\xfbn\xf5bb ...",options:["alacsony sebess\xe9gek \xe9s kis teljes\xedtm\xe9ny be\xe1ll\xedt\xe1s eset\xe9n.","nagysebess\xe9gek \xe9s nagy teljes\xedtm\xe9ny be\xe1ll\xedt\xe1s eset\xe9n.","nagysebess\xe9gek \xe9s kis teljes\xedtm\xe9ny be\xe1ll\xedt\xe1s eset\xe9n.","alacsony sebess\xe9gek \xe9s nagy teljes\xedtm\xe9ny be\xe1ll\xedt\xe1s eset\xe9n."],answer:"alacsony sebess\xe9gek \xe9s nagy teljes\xedtm\xe9ny be\xe1ll\xedt\xe1s eset\xe9n.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-157",subtopic:"L\xc9GI\xdcZEMELTET\xc9S",difficulty:"easy",question:"Aszimmetrikus terhel\xe9s (p-factor) l\xe9p fel ...",options:["a l\xe9gcsavaron, ha a rep\xfcl\xf5g\xe9pnek nagy az \xe1ll\xe1ssz\xf6ge.","a l\xe9gcsavaron, ha a l\xe9gcsavar kiegyens\xfalyozatlan.","csak az \xf3ramutat\xf3 j\xe1r\xe1s\xe1val megegyez\xf5 ir\xe1nyba forg\xf3 l\xe9gcsavaron.","a l\xe9gcsavaron, de csak akkor, ha az \xe1lland\xf3 fordulatsz\xe1m\xfa l\xe9gcsavar-szerkezet t\xf6r\xf6tt."],answer:"a l\xe9gcsavaron, ha a rep\xfcl\xf5g\xe9pnek nagy az \xe1ll\xe1ssz\xf6ge.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-158",subtopic:"L\xc9GI\xdcZEMELTET\xc9S",difficulty:"easy",question:"Hogyan ker\xfclhetj\xfck el a motor t\xfalterhel\xf5d\xe9s\xe9t, ha egy \xe1lland\xf3 sebess\xe9g\xfb l\xe9gcsavarral ell\xe1tott motor teljes\xedtm\xe9ny\xe9t v\xe1ltoztatjuk?",options:["A sz\xedv\xf3t\xe9rnyom\xe1s n\xf6vel\xe9se el\xf5tt be\xe1ll\xedtjuk a fordulatsz\xe1mot.","A sz\xedv\xf3t\xe9rnyom\xe1s n\xf6vel\xe9se el\xf5tt megn\xf6velj\xfck a fordulatsz\xe1mot.","A sz\xedv\xf3t\xe9rnyom\xe1s n\xf6vel\xe9se el\xf5tt lecs\xf6kkentj\xfck a fordulatsz\xe1mot.","a fordulatsz\xe1m n\xf6vel\xe9se el\xf5tt megn\xf6velj\xfck a sz\xedv\xf3t\xe9rnyom\xe1st."],answer:"A sz\xedv\xf3t\xe9rnyom\xe1s n\xf6vel\xe9se el\xf5tt megn\xf6velj\xfck a fordulatsz\xe1mot.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-159",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Melyik r\xf6vid\xedt\xe9st haszn\xe1ljuk a 'torony' \xe1ltal ellen\xf5rz\xf6tt z\xf3n\xe1ra?",options:["CZ.","CTR.","CTZ.","CTA."],answer:"CTR.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-160",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Mit jelent az 'AFIS' r\xf6vid\xedt\xe9s?",options:["Aeronautical flight information system./Rep\xfcl\xe9s inform\xe1ci\xf3s rendszer.","Automatic flight information service./Automatikus rep\xfcl\xe9s inform\xe1ci\xf3s szolg\xe1lat.","Aerodrome flight information service./Rep\xfcl\xf5t\xe9ri rep\xfcl\xe9s inform\xe1ci\xf3s szolg\xe1lat","Aerodrome flashing identification signal./Rep\xfcl\xf5t\xe9ri villan\xf3 azonos\xedt\xf3 jelz\xe9s."],answer:"Aerodrome flight information service./Rep\xfcl\xf5t\xe9ri rep\xfcl\xe9s inform\xe1ci\xf3s szolg\xe1lat",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-161",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Mit jelent az 'FIR' r\xf6vid\xedt\xe9s?",options:["Flight information region.","Flight information required.","Flow information received.","Flight information radar."],answer:"Flight information region.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-162",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Milyen r\xf6vid\xedt\xe9st haszn\xe1lnak az egyes\xedtett vil\xe1gid\xf5re?",options:["COUT.","GMT.","CUT.","UTC."],answer:"UTC.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-163",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Amennyiben rept\xe9r feletti magass\xe1got kell megadnia, melyik Q-k\xf3dot haszn\xe1lja?",options:["QFE","QNH","QDM","QBI"],answer:"QFE",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-164",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Melyik 'Q'-k\xf3dot haszn\xe1ljuk tengerszint feletti magass\xe1g jelent\xe9s\xe9re?",options:["QNH","QFE","QFF","QNJ"],answer:"QNH",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-165",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Id\xf5 adat tov\xe1bb\xedt\xe1s\xe1n\xe1l melyik rendszert haszn\xe1ljuk?",options:["Helyi id\xf5 (LT) A.M. \xe9s P.M.","Helyi id\xf5 (LT)","UTC","Nincs k\xfcl\xf6n kijel\xf6lt rendszer , t\xf6bbnyire \xfagyis csak a perc \xe9rt\xe9keket haszn\xe1ljuk."],answer:"UTC",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-166",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Milyen m\xf3dot \xe9s k\xf3dot kell be\xe1ll\xedtani a m\xe1sod- lagos radar fed\xe9lzeti v\xe1laszjelad\xf3n r\xe1di\xf3hiba eset\xe9n ?",options:["'A' m\xf3d 7500-as k\xf3d","'A' m\xf3d 7600-as k\xf3d","'B' m\xf3d 7600-as k\xf3d","'A' m\xf3d 7700-as k\xf3d"],answer:"'A' m\xf3d 7600-as k\xf3d",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-167",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A Rep\xfcl\xe9st\xe1j\xe9koztat\xf3 K\xf6rzet (FIR) egy olyan l\xe9gt\xe9r, ahol a k\xf6vetkez\xf5 szolg\xe1ltat\xe1sokat ny\xfajtj\xe1k:",options:["Rep\xfcl\xe9st\xe1j\xe9koztat\xf3 szolg\xe1lat \xe9s Riaszt\xf3 szolg\xe1lat","Rep\xfcl\xe9st\xe1j\xe9koztat\xf3 szolg\xe1lat, Riaszt\xf3 szog\xe1lat \xe9s Tan\xe1csad\xf3 szolg\xe1lat","Csak Rep\xfcl\xe9st\xe1j\xe9koztat\xf3 szolg\xe1lat","Rep\xfcl\xe9st\xe1j\xe9koztat\xf3 szolg\xe1lat \xe9s Tan\xe1csad\xf3 szolg\xe1lat"],answer:"Rep\xfcl\xe9st\xe1j\xe9koztat\xf3 szolg\xe1lat \xe9s Riaszt\xf3 szolg\xe1lat",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-168",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Az ir\xe1ny\xedt\xf3i k\xf6rzetet (CTA) a k\xf6vetkez\xf5k szerint hat\xe1rozz\xe1k meg:",options:["A f\xf6ldfelsz\xedn feletti 1000 l\xe1b magass\xe1gt\xf3l felfel\xe9 terjed\xf5 ellen\xf5rz\xf6tt l\xe9gt\xe9r.","A f\xf6ldfelsz\xednt\xf5l egy meghat\xe1rozott fels\xf5 hat\xe1rig terjed\xf5 ellen\xf5rz\xf6tt l\xe9gt\xe9r.","A f\xf6ldfelsz\xedn feletti 900 l\xe1b magass\xe1gt\xf3l felfel\xe9 terjed\xf5 ellen\xf5rz\xf6tt l\xe9gt\xe9r.","Az ir\xe1ny\xedt\xf3i k\xf6rzet a f\xf6ldfelsz\xedn feletti meghat\xe1rozott hat\xe1rt\xf3l felfel\xe9 terjed\xf5 ellen\xf5rz\xf6tt l\xe9gt\xe9r."],answer:"Az ir\xe1ny\xedt\xf3i k\xf6rzet a f\xf6ldfelsz\xedn feletti meghat\xe1rozott hat\xe1rt\xf3l felfel\xe9 terjed\xf5 ellen\xf5rz\xf6tt l\xe9gt\xe9r.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-169",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Riaszt\xf3 szolg\xe1latot a k\xf6vetkez\xf5 egys\xe9g l\xe1t el:",options:["Az ebben az id\xf5pontban a l\xe9gij\xe1rm\xfb\xe9rt felel\xf5s ATS egys\xe9g","Az ebben az id\xf5pontban a l\xe9gij\xe1rm\xfb\xe9rt felel\xf5s ATC egys\xe9g, ha rendelkezik 121,5 MHz frekvenci\xe1val","Csak az ATC egys\xe9gek","A K\xf6rzeti Ir\xe1ny\xedt\xf3 K\xf6zpontok."],answer:"Az ebben az id\xf5pontban a l\xe9gij\xe1rm\xfb\xe9rt felel\xf5s ATS egys\xe9g",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-170",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"A k\xe9nyszerhelyzetben l\xe9v\xf5 vagy felt\xe9telezhet\xf5en k\xe9nyszerhelyzetben l\xe9v\xf5 l\xe9gi- j\xe1rm\xfbvel kapcsolatban az al\xe1bbi \xe1llapotokat k\xfcl\xf6nb\xf6ztetik meg:",options:["Bizonytalans\xe1g \xe1llapota, vesz\xe9ly \xe1llapota, s\xfcrg\xf5ss\xe9g \xe1llapota","Bizonytalans\xe1g \xe1llapota, s\xfcrg\xf5ss\xe9g \xe1llapota, vesz\xe9ly \xe1llapota","Bizonytalans\xe1g \xe1llapota, riaszt\xe1s \xe1llapota, vesz\xe9ly \xe1llapota.","Bizonytalans\xe1g \xe1llapota, riszt\xe1s \xe1llapota, vesz\xe9ly \xe1llapota \xe9s s\xfcrg\xf5ss\xe9g \xe1llapota"],answer:"Bizonytalans\xe1g \xe1llapota, riaszt\xe1s \xe1llapota, vesz\xe9ly \xe1llapota.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-171",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Annak a l\xe9gij\xe1rm\xfbnek a pil\xf3t\xe1ja, amelyik elvesztette a k\xe9toldal\xfa r\xe1di\xf3\xf6sszek\xf6ttet\xe9st, m\xe1sodlagos radar v\xe1laszjelad\xf3j\xe1t 'A' m\xf3dban kell m\xfbk\xf6dtetnie, az al\xe1bbi k\xf3ddal:",options:["2000.","7500.","7600.","7700."],answer:"7600.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-172",subtopic:"REP\xdcL\xc9SI ELJ\xc1R\xc1SOK",difficulty:"easy",question:"Amikor egy l\xe9gij\xe1rm\xfb jogellenes beavatkoz\xe1s alatt \xe1ll, a parancsnok pil\xf3t\xe1nak a helyzet jelz\xe9s\xe9re m\xe1sodlaogos radar v\xe1laszjelad\xf3j\xe1n az al\xe1bbi k\xf3dot kell be\xe1ll\xedtania:",options:["7000.","7500.","7600.","7700."],answer:"7500.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-173",subtopic:"\xdcZEMELTET\xc9SI ISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A dugatty\xfas motorok eset\xe9n a kever\xe9k ar\xe1ny ...",options:["a hengerbe bel\xe9p\xf5 t\xfczel\xf5anyag \xe9s leveg\xf5 t\xe9rfogata k\xf6z\xf6tti ar\xe1ny.","a hengerbe bel\xe9p\xf5 t\xfczel\xf5anyag \xe9s leveg\xf5 t\xf6mege k\xf6z\xf6tti ar\xe1ny.","a porlaszt\xf3ba bel\xe9p\xf5 t\xfczel\xf5anyag \xe9s leveg\xf5 t\xe9rfogata k\xf6z\xf6tti ar\xe1ny.","a porlaszt\xf3ba bel\xe9p\xf5 t\xfczel\xf5anyag t\xf6mege \xe9s a leveg\xf5 t\xe9rfogata k\xf6z\xf6tti ar\xe1ny."],answer:"a hengerbe bel\xe9p\xf5 t\xfczel\xf5anyag \xe9s leveg\xf5 t\xf6mege k\xf6z\xf6tti ar\xe1ny.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-174",subtopic:"\xdcZEMELTET\xc9SI ISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A korszer\xfb porlaszt\xf3kban a kever\xe9k ar\xe1ny v\xe1ltoztat\xe1sa a ...",options:["t\xfczel\xf5anyag \xe1ram be\xe1ll\xedt\xe1s\xe1val \xe9rhet\xf5 el.","a leveg\xf5 \xe1ram be\xe1ll\xedt\xe1s\xe1val \xe9rhet\xf5 el.","a leveg\xf5 \xe9s a t\xfczel\xf5anyag \xe1ram be\xe1ll\xedt\xe1s\xe1val \xe9rhet\xf5 el.","a leveg\xf5, a t\xfczel\xf5anyag \xe1ram \xe9s a h\xf5m\xe9rs\xe9klet be\xe1ll\xedt\xe1s\xe1val \xe9rhet\xf5 el."],answer:"t\xfczel\xf5anyag \xe1ram be\xe1ll\xedt\xe1s\xe1val \xe9rhet\xf5 el.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-175",subtopic:"\xdcZEMELTET\xc9SI ISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Amikor a magass\xe1g n\xf6veked\xe9s\xe9vel a dugatty\xfas motor kever\xe9k ar\xe1ny\xe1t \xe1ll\xedtjuk, akkor ez azt jelenti, hogy ...",options:["n\xf6vekszik a kever\xe9k ar\xe1ny.","cs\xf6kken a t\xfczel\xf5anyag mennyis\xe9ge a kever\xe9kben, az\xe9rt hogy kompenz\xe1ljuk a keveg\xf5 s\xfbr\xfbs\xe9g\xe9nek n\xf6veked\xe9s\xe9t.","cs\xf6kken a t\xfczel\xf5anyag \xe1ram annak \xe9rdek\xe9ben, hogy kompenz\xe1ljuk a leveg\xf5 s\xfbr\xfbs\xe9g cs\xf6kken\xe9s\xe9t.","n\xf6vekszik a t\xfczel\xf5anyag mennyis\xe9ge a kever\xe9kben, az\xe9rt hogy kompenz\xe1ljuk a leveg\xf5 s\xfbr\xfbs\xe9g\xe9nek \xe9s nyom\xe1s\xe1nak cs\xf6kken\xe9s\xe9t."],answer:"cs\xf6kken a t\xfczel\xf5anyag \xe1ram annak \xe9rdek\xe9ben, hogy kompenz\xe1ljuk a leveg\xf5 s\xfbr\xfbs\xe9g cs\xf6kken\xe9s\xe9t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-176",subtopic:"\xdcZEMELTET\xc9SI ISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Amikor a porlaszt\xf3t meleg\xedtj\xfck, akkor ...",options:["a kever\xe9k szeg\xe9nyebb\xe9 v\xe1lik.","a szeg\xe9nyebb kever\xe9k fordulatsz\xe1m cs\xf6kken\xe9st eredm\xe9nyez.","a kever\xe9k gazdagabb\xe1 v\xe1lik.","nem t\xf6rt\xe9nik v\xe1ltoz\xe1s a kever\xe9k ar\xe1nyban."],answer:"a kever\xe9k gazdagabb\xe1 v\xe1lik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-177",subtopic:"\xdcZEMELTET\xc9SI ISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Amikor a pil\xf3ta a dugatty\xfas motor kever\xe9k karj\xe1t a szeg\xe9nyebb helyzet fel\xe9 mozgatja, akkor ...",options:["a porlaszt\xf3ba bejut\xf3 leveg\xf5 t\xe9rfogata cs\xf6kken.","az \xe9g\xf5t\xe9rbe bejut\xf3 t\xfczel\xf5anyag mennyis\xe9ge cs\xf6kken.","az \xe9g\xf5t\xe9rbe bejut\xf3 t\xfczel\xf5anyag mennyis\xe9ge n\xf6vekszik.","a porlaszt\xf3ba bejut\xf3 leveg\xf5 t\xe9rfogata n\xf6vekszik."],answer:"az \xe9g\xf5t\xe9rbe bejut\xf3 t\xfczel\xf5anyag mennyis\xe9ge cs\xf6kken.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-178",subtopic:"\xdcZEMELTET\xc9SI ISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Milyen m\xfbszerrel (m\xfbszerekkel) figyelik, a nem \xe1ll\xedthat\xf3 l\xe9gcsavarral felszerelt rep\xfcl\xf5g\xe9pen, a leadott teljes\xedtm\xe9nyt?",options:["fordulatsz\xe1m \xe9s kipufog\xf3 g\xe1zh\xf5m\xe9rs\xe9klet m\xe9r\xf5 m\xfbszerrel","fordulatsz\xe1m \xe9s sz\xedv\xf3cs\xf5 nyom\xe1sm\xe9r\xf5 m\xfbszerrel","fordulatsz\xe1m \xe9s t\xfczel\xf5anyag fogyaszt\xe1s m\xe9r\xf5 m\xfbszerrel","fordulatsz\xe1m kijelz\xf5vel"],answer:"fordulatsz\xe1m kijelz\xf5vel",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-179",subtopic:"\xdcZEMELTET\xc9SI ISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Az utaz\xf3ra optimaliz\xe1lt, nem \xe1ll\xedthat\xf3 l\xe9gcsavarr\xf3l sz\xf3l\xf3 k\xf6vetkez\xf5 \xe1ll\xedt\xe1sok k\xf6z\xfcl melyik az igaz felsz\xe1ll\xf3 k\xf6r\xfclm\xe9nyek eset\xe9n?",options:["A l\xe9gcsavar toll \xe1ll\xe1ssz\xf6ge relat\xedvan nagy.","A l\xe9gcsavar toll \xe1ll\xe1ssz\xf6ge relat\xedvan kicsi.","A l\xe9gcsavar toll profil metszet\xe9nek \xe1ll\xe1ssz\xf6ge negat\xedv.","A l\xe9gcsavar tollak \xe1ll\xe1ssz\xf6ge null\xe1ra cs\xf6kken."],answer:"A l\xe9gcsavar toll \xe1ll\xe1ssz\xf6ge relat\xedvan nagy.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-180",subtopic:"\xdcZEMELTET\xc9SI ISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Rep\xfcl\xe9s k\xf6zbeni hajt\xf3m\xfb meghib\xe1sod\xe1s eset\xe9n egy egyhajt\xf3m\xfbves rep\xfcl\xf5g\xe9pen, amely nincs felszerelve vitorla \xe1ll\xedt\xf3 rendszerrel, az \xe1lland\xf3 sebess\xe9g\xfb l\xe9gcsavar lap\xe1tjai ...",options:["a centrifug\xe1lis er\xf5 hat\xe1s\xe1ra a legkisebb be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6ghelyzetbe mozdulnak el.","az autorot\xe1ci\xf3 hat\xe1s\xe1ra l\xe9trej\xf6tt olajnyom\xe1s eredm\xe9nyek\xe9nt kisebb be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6ghelyzetbe mozdulnak el.","az autorot\xe1ci\xf3s fordulatsz\xe1mt\xf3l f\xfcgg\xf5en egy bizonyos be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6ghelyzetbe mozdulnak el.","a l\xe9ger\xf5 hat\xe1s\xe1ra a legnagyobb be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6ghelyzetbe mozdulnak el."],answer:"a centrifug\xe1lis er\xf5 hat\xe1s\xe1ra a legkisebb be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6ghelyzetbe mozdulnak el.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-181",subtopic:"\xdcZEMELTET\xc9SI ISMERETEK",difficulty:"easy",question:"F\xe9kold\xe1skor a l\xe9gcsavar tollak be\xe1ll\xedt\xe1si sz\xf6g\xe9nek (1) \xe9s a l\xe9gcsavar kar helyzet\xe9nek (2) helyes kombin\xe1ci\xf3ja:",options:["(1)nagy (2) h\xe1ts\xf3","(1)nagy (2) el\xfcls\xf5","(1)kicsi (2) el\xfcls\xf5","(1)kicsi (2) h\xe1ts\xf3"],answer:"(1)kicsi (2) el\xfcls\xf5",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]}]},{topic:"Rep\xfcl\xe9selm\xe9let",questions:[{id:"question-1",subtopic:"REP\xdcL\xc9S ELM\xc9LET",difficulty:"easy",question:"Melyik esetben a legmagasabb a rep\xfcl\xf5g\xe9p \xe1tes\xe9si sebess\xe9ge?",options:["Alacsony t\xf6meg, mells\xf5 s\xfalyponthelyzet.","Nagy t\xf6meg , mells\xf5 s\xfalyponthelyzet.","Alacsony t\xf6meg, h\xe1ts\xf3 s\xfalyponthelyzet.","Nagy t\xf6meg, h\xe1ts\xf3 s\xfalyponthelyzet."],answer:"Nagy t\xf6meg , mells\xf5 s\xfalyponthelyzet.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-2",subtopic:"REP\xdcL\xc9S ELM\xc9LET",difficulty:"easy",question:"Milyen k\xf6vetkezm\xe9nyel kell sz\xe1molni, ha a helytelen rakod\xe1s k\xf6vetkezt\xe9ben a s\xfalypont a mells\xf5 hat\xe1rhelyzet el\xe9 ker\xfcl?",options:["Hat\xf3t\xe1vols\xe1gcs\xf6kken\xe9s","A lesz\xe1ll\xf3sebess\xe9g cs\xf6kken\xe9se","Az \xe1tes\xe9si sebess\xe9g cs\xf6kken\xe9se","Jobboldali legyez\xf5mozg\xe1s felsz\xe1ll\xe1sn\xe1l"],answer:"Hat\xf3t\xe1vols\xe1gcs\xf6kken\xe9s",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-3",subtopic:"REP\xdcL\xc9S ELM\xc9LET",difficulty:"easy",question:"Milyen hat\xe1ssal van a h\xe1tsz\xe9l az adott magass\xe1gra val\xf3 emelked\xe9shez sz\xfcks\xe9ges id\xf5re?",options:["Az emelked\xe9si id\xf5 cs\xf6kken.","Az emelked\xe9si id\xf5 n\xf6vekszik.","Az emelked\xe9si id\xf5 nem v\xe1ltozik.","Az emelked\xe9si id\xf5 v\xe1ltoz\xe1sa a rep\xfcl\xf5g\xe9p tipust\xf3l f\xfcgg."],answer:"Az emelked\xe9si id\xf5 nem v\xe1ltozik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-4",subtopic:"REP\xdcL\xc9S ELM\xc9LET",difficulty:"easy",question:"Minden m\xe1s t\xe9nyez\xf5 v\xe1ltozatlanul marad\xe1sa eset\xe9n , hogyan hat a n\xf6vekv\xf5 magass\xe1g a Vx \xe9s Vy -ra?",options:["Mindkett\xf5 v\xe1ltozatlan marad.","Mindkett\xf5 n\xf6vekszik.","Mindkett\xf5 cs\xf6kken.","Vx cs\xf6kken , Vy n\xf6vekszik."],answer:"Mindkett\xf5 n\xf6vekszik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-5",subtopic:"REP\xdcL\xc9S ELM\xc9LET",difficulty:"easy",question:"Egy\xe9b k\xf6rnyezeti param\xe9tereket nem v\xe1ltoztatva a legnagyobb hat\xf3t\xe1vols\xe1ghoz \xe9s a legnagyobb rep\xfcl\xe9si id\xf5tartamhoz tartoz\xf3 TAS:",options:["a magass\xe1ggal emelkedik.","a magass\xe1g n\xf6veked\xe9s\xe9vel cs\xf6kken.","a magass\xe1gt\xf3l f\xfcggetlen, nem v\xe1ltozik.","A legnagyobb hat\xf3t\xe1vols\xe1ghoz tartoz\xf3 TAS a magass\xe1ggal egy\xfctt n\xf6vekszik, a legnagyobb rep\xfcl\xe9si id\xf5tartamhoz tartoz\xf3 TAS cs\xf6kken."],answer:"a magass\xe1ggal emelkedik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-6",subtopic:"REP\xdcL\xc9S ELM\xc9LET",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\xf5g\xe9p s\xfalyponthelyzet\xe9t \xe1ltal\xe1nos esetben mely tengely ment\xe9n sz\xe1m\xedtjuk?",options:["v\xedzszintes tengely","hossztengely","kereszttengely","f\xfcgg\xf5leges tengely"],answer:"hossztengely",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-7",subtopic:"REP\xdcL\xc9S ELM\xc9LET",difficulty:"easy",question:"Egy rep\xfcl\xf5g\xe9p egyenesvonal\xfa v\xedzszintes rep\xfcl\xe9st hajt v\xe9gre k\xe9t k\xfcl\xf6nb\xf6z\xf5 magass\xe1gon, azonos \xe1ll\xe1ssz\xf6ggel (minden m\xe1s fontos jellemz\xf5 \xe9rt\xe9ke \xe1lland\xf3, az egyezm\xe9nyes l\xe9gk\xf6r k\xf6r\xfclm\xe9nyeit felt\xe9telezve, a leveg\xf5t \xf6sszenyomhatatlan k\xf6zegnek tekintve)",options:["A leveg\xf5h\xf6z viszony\xedtott val\xf3s sebess\xe9g (TAS) a nagyobb magass\xe1gon nagyobb.","A leveg\xf5h\xf6z viszony\xedtott val\xf3s sebess\xe9g (TAS) mindk\xe9t magass\xe1gon azonos.","A leveg\xf5h\xf6z viszony\xedtott val\xf3s sebess\xe9g (TAS) a nagyobb magass\xe1gon nem meghat\xe1rozhat\xf3.","a leveg\xf5h\xf6z viszony\xedtott val\xf3s sebess\xe9g (TAS) a nagyobb magass\xe1gon kisebb."],answer:"A leveg\xf5h\xf6z viszony\xedtott val\xf3s sebess\xe9g (TAS) a nagyobb magass\xe1gon nagyobb.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-8",subtopic:"REP\xdcL\xc9S ELM\xc9LET",difficulty:"easy",question:"A f\xe9ksz\xe1rnyak beh\xfaz\xe1sa k\xf6zben v\xe1ltozatlan \xe1ll\xe1ssz\xf6g tart\xe1sa mellett (ha minden m\xe1s l\xe9nyeges t\xe9nyez\xf5 \xe1lland\xf3 marad) a rep\xfcl\xf5g\xe9p elkezd",options:["bed\xf5lni.","hirtelen s\xfcllyedni.","emelkedni.","legyez\xf5mozg\xe1st v\xe9gezni."],answer:"hirtelen s\xfcllyedni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-9",subtopic:"REP\xdcL\xc9S ELM\xc9LET",difficulty:"easy",question:"A f\xe9ksz\xe1rnyak kienged\xe9se k\xf6zben v\xe1ltozatlan \xe1ll\xe1ssz\xf6g tart\xe1sa mellett (ha minden m\xe1s l\xe9nyeges t\xe9nyez\xf5 \xe1lland\xf3 marad) a rep\xfcl\xf5g\xe9p elkezd",options:["hirtelen s\xfcllyedni.","bed\xf5lni.","emelkedni.","legyez\xf5mozg\xe1st v\xe9gezni."],answer:"emelkedni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-10",subtopic:"REP\xdcL\xc9S ELM\xc9LET",difficulty:"easy",question:"Egyenletes , \xe1lland\xf3 sz\xf6g\xfb s\xfcllyed\xe9sben a (s\xfcllyed\xe9s sz\xf6ge : GAMMA ) rep\xfcl\xf5g\xe9pre hat\xf3 er\xf5k egyens\xfaly\xe1ra a k\xf6vetkez\xf5 \xe1ll\xedt\xe1s igaz , ha : (Fp =Von\xf3er\xf5, X =Ellen\xe1ll\xe1s, G = S\xfaly)",options:["Fp + G sin GAMMA = X","Fp - G sin GAMMA = X","Fp - X = G sin GAMMA","Fp + X = - G sin GAMMA"],answer:"Fp + G sin GAMMA = X",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-11",subtopic:"REP\xdcL\xc9S ELM\xc9LET",difficulty:"easy",question:"Melyik kijelent\xe9s igaz a h\xe1tsz\xe9lnek a legt\xf6bb leveg\xf5ben t\xf6lhet\xf5 id\xf5re t\xf6rt\xe9n\xf5 hat\xe1s\xe1val kapcsolatban?",options:["Az IAS megn\xf6vekszik.","A h\xe1tsz\xe9l csak a v\xe1rakoz\xe1si sebess\xe9get befoly\xe1solja.","A sz\xe9lnek nincs r\xe1 hat\xe1sa.","Az IAS cs\xf6kken."],answer:"A sz\xe9lnek nincs r\xe1 hat\xe1sa.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-12",subtopic:"REP\xdcL\xc9S ELM\xc9LET",difficulty:"easy",question:"Hogyan v\xe1ltozik a nem \xe1ll\xedthat\xf3 l\xe9gcsavar von\xf3ereje felsz\xe1ll\xe1si nekifut\xe1s k\xf6zben?",options:["Enyh\xe9n cs\xf6kken a rep\xfcl\xf5g\xe9p sbess\xe9g\xe9nek n\xf6veked\xe9s\xe9vel.","Enyh\xe9n emelkedik a rep\xfcl\xf5g\xe9p sebess\xe9g\xe9nek n\xf6veked\xe9s\xe9vel.","Csak a t\xf6meg v\xe1ltoz\xe1sa eset\xe9n v\xe1ltozik.","Nem v\xe1ltozik a felsz\xe1ll\xe1s \xe9s az emelked\xe9s sor\xe1n."],answer:"Enyh\xe9n cs\xf6kken a rep\xfcl\xf5g\xe9p sbess\xe9g\xe9nek n\xf6veked\xe9s\xe9vel.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-13",subtopic:"REP\xdcL\xc9S ELM\xc9LET",difficulty:"easy",question:"Milyen hat\xe1ssal van a t\xf6meg a maxim\xe1lis emelked\xe9si k\xe9pess\xe9ghez (legnagyobb vari\xf3hoz) tartoz\xf3 sebess\xe9gre?",options:["Az emelked\xf5k\xe9pess\xe9g \xe9s a hozz\xe1 tartoz\xf3 sebess\xe9g nem v\xe1ltozik a t\xf6meggel.","Az emelked\xf5k\xe9pess\xe9g v\xe1ltozik a t\xf6meggel, de a hozz\xe1 tartoz\xf3 sebess\xe9g nem.","A t\xf6meg n\xf6veked\xe9s\xe9vel cs\xf6kken ez a sebess\xe9g.","A t\xf6meg n\xf6veked\xe9s\xe9vel n\xf6vekszik ez a sebess\xe9g."],answer:"A t\xf6meg n\xf6veked\xe9s\xe9vel n\xf6vekszik ez a sebess\xe9g.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-14",subtopic:"REP\xdcL\xc9S ELM\xc9LET",difficulty:"easy",question:"A nem gyorsul\xf3 emelked\xe9s k\xf6zben :",options:["A felhajt\xf3er\xf5 nagyobb mint az \xf6sszs\xfaly.","A tol\xf3er\xf5/von\xf3er\xf5 megegyezik az ellen\xe1ll\xe1s + az \xf6sszs\xfaly rep\xfcl\xe9si p\xe1lya ir\xe1ny\xe1ban lefel\xe9 mutat\xf3 komponens\xe9vel.","A felhajt\xf3er\xf5 megegyezik a s\xfaly + az ellen\xe1ll\xe1s f\xfcgg\xf5leges komponens\xe9nek \xf6sszeg\xe9vel.","A tol\xf3er\xf5/von\xf3er\xf5 megegyezik az ellen\xe1ll\xe1s + az \xf6sszt\xf6meg rep\xfcl\xe9si p\xe1lya ir\xe1ny\xe1ban felfel\xe9 mutat\xf3 komponens\xe9vel."],answer:"A tol\xf3er\xf5/von\xf3er\xf5 megegyezik az ellen\xe1ll\xe1s + az \xf6sszs\xfaly rep\xfcl\xe9si p\xe1lya ir\xe1ny\xe1ban lefel\xe9 mutat\xf3 komponens\xe9vel.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-15",subtopic:"REP\xdcL\xc9S ELM\xc9LET",difficulty:"easy",question:"Magasabb k\xfcls\xf5 h\xf5m\xe9rs\xe9klet eset\xe9n",options:["az emelked\xe9s sz\xf6g n\xf6vekszik \xe9s az emelked\xe9s m\xe9rt\xe9ke cs\xf6kken.","az emelked\xe9si sz\xf6g \xe9s az emelked\xe9s m\xe9rt\xe9ke cs\xf6kken.","nincs hat\xe1sa ez emelked\xf5k\xe9pess\xe9gre.","az emelked\xe9si sz\xf6g cs\xf6kken \xe9s az emelked\xe9s m\xe9rt\xe9ke n\xf6vekszik"],answer:"az emelked\xe9si sz\xf6g \xe9s az emelked\xe9s m\xe9rt\xe9ke cs\xf6kken.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-16",subtopic:"REP\xdcL\xc9S ELM\xc9LET",difficulty:"easy",question:"Az \xe1lland\xf3 szembesz\xe9l",options:["n\xf6veli a s\xfcllyed\xe9si p\xe1lya sz\xf6g\xe9t.","n\xf6veli a leveg\xf5h\xf6z k\xe9pest m\xe9rt s\xfcllyed\xe9si p\xe1lya sz\xf6g\xe9t","n\xf6veli a s\xfcllyed\xe9s m\xe9rt\xe9k\xe9t","n\xf6veli a s\xfcllyed\xe9s alatt megtett t\xe1vols\xe1got."],answer:"n\xf6veli a s\xfcllyed\xe9si p\xe1lya sz\xf6g\xe9t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-17",subtopic:"REP\xdcL\xc9S ELM\xc9LET",difficulty:"easy",question:"Egy \xe1lland\xf3 szembesz\xe9l komponens:",options:["N\xf6veli a leveg\xf5ben t\xf6lthet\xf5 id\xf5 nagys\xe1g\xe1t.","Cs\xf6kkenti az emelked\xe9si sz\xf6get.","N\xf6veli a legjobb emelked\xe9s m\xe9rt\xe9k\xe9t.","Az emelked\xe9s sor\xe1n n\xf6veli a rep\xfcl\xe9si p\xe1lya sz\xf6g\xe9t."],answer:"Az emelked\xe9s sor\xe1n n\xf6veli a rep\xfcl\xe9si p\xe1lya sz\xf6g\xe9t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-18",subtopic:"REP\xdcL\xc9S ELM\xc9LET",difficulty:"easy",question:"Ha a s\xfalypont a mells\xf5 hat\xe1rhelyzetn\xe9l helyezkedik el, a rep\xfcl\xf5g\xe9p...",options:["rendk\xedv\xfcl stabil \xe9s kis magass\xe1gi korm\xe1nykit\xe9r\xedt\xe9s sz\xfcks\xe9ges vezet\xe9s\xe9hez.","rendk\xedv\xfcl stabil \xe9s nagy magass\xe1gi korm\xe1nykit\xe9r\xedt\xe9s sz\xfcks\xe9ges vezet\xe9s\xe9hez.","rendk\xedv\xfcl instabil \xe9s nagy magass\xe1gi korm\xe1nykit\xe9r\xedt\xe9s sz\xfcks\xe9ges vezet\xe9s\xe9hez.","rendk\xedv\xfcl instabil \xe9s kis magass\xe1gi korm\xe1nykit\xe9r\xedt\xe9s sz\xfcks\xe9ges vezet\xe9s\xe9hez."],answer:"rendk\xedv\xfcl stabil \xe9s nagy magass\xe1gi korm\xe1nykit\xe9r\xedt\xe9s sz\xfcks\xe9ges vezet\xe9s\xe9hez.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-19",subtopic:"REP\xdcL\xc9S ELM\xc9LET",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz a nagyobb t\xf6meg rep\xfcl\xf5g\xe9pre gyakorolt hat\xe1s\xe1t tekintve?",options:["Az \xe1tes\xe9si sebess\xe9g magasabb lesz.","Az \xe1tes\xe9si sebess\xe9g alacsonyabb lesz.","Az adott hajt\xf3m\xfb teljes\xedtm\xe9nybe\xe1ll\xedt\xe1shoz tartoz\xf3 emelked\xe9si gradiens magasabb lesz.","A maxim\xe1lis rep\xfcl\xe9si id\xf5 magasabb lesz."],answer:"Az \xe1tes\xe9si sebess\xe9g magasabb lesz.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-20",subtopic:"REP\xdcL\xc9S ELM\xc9LET",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\xf5g\xe9p enged\xe9lyezett lesz\xe1ll\xf3 f\xe9ksz\xe1rnyhelyzetei 25\xb0 \xe9s 35\xb0. Ha a rep\xfcl\xf5g\xe9pvezet\xf5 a 25\xb0-os helyzetet v\xe1lasztja, a 35\xb0-os helyett...",options:["n\xf6vekszik a lesz\xe1ll\xe1si t\xe1vols\xe1g \xe9s romlik az \xe1tstartol\xe1si emelked\xe9si k\xe9pess\xe9g.","cs\xf6kken a lesz\xe1ll\xe1si t\xe1vols\xe1g \xe9s javul az \xe1tstartol\xe1si emelked\xe9si k\xe9pess\xe9g.","n\xf6vekszik a lesz\xe1ll\xe1si t\xe1vols\xe1g \xe9s javul az \xe1tstartol\xe1si emelked\xe9si k\xe9pess\xe9g.","cs\xf6kken a lesz\xe1ll\xe1si t\xe1vols\xe1g \xe9s romlik az \xe1tstartol\xe1si emelked\xe9si k\xe9pess\xe9g."],answer:"n\xf6vekszik a lesz\xe1ll\xe1si t\xe1vols\xe1g \xe9s javul az \xe1tstartol\xe1si emelked\xe9si k\xe9pess\xe9g.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-21",subtopic:"REP\xdcL\xc9S ELM\xc9LET",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\xf5g\xe9p enged\xe9lyezett lesz\xe1ll\xf3 f\xe9ksz\xe1rnyhelyzetei 25\xb0 \xe9s 35\xb0. Ha a rep\xfcl\xf5g\xe9pvezet\xf5 a 35\xb0-os helyzetet v\xe1lasztja, a 25\xb0-os helyett...",options:["n\xf6vekszik a lesz\xe1ll\xe1si t\xe1vols\xe1g \xe9s javul az \xe1tstartol\xe1si emelked\xe9si k\xe9pess\xe9g.","n\xf6vekszik a lesz\xe1ll\xe1si t\xe1vols\xe1g \xe9s romlik az \xe1tstartol\xe1si emelked\xe9si k\xe9pess\xe9g.","cs\xf6kken a lesz\xe1ll\xe1si t\xe1vols\xe1g \xe9s javul az \xe1tstartol\xe1si emelked\xe9si k\xe9pess\xe9g.","cs\xf6kken a lesz\xe1ll\xe1si t\xe1vols\xe1g \xe9s romlik az \xe1tstartol\xe1si emelked\xe9si k\xe9pess\xe9g."],answer:"cs\xf6kken a lesz\xe1ll\xe1si t\xe1vols\xe1g \xe9s romlik az \xe1tstartol\xe1si emelked\xe9si k\xe9pess\xe9g.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]}]},{topic:"Kommunik\xe1ci\xf3",questions:[{id:"question-1",subtopic:"R\xc1DI\xd3KOMMUNIK\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Budapest FIR-ben ellen\u0151rz\xf6tt l\xe9gt\xe9rben \u2026",options:["angol nyelven kell r\xe1di\xf3kapcsolatot tartani.","magyar nyelven kell r\xe1di\xf3kapcsolatot tartani.","els\u0151sorban magyarul kell r\xe1di\xf3kapcsolatot tartani, de az angol nyelv haszn\xe1lata megengedett.","els\u0151sorban angol nyelven kell r\xe1di\xf3kapcsolatot tartani, de a magyar nyelv haszn\xe1lata megengedett."],answer:"els\u0151sorban angol nyelven kell r\xe1di\xf3kapcsolatot tartani, de a magyar nyelv haszn\xe1lata megengedett.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-2",subtopic:"R\xc1DI\xd3KOMMUNIK\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A f\xf6ldi \xe9s l\xe9gi r\xe1di\xf3\xe1llom\xe1sok k\xf6zti r\xe1di\xf3forgalmaz\xe1s \u2026",options:["k\xe9toldal\xfa rendszerben, duplex \xfczemben m\u0171k\xf6dik.","egyoldal\xfa rendszerben, duplex \xfczemben m\u0171k\xf6dik.","k\xe9toldal\xfa rendszerben, szimplex \xfczemben m\u0171k\xf6dik.","egyoldal\xfa rendszerben, szimplex \xfczemben m\u0171k\xf6dik."],answer:"k\xe9toldal\xfa rendszerben, szimplex \xfczemben m\u0171k\xf6dik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-3",subtopic:"R\xc1DI\xd3KOMMUNIK\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Hogyan adjuk le a 5608 sz\xe1mot?",options:["\xd6TEZER-HATSZ\xc1ZNYOLC.","\xd6T\xd6SEZER-HATOSSZ\xc1ZNYOLCAS.","\xd6TEZER-HATOSSZ\xc1ZNYOLC."],answer:"\xd6TEZER-HATSZ\xc1ZNYOLC.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-4",subtopic:"R\xc1DI\xd3KOMMUNIK\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Hogyan jel\xf6lik a nappal szolg\xe1latot biztos\xedt\xf3 f\xf6ldi \xe1llom\xe1sokat?",options:["HJ.","HN.","HX.","HS."],answer:"HJ.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-5",subtopic:"R\xc1DI\xd3KOMMUNIK\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Ellen\u0151rz\xf6tt l\xe9gt\xe9rben \xfatvonalon k\xf6zleked\u0151 rep\xfcl\u0151g\xe9pek sz\xe1m\xe1ra milyen esetben nem kell helyzetjelent\xe9st adni?",options:["Minden esetben k\xf6telez\u0151 helyzetjelent\xe9st adni.","Soha nem k\xf6telez\u0151 helyzetjelent\xe9st adni.","Ha az adott l\xe9gt\xe9rben van radarszolg\xe1ltat\xe1s.","Ha az ir\xe1ny\xedt\xf3 jelzi, hogy a radarazonos\xedt\xe1s megt\xf6rt\xe9nt."],answer:"Ha az ir\xe1ny\xedt\xf3 jelzi, hogy a radarazonos\xedt\xe1s megt\xf6rt\xe9nt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-6",subtopic:"R\xc1DI\xd3KOMMUNIK\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Mi a r\xf6vid\xedt\xe9se az automatikus k\xf6zelk\xf6rzeti t\xe1j\xe9koztat\xf3 szolg\xe1latnak?",options:["AFIS.","ATIS.","AFTN.","AFIL."],answer:"ATIS.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-7",subtopic:"R\xc1DI\xd3KOMMUNIK\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Hogyan adjuk le a 4702 sz\xe1mot?",options:["N\xc9GYEZER-H\xc9TSZ\xc1ZKETTES.","N\xc9GYESEZER-HETESSZ\xc1ZKETTES.","N\xc9GYESEZER-HETESSZ\xc1ZKETT\u0150."],answer:"N\xc9GYESEZER-HETESSZ\xc1ZKETT\u0150.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-8",subtopic:"R\xc1DI\xd3KOMMUNIK\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"A l\xe9giforgalmi r\xe1di\xf3forgalmaz\xe1sban mag\xe1njelleg\u0171 besz\xe9lget\xe9seket \u2026",options:["tilos lefolytatni.","nem ellen\u0151rz\xf6tt l\xe9gt\xe9rben lefolytathatunk.","ha vezet\u0151\xe1llom\xe1s erre enged\xe9lyt ad, lefolytathatunk.","ha a helyzet \xfagy k\xedv\xe1nja r\xf6viden lefolytathatunk."],answer:"tilos lefolytatni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-9",subtopic:"R\xc1DI\xd3KOMMUNIK\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Mi a teend\u0151, ha megszakad a r\xe1di\xf3kapcsolat a CTR-ben a felsz\xe1ll\xe1s ut\xe1n?",options:["A rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 hagyja el a CTR-t a lehet\u0151 leggyorsabb m\xf3don.","A rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 hagyja el a CTR-t a TWR \xe1ltal adott \xfatvonalenged\xe9ly szerint.","A rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 a kijel\xf6lt v\xe1rakoz\xe1si l\xe9gt\xe9rben v\xe1rja meg a f\xf6ldi f\xe9nyjeleket.","A rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 a kijel\xf6lt v\xe1rakoz\xe1si l\xe9gt\xe9rben v\xe1rakozzon 5 percet, majd f\xe9nyjelz\xe9sek hi\xe1ny\xe1ban hagyja el a CTR-t a TWR \xe1ltal adott \xfatvonalenged\xe9ly szerint."],answer:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 hagyja el a CTR-t a TWR \xe1ltal adott \xfatvonalenged\xe9ly szerint.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-10",subtopic:"R\xc1DI\xd3KOMMUNIK\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Milyen k\xf6r\xfclm\xe9nyek k\xf6z\xf6tt r\xf6vid\xedtheti h\xedv\xf3jel\xe9t a rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151?",options:["Csak nem ellen\u0151rz\xf6tt l\xe9gt\xe9rben r\xf6vid\xedthet.","B\xe1rmikor, mert \xedgy t\xf6m\xf6rebb a kommunik\xe1ci\xf3.","Ha a vezet\u0151\xe1llom\xe1s m\xe1r r\xf6vid\xedtette a h\xedv\xf3jelet.","Ha a r\xe1di\xf3kapcsolatban l\xe9v\u0151 felek azonos\xedt\xe1sa m\xe1r k\xe9ts\xe9gtelen\xfcl megt\xf6rt\xe9nt."],answer:"Ha a vezet\u0151\xe1llom\xe1s m\xe1r r\xf6vid\xedtette a h\xedv\xf3jelet.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-11",subtopic:"R\xc1DI\xd3KOMMUNIK\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl mit nem kell visszaism\xe9telni?",options:["A r\xe1di\xf3frekvenci\xe1kat.","A magass\xe1g\xe9rt\xe9keket.","A sz\xe9lsebess\xe9get.","A transzponderk\xf3dot."],answer:"A sz\xe9lsebess\xe9get.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-12",subtopic:"R\xc1DI\xd3KOMMUNIK\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Egy adott r\xe1di\xf3frekvenci\xe1n a tag\xe1llom\xe1sok k\xf6z\xf6tti k\xf6zlem\xe9nyv\xe1lt\xe1s \u2026",options:["nem ellen\u0151rz\xf6tt l\xe9gt\xe9rben minden tov\xe1bbi n\xe9lk\xfcl lehets\xe9ges.","minden tov\xe1bbi n\xe9lk\xfcl lehets\xe9ges.","csak a vezet\u0151\xe1llom\xe1s enged\xe9ly\xe9vel lehets\xe9ges."],answer:"csak a vezet\u0151\xe1llom\xe1s enged\xe9ly\xe9vel lehets\xe9ges.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-13",subtopic:"R\xc1DI\xd3KOMMUNIK\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"R\xe1di\xf3pr\xf3ba eset\xe9n mit jelent az \xc9RTHET\u0150S\xc9G 4-ES v\xe1laszk\xf6zlem\xe9ny?",options:["Az ad\xe1s szakadozottan \xe9rthet\u0151.","Az ad\xe1s \xe9rthet\u0151.","Az ad\xe1s nehezen \xe9rthet\u0151.","Az ad\xe1s t\xf6k\xe9letesen \xe9rthet\u0151."],answer:"Az ad\xe1s \xe9rthet\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-14",subtopic:"R\xc1DI\xd3KOMMUNIK\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Mit jelent a SQUAWK IDENT kifejez\xe9s?",options:["A rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 \xe1ll\xedtsa \xe1t transzponderk\xf3dj\xe1t.","A rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 adja meg a lajstromjel\xe9t.","A rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 nyomja meg az azonos\xedt\xf3 gombot a transzponderen.","A rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 adja meg a transzponderk\xf3dj\xe1t."],answer:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 nyomja meg az azonos\xedt\xf3 gombot a transzponderen.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-15",subtopic:"R\xc1DI\xd3KOMMUNIK\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Ha a rep\xfcl\u0151g\xe9p valamely utas\xe1n\xe1l pl. sz\xedvroham gyan\xfaja l\xe9p fel, akkor \u2026",options:["s\xfcrg\u0151ss\xe9gi k\xf6zlem\xe9nyt kell leadni a PAN PAN kifejez\xe9s h\xe1romszori ism\xe9tl\xe9s\xe9vel kezdve, \xe9s a transzpondert nem kell \xe1t\xe1ll\xedtani, mert a s\xfcrg\u0151ss\xe9gi helyzetnek nincs v\xe9dett k\xf3dja.","k\xe9nyszerhelyzeti k\xf6zlem\xe9nyt kell leadni a MAYDAY kifejez\xe9s h\xe1romszori ism\xe9tl\xe9s\xe9vel kezdve, \xe9s a transzponderen a 7700-as k\xf3dot kell be\xe1ll\xedtani.","k\xe9nyszerhelyzeti k\xf6zlem\xe9nyt kell leadni a PAN PAN kifejez\xe9s h\xe1romszori ism\xe9tl\xe9s\xe9vel kezdve, \xe9s a transzponderen a 7500-as k\xf3dot kell be\xe1ll\xedtani","s\xfcrg\u0151ss\xe9gi k\xf6zlem\xe9nyt kell leadni a MAYDAY kifejez\xe9s h\xe1romszori ism\xe9tl\xe9s\xe9vel kezdve, \xe9s a transzponderen a 7700-as k\xf3dot kell be\xe1ll\xedtani."],answer:"s\xfcrg\u0151ss\xe9gi k\xf6zlem\xe9nyt kell leadni a PAN PAN kifejez\xe9s h\xe1romszori ism\xe9tl\xe9s\xe9vel kezdve, \xe9s a transzpondert nem kell \xe1t\xe1ll\xedtani, mert a s\xfcrg\u0151ss\xe9gi helyzetnek nincs v\xe9dett k\xf3dja.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-16",subtopic:"R\xc1DI\xd3KOMMUNIK\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Mi a teend\u0151, ha megszakad a r\xe1di\xf3kapcsolat a CTR-ben a megk\xf6zel\xedt\xe9s sor\xe1n?",options:["A rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 k\xf6zeledjen az enged\xe9ly szerint, \xe9s ha nem kapott lesz\xe1ll\xe1si enged\xe9lyt, a kijel\xf6lt v\xe1rakoz\xe1si l\xe9gt\xe9rben v\xe1rakozzon 5 percet \xe9s hajtsa v\xe9gre a lesz\xe1ll\xe1st a haszn\xe1latos fut\xf3p\xe1ly\xe1ra. Ek\xf6zben figyelje az esetleges f\xf6ldi f\xe9ny-jeleket.","A rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 figyelje a f\xf6ldi f\xe9nyjeleket, \xe9s aszerint j\xe1rjon el.","A rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 hagyja el a CTR-t a lehet\u0151 leggyorsabb m\xf3don.","A rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 k\xf6zeledjen az enged\xe9ly szerint, \xe9s ha nem kapott lesz\xe1ll\xe1si enged\xe9lyt, a kijel\xf6lt v\xe1rakoz\xe1si l\xe9gt\xe9rben v\xe1rakozzon \xe9s figyelje a f\xf6ldi f\xe9nyjeleket."],answer:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p-vezet\u0151 k\xf6zeledjen az enged\xe9ly szerint, \xe9s ha nem kapott lesz\xe1ll\xe1si enged\xe9lyt, a kijel\xf6lt v\xe1rakoz\xe1si l\xe9gt\xe9rben v\xe1rakozzon 5 percet \xe9s hajtsa v\xe9gre a lesz\xe1ll\xe1st a haszn\xe1latos fut\xf3p\xe1ly\xe1ra. Ek\xf6zben figyelje az esetleges f\xf6ldi f\xe9ny-jeleket.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-17",subtopic:"R\xc1DI\xd3KOMMUNIK\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Hogyan kell r\xf6vid\xedtetni a HA-TUO h\xedv\xf3jelet?",options:["HOTEL-ALFA-TANGO-UNIFORM","UNIFORM-OSCAR","HOTEL-TANGO-UNIFORM","HOTEL-UNIFORM-OSCAR"],answer:"HOTEL-UNIFORM-OSCAR",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-18",subtopic:"R\xc1DI\xd3KOMMUNIK\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Milyen kifejez\xe9s h\xe1romszori ism\xe9tl\xe9se el\u0151zi meg a k\xe9nyszerhelyzeti k\xf6zlem\xe9nyt?",options:["BREAK BREAK.","PAN PAN.","MAYDAY."],answer:"MAYDAY.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-19",subtopic:"R\xc1DI\xd3KOMMUNIK\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Helyes besz\xe9dtechnik\xe1t alkalmazva \u2026",options:["besz\xe9d\xfcnk legyen er\u0151teljes \xe9s gyors, hogy min\xe9l r\xf6videbb ideig foglaljuk a csatorn\xe1t.","hat\xe1rozott \xe9s lass\xfa a min\xe9l jobb \xe9rthet\u0151s\xe9g c\xe9lj\xe1b\xf3l.","besz\xe9d\xfcnk hangerej\xe9t tartsuk \xe1lland\xf3 szinten, \xfcteme egyenletes legyen, \xe9s legyen j\xf3l tagolt."],answer:"besz\xe9d\xfcnk hangerej\xe9t tartsuk \xe1lland\xf3 szinten, \xfcteme egyenletes legyen, \xe9s legyen j\xf3l tagolt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-20",subtopic:"R\xc1DI\xd3KOMMUNIK\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Hogyan kell bet\u0171zni a HA-EJF lajstromjelet?",options:["HOTEL-APPLE-EASY-JOHNNY-FOX.","HOTEL-ALPHA-ECHO-JULIETT-FOXTROT.","HOTEL-ACE-ECHO-JOHNNY-FREDDIE.","HOTEL-ALPHA-EASY-JULIETT-FOX."],answer:"HOTEL-ALPHA-ECHO-JULIETT-FOXTROT.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-21",subtopic:"R\xc1DI\xd3KOMMUNIK\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Mik a nemzetk\xf6zi k\xe9nyszerhelyzeti frekvenci\xe1k?",options:["121,5 MHz \xe9s 243 MHz.","136,00 MHz \xe9s 272 MHz.","118,00 MHz \xe9s 236 MHz.","125,1 MHz \xe9s 250,2 MHz."],answer:"121,5 MHz \xe9s 243 MHz.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-22",subtopic:"R\xc1DI\xd3KOMMUNIK\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Mit jelez a BREAK BREAK kifejez\xe9s?",options:["S\xfcrg\u0151ss\xe9gi k\xf6zlem\xe9ny kezdet\xe9t.","K\xe9t k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 \xe1llom\xe1s sz\xe1m\xe1ra k\xfcld\xf6tt \xfczenet k\xf6z\xf6tti gyors elk\xfcl\xf6n\xedt\xe9st.","Nyugt\xe1z\xe1st.","K\xe9nyszerhelyzeti k\xf6zlem\xe9ny kezdet\xe9t."],answer:"K\xe9t k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 \xe1llom\xe1s sz\xe1m\xe1ra k\xfcld\xf6tt \xfczenet k\xf6z\xf6tti gyors elk\xfcl\xf6n\xedt\xe9st.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-23",subtopic:"R\xc1DI\xd3KOMMUNIK\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Mi az els\u0151 teend\u0151, ha megszakad a r\xe1di\xf3kapcsolat?",options:["Ki kell v\xe1lasztani a legalkalmasabb rep\xfcl\u0151teret a lesz\xe1ll\xe1sra.","Vak ad\xe1ssal k\xf6z\xf6lni kell a r\xe1di\xf3hib\xe1t.","Ellen\u0151rizni kell a r\xe1di\xf3t \xe9s meggy\u0151z\u0151dni arr\xf3l, hogy val\xf3ban meghib\xe1sodott-e.","Azonnal be kell \xe1ll\xedtani a 7600-as k\xf3dot a transzponderen."],answer:"Ellen\u0151rizni kell a r\xe1di\xf3t \xe9s meggy\u0151z\u0151dni arr\xf3l, hogy val\xf3ban meghib\xe1sodott-e.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-24",subtopic:"R\xc1DI\xd3KOMMUNIK\xc1CI\xd3",difficulty:"easy",question:"Hogyan kell v\xe9grehajtani a vak ad\xe1st?",options:["Az \xc1LTAL\xc1NOS H\xcdV\xc1S kifejez\xe9s haszn\xe1lat\xe1val.","A MINDEN \xc1LLOM\xc1SNAK kifejez\xe9s haszn\xe1lat\xe1val.","A VAK AD\xc1S kifejez\xe9s haszn\xe1lat\xe1val k\xe9tszer egym\xe1s ut\xe1n.","PAN PAN k\xf6zlem\xe9ny h\xe1romszori ism\xe9tl\xe9s\xe9vel kezdve."],answer:"A VAK AD\xc1S kifejez\xe9s haszn\xe1lat\xe1val k\xe9tszer egym\xe1s ut\xe1n.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-25",subtopic:"R\xc1DI\xd3T\xc1VBESZ\xc9L\u0150 KEZEL\u0150I ISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A nap, mint id\xf5",options:["a Hold kering\xe9se a Nap k\xf6r\xfcl.","a F\xf6ld tengely k\xf6r\xfcli forg\xe1sa.","a F\xf6ld kering\xe9se a Nap k\xf6r\xfcl."],answer:"a F\xf6ld tengely k\xf6r\xfcli forg\xe1sa.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-26",subtopic:"R\xc1DI\xd3T\xc1VBESZ\xc9L\u0150 KEZEL\u0150I ISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Mit jelent a 'vak ad\xe1s' fogalma?",options:["Egy \xe1llom\xe1st\xf3l egy m\xe1sikhoz k\xfcld\xf6tt ad\xe1s, ahol k\xe9toldal\xfa \xf6sszek\xf6ttet\xe9s nem l\xe9tes\xfcl, de felt\xe9telezhet\xf5, hogy a h\xedvott \xe1llom\xe1s veszi az ad\xe1st.","Olyan, inform\xe1ci\xf3t tartalmaz\xf3 ad\xe1s, melyet nem konkr\xe9t \xe1llom\xe1snak vagy \xe1llom\xe1soknak c\xedmeznek.","Az \xfatvonali id\xf5j\xe1r\xe1sal kapcsolatos inform\xe1ci\xf3t k\xf6zl\xf5, repbiztons\xe1gi szempontb\xf3l l\xe9nyges ad\xe1s, melyet nem konkr\xe9t \xe1llom\xe1snak vagy \xe1llom\xe1soknak c\xedmeznek.","Olyan ad\xe1s, melyet a h\xedvott f\xe9lnek nem kell nyugt\xe1zni."],answer:"Egy \xe1llom\xe1st\xf3l egy m\xe1sikhoz k\xfcld\xf6tt ad\xe1s, ahol k\xe9toldal\xfa \xf6sszek\xf6ttet\xe9s nem l\xe9tes\xfcl, de felt\xe9telezhet\xf5, hogy a h\xedvott \xe1llom\xe1s veszi az ad\xe1st.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-27",subtopic:"R\xc1DI\xd3T\xc1VBESZ\xc9L\u0150 KEZEL\u0150I ISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Mi a HB-JYC korrekt bet\xfbz\xe9se r\xe1di\xf3k\xf6zlem\xe9nyben?",options:["Hotel Bravo Juliett India Kilo","Hotel Bravo Juliett Yankee Charlie","Hotel Bravo India Yankee Charlie","Hotel Bravo India Victor Charlie"],answer:"Hotel Bravo Juliett Yankee Charlie",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-28",subtopic:"R\xc1DI\xd3T\xc1VBESZ\xc9L\u0150 KEZEL\u0150I ISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Mikor haszn\xe1lhatja a rep\xfcl\xf5g\xe9p saj\xe1t r\xf6vid\xedtett h\xedv\xf3jel\xe9t?",options:["Ha v\xe1rhat\xf3an nem okoz zavart.","Ha kiel\xe9g\xedt\xf5 k\xf6zlem\xe9nyv\xe1lt\xe1s j\xf6tt l\xe9tre.","Ha a f\xf6ldi \xe1llom\xe1s m\xe1r haszn\xe1lta a r\xf6vid\xedtett h\xedvojelet.","Nagyforgalm\xfa l\xe9gt\xe9rben."],answer:"Ha a f\xf6ldi \xe1llom\xe1s m\xe1r haszn\xe1lta a r\xf6vid\xedtett h\xedvojelet.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-29",subtopic:"R\xc1DI\xd3T\xc1VBESZ\xc9L\u0150 KEZEL\u0150I ISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Mit jelent a 3-as az \xe9rthet\xf5s\xe9gi sk\xe1l\xe1n?",options:["Nehezen \xe9rthet\xf5.","Neh\xe9zs\xe9g n\xe9lk\xfcl \xe9rthet\xf5.","Hangos, tiszta.","\xc9rthetelen."],answer:"Nehezen \xe9rthet\xf5.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-30",subtopic:"R\xc1DI\xd3T\xc1VBESZ\xc9L\u0150 KEZEL\u0150I ISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Az inform\xe1ci\xf3k vagy utas\xedt\xe1sok k\xf6z\xfcl melyikeket kell visszaolvasni?",options:["Haszn\xe1latos p\xe1lya, magass\xe1gm\xe9r\xf5-be\xe1ll\xedt\xe1s, SSR (transzponder) k\xf3d, magass\xe1ggal, sebess\xe9ggel, ir\xe1nnyal kapcsolatos utas\xedt\xe1sok.","Haszn\xe1latos p\xe1lya, magass\xe1gm\xe9r\xf5-be\xe1ll\xedt\xe1s, ir\xe1nnyal kapcsolatos utas\xedt\xe1sok, l\xe1t\xe1st\xe1vols\xe1g, talajsz\xe9l.","Haszn\xe1latos p\xe1lya, magass\xe1gm\xe9r\xf5-be\xe1ll\xedt\xe1s, sebess\xe9ggel, ir\xe1nnyal kapcsolatos utas\xedt\xe1sok, talajsz\xe9l, l\xe1t\xe1st\xe1vols\xe1g, felsz\xedni h\xf5m\xe9rs\xe9klet.","Id\xf5, haszn\xe1latos p\xe1lya, magass\xe1gm\xe9r\xf5 be\xe1ll\xedt\xe1s, magass\xe1ggal kapcsolatos utas\xedt\xe1sok, SSR (transzponder) k\xf3d."],answer:"Haszn\xe1latos p\xe1lya, magass\xe1gm\xe9r\xf5-be\xe1ll\xedt\xe1s, SSR (transzponder) k\xf3d, magass\xe1ggal, sebess\xe9ggel, ir\xe1nnyal kapcsolatos utas\xedt\xe1sok.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-31",subtopic:"R\xc1DI\xd3T\xc1VBESZ\xc9L\u0150 KEZEL\u0150I ISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Hogyan kell a vak ad\xe1st v\xe9grehajtani?",options:["Csak VFR szerinti rep\xfcl\xe9s eset\xe9n kell v\xe9grehajtani.","A k\xe9nyszerhelyzeti frekvenci\xe1n.","Csak egyszer a kijel\xf6lt frekvenci\xe1n.","K\xe9tszer a kijel\xf6lt frekvenci\xe1n."],answer:"K\xe9tszer a kijel\xf6lt frekvenci\xe1n.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-32",subtopic:"R\xc1DI\xd3T\xc1VBESZ\xc9L\u0150 KEZEL\u0150I ISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Melyik frekvenciatartom\xe1ny tartalmazza a VHF l\xe9giforgalmi szolg\xe1lati frekvenci\xe1kat?",options:["1810 - 2850 KHz","108.000 - 117.975 MHz","118.000 - 136.975 MHZ","11650 - 13200 KHz"],answer:"118.000 - 136.975 MHZ",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-33",subtopic:"R\xc1DI\xd3T\xc1VBESZ\xc9L\u0150 KEZEL\u0150I ISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A helyzetjelent\xe9seknek az al\xe1bbi t\xe1j\xe9koz- tat\xe1sokat kell tartalmazniuk a k\xf6vetkez\xf5 sorrendben:",options:["L\xe9gij\xe1rm\xfb azonos\xedt\xf3 jele, helyzete, rep\xfcl\xe9si szint vagy tengersz\xednt feletti magass\xe1g, id\xf5pont, a k\xf6vetkez\xf5 jelent\xf5pont \xe9s a f\xf6l\xe9 \xe9rkez\xe9s sz\xe1m\xedtott id\xf5pontja, az azt k\xf6vet\xf5 jelent\xf5pont.","L\xe9gij\xe1rm\xfb azonos\xedt\xf3 jele, helyzete, id\xf5pont, rep\xfcl\xe9s szint vagy tengersz\xednt feletti magass\xe1g, a k\xf6vetkez\xf5 jelent\xf5pont \xe9s a f\xf6l\xe9 \xe9rkez\xe9s sz\xe1m\xedtott id\xf5pontja, az azt k\xf6vet\xf5 jelent\xf5pont.","L\xe9gij\xe1rm\xfb azonos\xedt\xf3 jele, helyzete, id\xf5pont, val\xf3s\xe1gos \xf6nsebess\xe9g, rep\xfcl\xe9si szint vagy tengersz\xednt feletti magass\xe1g, a k\xf6vetkez\xf5 helyzetjelent\xe9s helye \xe9s a f\xf6l\xe9 \xe9rkez\xe9s sz\xe1m\xedtott id\xf5pontja.","L\xe9gij\xe1rm\xfb azonos\xedt\xf3 jele, helyzete, id\xf5pont, rep\xfc\xe9si szint vagy tengersz\xednt feletti magass\xe1g, a k\xf6vetkez\xf5 helyzetjelent\xe9s helye \xe9s a f\xf6l\xe9 \xe9rkez\xe9s sz\xe1m\xedtott id\xf5pontja."],answer:"L\xe9gij\xe1rm\xfb azonos\xedt\xf3 jele, helyzete, id\xf5pont, rep\xfcl\xe9s szint vagy tengersz\xednt feletti magass\xe1g, a k\xf6vetkez\xf5 jelent\xf5pont \xe9s a f\xf6l\xe9 \xe9rkez\xe9s sz\xe1m\xedtott id\xf5pontja, az azt k\xf6vet\xf5 jelent\xf5pont.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-34",subtopic:"R\xc1DI\xd3T\xc1VBESZ\xc9L\u0150 KEZEL\u0150I ISMERETEK",difficulty:"easy",question:"A r\xe1di\xf3forgalmaz\xe1sban a l\xe9giforgalmi ir\xe1ny\xedt\xf3 egys\xe9gek \xe1ltal haszn\xe1latos 'break break' kifejez\xe9s a k\xf6vetkez\xf5t jelenti:",options:["Nagy r\xe1di\xf3forgalom eset\xe9n , k\xe9t k\xfcl\xf6nb\xf6z\xf5 rep\xfcl\xf5g\xe9p sz\xe1m\xe1ra k\xfcldott \xfczenet k\xf6z\xf6tti elk\xfcl\xf6n\xedt\xe9st.","Egy s\xfcrg\xf5ss\xe9gi vagy v\xe9szhelyzeti ad\xe1st k\xf6vet\xf5en a r\xe1di\xf3csendre t\xf6rt\xe9n\xf5 fokozott felsz\xf3l\xedt\xe1s.","Az el\xf5tte elk\xfcld\xf6tt \xfczenet t\xe9ves mivolt\xe1ra utal.","A h\xedv\xf3 rep\xfcl\xf5g\xe9pet sz\xf3l\xedtja fel , hogy v\xe1rjon a visszah\xedv\xe1sra."],answer:"Nagy r\xe1di\xf3forgalom eset\xe9n , k\xe9t k\xfcl\xf6nb\xf6z\xf5 rep\xfcl\xf5g\xe9p sz\xe1m\xe1ra k\xfcldott \xfczenet k\xf6z\xf6tti elk\xfcl\xf6n\xedt\xe9st.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-35",subtopic:"R\xc1DI\xd3T\xc1VBESZ\xc9L\u0150 KEZEL\u0150I ISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Az \xfczenetem m\xe9g hat\xe1sosabb \xe9s \xe9rthet\xf5bb lesz, ha:",options:["A besz\xe9d hangerej\xe9t egy \xe1lland\xf3 \xe9rt\xe9ken tartom.","Minden sz\xf3t megism\xe9tlek.","Hangs\xfalyozom az \xfczenet v\xe9g\xe9t.","Hangs\xfalyozom az \xfczenet elej\xe9t."],answer:"A besz\xe9d hangerej\xe9t egy \xe1lland\xf3 \xe9rt\xe9ken tartom.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-36",subtopic:"R\xc1DI\xd3T\xc1VBESZ\xc9L\u0150 KEZEL\u0150I ISMERETEK",difficulty:"easy",question:"Mit \xe9rt\xfcnk j\xf3 mikrofontechnik\xe1n?",options:["Tartsa t\xe1vol a mikrofont, mivel ez jav\xedtja az \xe9rthet\xf5s\xe9get.","Nagyon hangosan besz\xe9ljen a mikrofonba.","Norm\xe1l besz\xe9dhangot haszn\xe1ljon, besz\xe9ljen tiszt\xe1n \xe9s tagoltan.","'\xd6'-zz\xf6n gyakran."],answer:"Norm\xe1l besz\xe9dhangot haszn\xe1ljon, besz\xe9ljen tiszt\xe1n \xe9s tagoltan.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]}]},{topic:"Vitorla Specifikus k\xe9rd\xe9sek",questions:[{id:"question-1",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Az anyag halmaz\xe1llapot\xe1t meghat\xe1rozza",options:[" a test t\xe9rfogata."," az anyag fajs\xfaly\xe1nak \xe9s t\xe9rfogat\xe1nak szorzata."," az anyag molekul\xe1i k\xf6z\xf6tti kapcsolat."," a test alakja."],answer:" az anyag molekul\xe1i k\xf6z\xf6tti kapcsolat.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-2",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A s\u0171r\u0171s\xe9g",options:[" a fajs\xfaly \xe9s t\xf6meg szorzata."," az egys\xe9gnyi t\xe9rfogat\xfa anyag, adott al\xe1t\xe1maszt\xe1si fel\xfcletre gyakorolt hat\xe1sa (m3/kg/m2)."," a t\xf6meg \xe9s neh\xe9zs\xe9gi gyorsul\xe1s szorzata (kgm/s2)."," az egys\xe9gnyi t\xe9rfogatba foglalt anyag t\xf6mege (kg/m3)."],answer:" az egys\xe9gnyi t\xe9rfogatba foglalt anyag t\xf6mege (kg/m3).",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-3",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A statikus nyom\xe1sb\xf3l sz\xe1rmaz\xf3 er\u0151",options:[" a fel\xfclet s\xedkj\xe1ra mindig mer\u0151leges."," a fel\xfclet s\xedkj\xe1val mindig p\xe1rhuzamos."," nem meghat\xe1rozhat\xf3 ir\xe1nyban hat."," ir\xe1nya a fel\xfclet min\u0151s\xe9g\xe9t\u0151l f\xfcgg."],answer:" a fel\xfclet s\xedkj\xe1ra mindig mer\u0151leges.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-4",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Kinek a t\xf6rv\xe9nye foglalja mag\xe1ba a statikus rep\xfcl\xe9s alapelv\xe9t?",options:[" Newton. "," Bernoulli."," Archimedes. "," Faraday."],answer:" Bernoulli.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-5",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Ha egy \xe1raml\xe1s sebess\xe9g\xe9t k\xe9tszeres\xe9re n\xf6velj\xfck, hogyan alakul a dinamikus nyom\xe1s ?",options:[" Fel\xe9re cs\xf6kken."," Negyed\xe9re cs\xf6kken."," K\xe9tszeres\xe9re n\u0151."," N\xe9gyszeres\xe9re n\u0151."],answer:" N\xe9gyszeres\xe9re n\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-6",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Ha egy \xe1raml\xe1sba helyezett profil felett az \xe1raml\xe1si sebess\xe9g n\u0151,",options:[" a dinamikus nyom\xe1s negat\xedv \xe9rt\xe9ket vesz fel."," az energia megmarad\xe1s k\xf6vetkezt\xe9ben a statikus nyom\xe1s nem v\xe1ltozik."," akkor a statikus nyom\xe1s ott lecs\xf6kken."," a folytonoss\xe1g t\xf6rv\xe9nye miatt a statikus nyom\xe1s is n\u0151."],answer:" akkor a statikus nyom\xe1s ott lecs\xf6kken.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-7",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Ha egy \xe1ramcs\u0151ben stacion\xe1rius \xe1raml\xe1s van \xe9s a cs\u0151 keresztmetszete a fel\xe9re cs\xf6kken, akkor",options:[" az \xe1raml\xe1s sebess\xe9ge negyed\xe9re cs\xf6kken."," az \xe1raml\xe1s sebess\xe9ge a fel\xe9re cs\xf6kken."," az \xe1raml\xe1s sebess\xe9ge a n\xe9gyszeres\xe9re n\u0151."," az \xe1raml\xe1s sebess\xe9ge a k\xe9tszeres\xe9re n\u0151."],answer:" az \xe1raml\xe1s sebess\xe9ge a k\xe9tszeres\xe9re n\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-8",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Egy \xe1ramcs\u0151ben azt tapasztaljuk, hogy az \xe1raml\xe1s sebess\xe9ge k\xe9tszeres\xe9re n\u0151. Ennek az oka az, hogy az",options:[" \xe1ramcs\u0151 keresztmetszete a negyed\xe9re cs\xf6kkent."," \xe1ramcs\u0151 keresztmetszete a fel\xe9re cs\xf6kkent."," \xe1ramcs\u0151 keresztmetszete a k\xe9tszeres\xe9re n\u0151tt."," \xe1ramcs\u0151 keresztmetszete a n\xe9gyszeres\xe9re n\u0151tt."],answer:" \xe1ramcs\u0151 keresztmetszete a fel\xe9re cs\xf6kkent.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-9",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Ha egy \xe1raml\xe1s sebess\xe9ge cs\xf6kken, akkor a statikus nyom\xe1s az \xe1raml\xe1sban",options:[" cs\xf6kken."," n\u0151."," nem meghat\xe1rozhat\xf3."," nem v\xe1ltozik."],answer:" n\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-10",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Hogyan alakul a torl\xf3nyom\xe1s, ha a k\xf6zeg sebess\xe9g\xe9t k\xe9tszeres\xe9re n\xf6velj\xfck?",options:[" A torl\xf3nyom\xe1s a negyed\xe9re cs\xf6kken."," A torl\xf3nyom\xe1s k\xe9tszeres lesz."," A torl\xf3nyom\xe1s a fel\xe9re cs\xf6kken."," A torl\xf3nyom\xe1s n\xe9gyszeres lesz."],answer:" A torl\xf3nyom\xe1s n\xe9gyszeres lesz.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-11",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Bernoulli t\xf6rv\xe9nye szerint",options:[" a statikus nyom\xe1s \xe9rt\xe9k\xe9t nem befoly\xe1solja a torl\xf3nyom\xe1s v\xe1ltoz\xe1sa."," az \xe1raml\xf3 leveg\u0151 mozg\xe1si energi\xe1ja az id\u0151k folyam\xe1n \xe1lland\xf3."," a v\xe1ltoz\xf3 keresztmetszet\u0171 cs\u0151ben az \xe1raml\xf3 k\xf6zeg minden pontj\xe1ban azonos a potenci\xe1lis energia."," a torl\xf3-, \xe9s statikus nyom\xe1s \xf6sszege az \xe1raml\xe1s b\xe1rmely keresztmetszet\xe9ben \xe1lland\xf3."],answer:" a torl\xf3-, \xe9s statikus nyom\xe1s \xf6sszege az \xe1raml\xe1s b\xe1rmely keresztmetszet\xe9ben \xe1lland\xf3.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-12",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Lamin\xe1ris \xe1raml\xe1sban az \xe1raml\xf3 r\xe9szecsk\xe9k",options:[" kis sebess\xe9g eset\xe9n is mozognak az \xe1raml\xe1s ir\xe1ny\xe1ra mer\u0151legesen."," mozg\xe1sa csak \xf6sszess\xe9g\xe9ben mutatja az \xe1ramvonalat."," nagyobb sebess\xe9g eset\xe9n m\xe1r az \xe1raml\xe1s ir\xe1ny\xe1ra mer\u0151legesen is mozognak."," mozg\xe1sa az \xe1ramvonallal egybeesik."],answer:" mozg\xe1sa az \xe1ramvonallal egybeesik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-13",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"\xc1raml\xe1sba helyezett testen kialakul\xf3 l\xe9gellen\xe1ll\xe1s f\xfcgg-e a k\xf6zeg s\u0171r\u0171s\xe9g\xe9t\u0151l ? ",options:[" Igen, ha a s\u0171r\u0171s\xe9g n\u0151, az ellen\xe1ll\xe1s is n\u0151."," Nem , mert a sebess\xe9g cs\xf6kken."," Igen, k\xe9tszeres sebess\xe9g\u0171 \xe1raml\xe1sban n\xe9gyszeres\xe9re n\u0151 az ellen\xe1ll\xe1s."," Nem, az ellen\xe1ll\xe1s a negyed\xe9re cs\xf6kken."],answer:" Igen, ha a s\u0171r\u0171s\xe9g n\u0151, az ellen\xe1ll\xe1s is n\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-14",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Ha a sz\xe1rnyprofil k\xf6r\xfcl a hat\xe1rr\xe9teg turbulenss\xe9 v\xe1lik, akkor",options:[" az alaki ellen\xe1ll\xe1s n\xf6vekszik."," az alaki ellen\xe1ll\xe1s nem v\xe1ltozik"," az alaki ellen\xe1ll\xe1s lecs\xf6kken."," a s\xfarl\xf3d\xe1si ellen\xe1ll\xe1s lecs\xf6kken."],answer:" az alaki ellen\xe1ll\xe1s nem v\xe1ltozik",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-15",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A test ellen\xe1ll\xe1sa az \xe1raml\xe1s",options:[" sebess\xe9g\xe9nek v\xe1ltoz\xe1sakor nem v\xe1ltozik."," sebess\xe9g\xe9vel egyenes ar\xe1nyban v\xe1ltozik."," sebess\xe9g\xe9nek n\xe9gyzet\xe9vel ar\xe1nyosan v\xe1ltozik."," sebess\xe9g\xe9nek n\xf6veked\xe9s\xe9vel cs\xf6kken."],answer:" sebess\xe9g\xe9nek n\xe9gyzet\xe9vel ar\xe1nyosan v\xe1ltozik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-16",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Hat\xe1rr\xe9teg ",options:[" a lamin\xe1ris \xe9s turbulens \xe1raml\xe1s k\xf6z\xf6tti \xe1tmenet."," az a viszonylag v\xe9kony r\xe9teg, amelyben a leveg\u0151r\xe9szecsk\xe9k sebess\xe9g\xe9t a bels\u0151 s\xfarl\xf3d\xe1si er\u0151k befoly\xe1solj\xe1k."," az a r\xe9teg, amelyben a r\xe9szecsk\xe9k mozg\xe1si sebess\xe9g\xe9t semmilyen er\u0151k nem befoly\xe1solj\xe1k."," az a r\xe9teg, amelyben a leveg\u0151 sebess\xe9ge megegyezik a zavartalan \xe1raml\xe1s sebess\xe9g\xe9vel."],answer:" az a viszonylag v\xe9kony r\xe9teg, amelyben a leveg\u0151r\xe9szecsk\xe9k sebess\xe9g\xe9t a bels\u0151 s\xfarl\xf3d\xe1si er\u0151k befoly\xe1solj\xe1k.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-17",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Az \xe1ll\xe1ssz\xf6g n\xf6veked\xe9s\xe9vel a sz\xe1rnyprofilon a nyom\xe1sk\xf6z\xe9ppont",options:[" h\xe1tra v\xe1ndorol."," el\u0151re v\xe1ndorol."," nem mozdul el."," elmozdul\xe1sa nem hat\xe1rozhat\xf3 meg."],answer:" el\u0151re v\xe1ndorol.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-18",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A felhajt\xf3er\u0151 mindig",options:[" 60\xb0-os sz\xf6get z\xe1r be az ellen\xe1ll\xe1ssal."," p\xe1rhuzamos az \xe1raml\xe1s ir\xe1ny\xe1val."," mindig mer\u0151leges a profil h\xfarj\xe1ra."," mer\u0151leges az \xe1raml\xe1s ir\xe1ny\xe1ra."],answer:" mer\u0151leges az \xe1raml\xe1s ir\xe1ny\xe1ra.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-19",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p 108 km/h sebess\xe9ggel rep\xfcl. A mer\xfcl\xe9si sebess\xe9g 2 m/s. A g\xe9p \xfcres t\xf6mege 220 kg, a pil\xf3ta 80 kg-os. Mennyi az ellen\xe1ll\xe1s \xe9rt\xe9ke ?",options:[" 1471 N"," 196 N"," az adott adatok alapj\xe1n nem sz\xe1molhat\xf3 ki."," 98 N"],answer:" 196 N",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-20",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A l\xe9gellen\xe1ll\xe1s mindig",options:[" mer\u0151leges az \xe1raml\xe1s ir\xe1ny\xe1ra."," p\xe1rhuzamos az \xe1raml\xe1s ir\xe1ny\xe1val."," meghat\xe1rozatlan ir\xe1nyba van az \xe1raml\xe1s ir\xe1ny\xe1hoz k\xe9pest."," 45\xb0-os sz\xf6get z\xe1r be a felhajt\xf3er\u0151vel."],answer:" p\xe1rhuzamos az \xe1raml\xe1s ir\xe1ny\xe1val.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-21",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Egy rep\xfcl\u0151g\xe9p sebess\xe9ge 108 km/h, mer\xfcl\xe9si sebess\xe9ge 2 m/s. H\xe1nyszorosa a felhajt\xf3er\u0151 az ellen\xe1ll\xe1snak?",options:[" Nem sz\xe1m\xedthat\xf3, kev\xe9s az adat."," 54-szerese."," Egyenl\u0151ek."," 15-sz\xf6r\xf6se."],answer:" 15-sz\xf6r\xf6se.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-22",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A l\xe9gellen\xe1ll\xe1s \xe9s a felhajt\xf3er\u0151 k\xf6z\xf6tti \xf6sszef\xfcgg\xe9sek k\xf6z\xfcl mely igaz:",options:[" A felhajt\xf3er\u0151 mindig nagyobb az ellen\xe1ll\xe1sn\xe1l."," A felhajt\xf3er\u0151 \xe9s az ellen\xe1ll\xe1s egym\xe1sra mer\u0151leges."," A felhajt\xf3er\u0151 lehet azonos ir\xe1ny\xfa az ellen\xe1ll\xe1ssal.","  Ha a felhajt\xf3er\u0151 n\u0151, akkor az ellen\xe1ll\xe1s is n\u0151."],answer:" A felhajt\xf3er\u0151 \xe9s az ellen\xe1ll\xe1s egym\xe1sra mer\u0151leges.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-23",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Egy rep\xfcl\u0151g\xe9p \xfcres t\xf6mege 200 kg. A pil\xf3ta az ejt\u0151erny\u0151vel egy\xfctt 100 kg. Egy bizonyos rep\xfcl\xe9si helyzetben a mer\xfcl\xe9si sebess\xe9ge 2 m/s \xe9s a g\xe9p ellen\xe1ll\xe1sa 150 N. Mennyi a rep\xfcl\u0151g\xe9p halad\xe1si sebess\xe9ge? (1g=10m/s)",options:[" 162 km/h"," 144 km/h"," 72 km/h"," 300 km/h"],answer:" 144 km/h",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-24",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A kritikus \xe1ll\xe1ssz\xf6g \xe1tl\xe9p\xe9sekor a rep\xfcl\u0151g\xe9p",options:[" dug\xf3h\xfaz\xf3zni kezd."," csak kis sebess\xe9ggel rep\xfclve esik \xe1t."," mindig \xe1tesik."," sturcspir\xe1lba esik."],answer:" mindig \xe1tesik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-25",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Az \xe1ll\xe1ssz\xf6g",options:[" az \xe1raml\xe1s ir\xe1nya \xe9s a sz\xe1rnyprofil h\xfarja k\xf6z\xf6tti sz\xf6g."," a sz\xe1rnyprofil h\xfarja \xe9s a v\xedzszintes s\xedk k\xf6z\xf6tti sz\xf6g."," a rep\xfcl\u0151g\xe9p hossztengelye \xe9s a sz\xe1rnyprofil h\xfarja k\xf6zti sz\xf6g."," a sikl\xf3sz\xf6g fele."],answer:" az \xe1raml\xe1s ir\xe1nya \xe9s a sz\xe1rnyprofil h\xfarja k\xf6z\xf6tti sz\xf6g.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-26",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Ha egy rep\xfcl\u0151g\xe9p sz\xe1rnya \xe1tesik ennek mindig az az oka, hogy",options:[" a sz\xe1rny deform\xe1l\xf3dott."," a sz\xe1rny t\xfal lassan haladt."," a sz\xe1rny \xe1tl\xe9pte a kritikus \xe1ll\xe1ssz\xf6get."," a s\xfalypont helyzet rossz helyen van."],answer:" a sz\xe1rny \xe1tl\xe9pte a kritikus \xe1ll\xe1ssz\xf6get.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-27",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Lehets\xe9ges-e olyan rep\xfcl\xe9si helyzet amikor nulla a felhajt\xf3 er\u0151 mik\xf6zben a rep\xfcl\u0151g\xe9p rep\xfcl?",options:[" Igen."," Nem."," Csak szimmetrikus profil\xfa g\xe9pn\xe9l."," Csak speci\xe1lisan kik\xe9pzett m\u0171rep\xfcl\u0151g\xe9pekn\xe9l."],answer:" Igen.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-28",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A pol\xe1rg\xf6rb\xe9r\u0151l a maxim\xe1lis felhajt\xf3er\u0151 t\xe9nyez\u0151 meghat\xe1rozhat\xf3",options:[" a g\xf6rb\xe9hez h\xfazott v\xedzszintes \xe9rint\u0151vel a g\xf6rbe legfels\u0151 pontj\xe1n."," a g\xf6rb\xe9hez h\xfazott v\xedzszintes \xe9rint\u0151vel a g\xf6rbe legals\xf3 pontj\xe1n."," a g\xf6rb\xe9hez h\xfazott f\xfcgg\u0151leges \xe9rint\u0151vel."," a g\xf6rb\xe9hez az orig\xf3b\xf3l h\xfazott \xe9rint\u0151vel."],answer:" a g\xf6rb\xe9hez h\xfazott v\xedzszintes \xe9rint\u0151vel a g\xf6rbe legfels\u0151 pontj\xe1n.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-29",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A sikl\xf3sz\xe1m n\xf6veked\xe9s\xe9vel",options:[" a sikl\xf3sz\xf6g nem v\xe1ltozik."," a sikl\xf3sz\xf6g n\xf6vekszik."," a sikl\xf3sz\xf6g cs\xf6kken."," a sikl\xf3sz\xf6g v\xe1ltoz\xe1sa nem meghat\xe1rozhat\xf3."],answer:" a sikl\xf3sz\xf6g cs\xf6kken.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-30",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A pol\xe1rg\xf6rbe seg\xedts\xe9g\xe9vel a legkisebb sikl\xf3sz\xf6g a k\xf6vetkez\u0151 m\xf3don hat\xe1rozhat\xf3 meg :",options:[" a Cymax \xe9s a Cxmin h\xe1nyados\xe1b\xf3l."," az orig\xf3b\xf3l a g\xf6rb\xe9hez h\xfazott \xe9rint\u0151 \xe9s a Cy tengely \xe1ltal bez\xe1rt sz\xf6g leolvas\xe1s\xe1val."," a Cymin-n\xe9l leolvassuk az \xe1ll\xe1ssz\xf6get."," a Cxmin-hez tartoz\xf3 \xe1ll\xe1ssz\xf6ggel egyenl\u0151."],answer:" az orig\xf3b\xf3l a g\xf6rb\xe9hez h\xfazott \xe9rint\u0151 \xe9s a Cy tengely \xe1ltal bez\xe1rt sz\xf6g leolvas\xe1s\xe1val.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-31",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A pol\xe1rdiagram felbont\xe1sa. A pol\xe1rg\xf6rb\xe9b\u0151l a legkisebb ellen\xe1ll\xe1s t\xe9nyez\u0151 a k\xf6vetkez\u0151 m\xf3don hat\xe1rozhat\xf3 meg:",options:[" speci\xe1lis matematikai eszk\xf6z\xf6kkel hat\xe1rozhat\xf3 csak meg."," az orig\xf3b\xf3l a g\xf6rb\xe9hez h\xfazott \xe9rint\u0151 \xe9rint\xe9si pontj\xe1nak a Cx tengelyre val\xf3 vet\xedt\xe9s\xe9vel."," nem hat\xe1rozhat\xf3 meg."," a g\xf6rb\xe9hez a Cy tengellyel p\xe1rhuzamosan h\xfazott \xe9rint\u0151 \xe9s a Cx tengely metsz\xe9spontja."],answer:" a g\xf6rb\xe9hez a Cy tengellyel p\xe1rhuzamosan h\xfazott \xe9rint\u0151 \xe9s a Cx tengely metsz\xe9spontja.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-32",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Egy t\xe9glalap alak\xfa sz\xe1rnnyal ell\xe1tott rep\xfcl\u0151g\xe9p feszt\xe1vja 15 m, h\xfarhossza 75 cm. Mekkora a sz\xe1rny oldalviszonya?",options:[" 0,2"," 20"," 15,75"," 14,25"],answer:" 20",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-33",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Az induk\xe1lt ellen\xe1ll\xe1s",options:[" ann\xe1l nagyobb, min\xe9l lassabban rep\xfcl a rep\xfcl\u0151g\xe9p."," az \xe1ll\xe1ssz\xf6g n\xf6veked\xe9s\xe9vel cs\xf6kken."," nem f\xfcgg a felhajt\xf3er\u0151 nagys\xe1g\xe1t\xf3l."," csak a leveg\u0151 h\u0151m\xe9rs\xe9klet\xe9t\u0151l f\xfcgg."],answer:" ann\xe1l nagyobb, min\xe9l lassabban rep\xfcl a rep\xfcl\u0151g\xe9p.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-34",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A geometriai elcsavar\xe1s",options:[" alkalmaz\xe1sakor a sz\xe1rnyszelv\xe9ny t\xedpusa a feszt\xe1v ment\xe9n v\xe1ltozik."," c\xe9lja, hogy az induk\xe1lt ellen\xe1ll\xe1s cs\xf6kkenjen."," miatt a sz\xe1rnyv\xe9g hamarabb esik \xe1t, mint a sz\xe1rnyt\u0151."," miatt a sz\xe1rnyv\xe9gek fel\xe9 n\u0151 a felhajt\xf3er\u0151, hogy a cs\u0171r\u0151 hat\xe1sosabb legyen."],answer:" c\xe9lja, hogy az induk\xe1lt ellen\xe1ll\xe1s cs\xf6kkenjen.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-35",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Az aerodinamikai elcsavar\xe1s",options:[" k\xf6vetkezt\xe9ben a sz\xe1rnyv\xe9g k\xe9s\u0151bb esik \xe1t, mint a sz\xe1rnyt\u0151."," miatt n\u0151 az induk\xe1lt ellen\xe1ll\xe1s."," egyszer\u0171bb\xe9 teszi a sz\xe1rny gy\xe1rt\xe1s\xe1t."," nem befoly\xe1solja az induk\xe1lt ellen\xe1ll\xe1st."],answer:" k\xf6vetkezt\xe9ben a sz\xe1rnyv\xe9g k\xe9s\u0151bb esik \xe1t, mint a sz\xe1rnyt\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-36",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Az al\xe1bbi rep\xfcl\xe9si helyzetek k\xf6z\xfcl melyhez tartozik a legnagyobb induk\xe1lt ellen\xe1ll\xe1s?",options:[" t\xf6k\xe9letesen kilebegtetett lesz\xe1ll\xe1s."," Vmax-al val\xf3 rep\xfcl\xe9s."," h\xe1ton rep\xfcl\xe9s optim\xe1lis sebess\xe9ggel."," az induk\xe1lt ellen\xe1ll\xe1s csak a sz\xe1rny geometri\xe1j\xe1t\xf3l f\xfcgg, ez\xe9rt minden helyzetben azonos az \xe9rt\xe9ke."],answer:" t\xf6k\xe9letesen kilebegtetett lesz\xe1ll\xe1s.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-37",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Adott h\xfarhossz mellett az induk\xe1lt ellen\xe1ll\xe1s",options:[" kisebb, ha a feszt\xe1v nagyobb."," nagyobb, ha a feszt\xe1v nagyobb."," nem f\xfcgg a feszt\xe1vt\xf3l."," csak a rep\xfcl\u0151g\xe9p t\xf6meg\xe9t\u0151l f\xfcgg."],answer:" kisebb, ha a feszt\xe1v nagyobb.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-38",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(5/2001) Vitorl\xe1z\xf3rep\xfcl\u0151 n\xf6vend\xe9k k\xe9pz\xe9s h\xe1ny \xe9ves korban kezdhet\u0151 el?",options:[" 18"," 15"," 16"," 17"],answer:" 15",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-39",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(5/2001) Vitorl\xe1z\xf3rep\xfcl\u0151 szakszolg\xe1lati enged\xe9ly megszerz\xe9s\xe9nek als\xf3 korhat\xe1ra?",options:[" 17"," 16"," 15"," 18"],answer:" 17",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-40",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(5/2001) Vitorl\xe1z\xf3rep\xfcl\u0151 szakszolg\xe1lati enged\xe9llyel",options:[" szem\xe9lysz\xe1ll\xedt\xe1s v\xe9gezhet\u0151 kereskedelmi c\xe9llal 18. \xe9let\xe9v bet\xf6lt\xe9se ut\xe1n."," szem\xe9lysz\xe1ll\xedt\xe1s v\xe9gezhet\u0151 nem kereskedelmi c\xe9llal 18. \xe9let\xe9v bet\xf6lt\xe9se ut\xe1n."," szem\xe9lysz\xe1ll\xedt\xe1s v\xe9gezhet\u0151 nem kereskedelmi c\xe9llal 17. \xe9let\xe9v bet\xf6lt\xe9se ut\xe1n."," szem\xe9lysz\xe1ll\xedt\xe1s v\xe9gezhet\u0151 kereskedelmi c\xe9llal 17. \xe9let\xe9v bet\xf6lt\xe9se ut\xe1n."],answer:" szem\xe9lysz\xe1ll\xedt\xe1s v\xe9gezhet\u0151 nem kereskedelmi c\xe9llal 18. \xe9let\xe9v bet\xf6lt\xe9se ut\xe1n.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-41",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(5/2001) Egy\xe9b felt\xe9telek megl\xe9te eset\xe9n vitorl\xe1z\xf3rep\xfcl\u0151 szakszolg\xe1lati enged\xe9llyel utas sz\xe1ll\xedthat\xf3, ha a pil\xf3ta",options:[" az elm\xfalt 90 napban legal\xe1bb 3 felsz\xe1ll\xe1st teljes\xedtett b\xe1rmely t\xedpuson."," az elm\xfalt 90 napban legal\xe1bb 3 felsz\xe1ll\xe1st teljes\xedtett az adott t\xedpuson."," az elm\xfalt 60 napban legal\xe1bb 3 felsz\xe1ll\xe1st teljes\xedtett az adott t\xedpuson."," az elm\xfalt 60 napban legal\xe1bb 3 felsz\xe1ll\xe1st teljes\xedtett b\xe1rmely t\xedpuson."],answer:" az elm\xfalt 90 napban legal\xe1bb 3 felsz\xe1ll\xe1st teljes\xedtett az adott t\xedpuson.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-42",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(5/2001) Vitorl\xe1z\xf3rep\xfcl\u0151 szakszolg\xe1lati enged\xe9ly hosszabb\xedt\xe1s\xe1nak felt\xe9telei? ",options:[" 10 \xf3ra rep\xfcl\xe9si id\u0151, 3 \xf6n\xe1ll\xf3 vontat\xe1s az elm\xfalt 24 h\xf3napban."," 10 \xf3ra rep\xfcl\xe9si id\u0151 az elm\xfalt 24 h\xf3napban."," 20 \xf3ra rep\xfcl\xe9si id\u0151 az elm\xfalt 24 h\xf3napban."," 20 \xf3ra rep\xfcl\xe9si id\u0151, 6 \xf6n\xe1ll\xf3 vontat\xe1s az elm\xfalt 24 h\xf3napban."],answer:" 20 \xf3ra rep\xfcl\xe9si id\u0151, 6 \xf6n\xe1ll\xf3 vontat\xe1s az elm\xfalt 24 h\xf3napban.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-43",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A PPL Vitorl\xe1z\xf3 k\xe9pes\xedt\xe9s megszerz\xe9s\xe9hez sz\xfcks\xe9ges-e az FAI 'D' vizsga megl\xe9te? ",options:[" Igen, a 'D' vizsga \xf6sszes k\xf6vetelm\xe9ny\xe9nek meg kell felelni."," Igen, az 5 \xf3r\xe1s feladat kiv\xe9tel\xe9vel, amely meghat\xe1rozott felt\xe9telek megl\xe9te eset\xe9n elhagyhat\xf3."," Igen, de csak akkor, ha nincs a jel\xf6ltnek vontat\xf3i kik\xe9pz\xe9se."," Nem, csak vontat\xf3i kik\xe9pz\xe9sre van sz\xfcks\xe9g \xe9s 150 \xf3ra \xf6sszes rep\xfclt id\u0151re."],answer:" Igen, az 5 \xf3r\xe1s feladat kiv\xe9tel\xe9vel, amely meghat\xe1rozott felt\xe9telek megl\xe9te eset\xe9n elhagyhat\xf3.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-44",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Ha az \xd6n PPL Vitorl\xe1z\xf3 k\xe9pes\xedt\xe9s\xe9nek folyamatoss\xe1ga nem biztos\xedtott, mit kell tenni? ",options:[" Kik\xe9pz\u0151 szervn\xe9l gyakorlatba hoz\xf3 \xe9s min\u0151s\xedt\u0151 ellen\u0151rz\u0151 rep\xfcl\xe9st kell v\xe9grehajtani."," Kik\xe9pz\u0151 szervn\xe9l min\u0151s\xedt\u0151 ellen\u0151rz\u0151 rep\xfcl\xe9st kell v\xe9grehajtani."," Kik\xe9pz\u0151 szervn\xe9l gyakorlatba hoz\xf3 rep\xfcl\xe9seket kell v\xe9grehajtani."," Elegend\u0151, ha b\xe1rmely, az \xf6n \xe1ltal felk\xe9rt oktat\xf3val gyakorlatba hoz\xf3 rep\xfcl\xe9seket rep\xfcl."],answer:" Kik\xe9pz\u0151 szervn\xe9l gyakorlatba hoz\xf3 \xe9s min\u0151s\xedt\u0151 ellen\u0151rz\u0151 rep\xfcl\xe9st kell v\xe9grehajtani.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-45",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"\xd6nnek PPL vitorl\xe1z\xf3 k\xe9pes\xedt\xe9se van \xe9s az elm\xfalt 90 napban csak egy\xfcl\xe9ses teljes\xedtm\xe9ny rep\xfcl\u0151g\xe9pekkel 16 felsz\xe1ll\xe1st \xe9s 39 \xf3r\xe1t rep\xfclt. Felk\xe9rik, hogy a starthelyen l\xe9v\u0151 IS 28B2 k\xe9tszem\xe9lyes vitorl\xe1z\xf3g\xe9pet rep\xfclje be a hang\xe1rhoz egy n\xf6vend\xe9kkel. Mit tesz?",options:[" Amennyiben a n\xf6vend\xe9k \xedr\xe1sban kijelenti, hogy v\xe1llalja a rep\xfcl\xe9st, \xfagy ezt \xf6n megteheti."," A k\xe9r\xe9snek eleget tesz, mert a PPL vitorl\xe1z\xf3 k\xe9pes\xedt\xe9ssel parancsnoki teend\u0151ket l\xe1that el \xe9s ez feljogos\xedtja \xf6nt nem kereskedelmi c\xe9l\xfa szem\xe9lysz\xe1ll\xedt\xe1sra."," Ezt a feladatot csak a rep\xfcl\u0151t\xe9r vezet\u0151 megb\xedz\xe1s\xe1ra hajthatja v\xe9gre."," Csak egyed\xfcl rep\xfclheti be a g\xe9pet, mert az adott t\xedpus\xfa g\xe9ppel nem teljes\xedtette a szem\xe9lysz\xe1ll\xedt\xe1shoz sz\xfcks\xe9ges minimumot."],answer:" Csak egyed\xfcl rep\xfclheti be a g\xe9pet, mert az adott t\xedpus\xfa g\xe9ppel nem teljes\xedtette a szem\xe9lysz\xe1ll\xedt\xe1shoz sz\xfcks\xe9ges minimumot.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-46",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Milyen jogos\xedt\xe1sok szerezhet\u0151k a PPL vitorl\xe1z\xf3pil\xf3ta k\xe9pes\xedt\xe9shez?",options:[" Oktat\xf3, IFR, VFR."," Oktat\xf3, berep\xfcl\u0151, movit."," Oktat\xf3, berep\xfcl\u0151, m\u0171rep\xfcl\u0151."," Oktat\xf3, m\u0171rep\xfcl\u0151."],answer:" Oktat\xf3, berep\xfcl\u0151, m\u0171rep\xfcl\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-47",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"\xd6nnek PPL vitorl\xe1z\xf3pil\xf3ta k\xe9pes\xedt\xe9se van. Mikor tekinthet\u0151 folyamatosnak a k\xe9pes\xedt\xe9se?",options:[" 24 h\xf3napig, rep\xfclt id\u0151t\u0151l f\xfcggetlen\xfcl."," Ha a kihagy\xe1s 50 rep\xfclt \xf3r\xe1ig 1 h\xf3napn\xe1l nem t\xf6bb."," A rep\xfcl\u0151t\xe9r vezet\u0151 d\xf6nt\xe9se alapj\xe1n v\xe1ltozhat."," A szakszolg\xe1lati enged\xe9ly megszerz\xe9se ut\xe1n az \xf6n k\xe9pes\xedt\xe9se folyamatosan \xe9rv\xe9nyes."],answer:" Ha a kihagy\xe1s 50 rep\xfclt \xf3r\xe1ig 1 h\xf3napn\xe1l nem t\xf6bb.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-48",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"\xd6nnek PPL vitorl\xe1z\xf3pil\xf3ta k\xe9pes\xedt\xe9se van. Mikor tekinthet\u0151 folyamatosnak a k\xe9pes\xedt\xe9se?",options:[" Ha a kihagy\xe1s 50-200 rep\xfclt \xf3ra k\xf6z\xf6tt 3 h\xf3napn\xe1l nem t\xf6bb, 200-600 rep\xfclt \xf3ra k\xf6z\xf6tt 6 h\xf3napn\xe1l nem t\xf6bb."," Ha a kihagy\xe1s 50-200 rep\xfclt \xf3ra k\xf6z\xf6tt 6 h\xf3napn\xe1l nem t\xf6bb, 200-600 rep\xfclt \xf3ra k\xf6z\xf6tt 12 h\xf3napn\xe1l nem t\xf6bb."," Ha a kihagy\xe1s 50-200 rep\xfclt \xf3ra k\xf6z\xf6tt 3 h\xf3napn\xe1l nem t\xf6bb, 200-600 rep\xfclt \xf3ra k\xf6z\xf6tt 6 h\xf3napn\xe1l nem t\xf6bb."," 50 \xf3ra rep\xfclt id\u0151 felett a folyamatoss\xe1g automatikusan \xe9rv\xe9nyes."],answer:" Ha a kihagy\xe1s 50-200 rep\xfclt \xf3ra k\xf6z\xf6tt 3 h\xf3napn\xe1l nem t\xf6bb, 200-600 rep\xfclt \xf3ra k\xf6z\xf6tt 6 h\xf3napn\xe1l nem t\xf6bb.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-49",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"MOVIT (5/2001) Vitorl\xe1z\xf3rep\xfcl\u0151 oktat\xf3i jogos\xedt\xe1s megszerz\xe9s\xe9nek felt\xe9telei:",options:[" 21. \xe9let\xe9v, k\xf6z\xe9pfok\xfa iskolai v\xe9gzetts\xe9g, 2 \xe9ves szakszolg\xe1lati enged\xe9ly, 250 \xf3ra rep\xfclt id\u0151 vitorl\xe1z\xf3g\xe9pen."," 18. \xe9let\xe9v, k\xf6z\xe9pfok\xfa iskolai v\xe9gzetts\xe9g, 2 \xe9ves szakszolg\xe1lati enged\xe9ly, 250 \xf3ra rep\xfclt id\u0151 vitorl\xe1z\xf3g\xe9pen."," 21. \xe9let\xe9v, fels\u0151fok\xfa iskolai v\xe9gzetts\xe9g, 2 \xe9ves szakszolg\xe1lati enged\xe9ly, 250 \xf3ra rep\xfclt id\u0151 vitorl\xe1z\xf3g\xe9pen."," 21. \xe9let\xe9v, k\xf6z\xe9pfok\xfa iskolai v\xe9gzetts\xe9g, 2 \xe9ves szakszolg\xe1lati enged\xe9ly, 200 \xf3ra rep\xfclt id\u0151 vitorl\xe1z\xf3g\xe9pen."],answer:" 21. \xe9let\xe9v, k\xf6z\xe9pfok\xfa iskolai v\xe9gzetts\xe9g, 2 \xe9ves szakszolg\xe1lati enged\xe9ly, 250 \xf3ra rep\xfclt id\u0151 vitorl\xe1z\xf3g\xe9pen.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-50",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Vitorl\xe1z\xf3rep\xfcl\u0151 oktat\xf3i jogos\xedt\xe1s folyamatosnak tekinthet\u0151, ha a kihagy\xe1s:",options:[" 250-600 rep\xfclt \xf3r\xe1ig max. 12 h\xf3nap 600 rep\xfclt \xf3ra f\xf6l\xf6tt max 24 h\xf3nap."," 250-600 rep\xfclt \xf3r\xe1ig max. 6 h\xf3nap 600 rep\xfclt \xf3ra f\xf6l\xf6tt max 12 h\xf3nap."," 250-500 rep\xfclt \xf3r\xe1ig max. 6 h\xf3nap 500 rep\xfclt \xf3ra f\xf6l\xf6tt max 12 h\xf3nap."," 250-500 rep\xfclt \xf3r\xe1ig max. 12 h\xf3nap 500 rep\xfclt \xf3ra f\xf6l\xf6tt max 24 h\xf3nap."],answer:" 250-600 rep\xfclt \xf3r\xe1ig max. 6 h\xf3nap 600 rep\xfclt \xf3ra f\xf6l\xf6tt max 12 h\xf3nap.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-51",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Iskola-gyakorl\xf3 g\xe9pek f\u0151 jellemz\u0151i:",options:[" k\xe9tkorm\xe1nyos kivitelben k\xe9sz\xfclnek, feladatuk a kezd\u0151 n\xf6vend\xe9kek k\xe9pz\xe9se, j\xf3 rep\xfcl\u0151tulajdons\xe1g, rendk\xedv\xfcl sok \xe9s nagy er\u0151hat\xe1sokkal szembeni ellen\xe1ll\xf3k\xe9pess\xe9g."," egy \xe9s k\xe9tkorm\xe1nyos kivitelben k\xe9sz\xfclnek, feladatuk az egyed\xfclrep\xfcl\xe9sek gyakorl\xe1sa, magas sikl\xf3sz\xe1m."," egykorm\xe1nyos kivitelben k\xe9sz\xfclnek, kiz\xe1r\xf3lagos feladatuk az egyed\xfclrep\xfcl\xe9sek gyakorl\xe1sa, j\xf3 rep\xfcl\u0151tulajdons\xe1g, nagy szil\xe1rds\xe1g."," egy \xe9s k\xe9tkorm\xe1nyos kivitelben k\xe9sz\xfclnek, nagy szil\xe1rds\xe1g\xfaak, kialak\xedt\xe1sukn\xe1l fontos a formai kivitel \xe9s a magas sikl\xf3sz\xe1m."],answer:" k\xe9tkorm\xe1nyos kivitelben k\xe9sz\xfclnek, feladatuk a kezd\u0151 n\xf6vend\xe9kek k\xe9pz\xe9se, j\xf3 rep\xfcl\u0151tulajdons\xe1g, rendk\xedv\xfcl sok \xe9s nagy er\u0151hat\xe1sokkal szembeni ellen\xe1ll\xf3k\xe9pess\xe9g.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-52",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Vitorl\xe1z\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9pekre jellemz\u0151 adatok: feszt\xe1v",options:[" a k\xe9t sz\xe1rny hossz\xe1nak \xf6sszege t\xf6r\u0151v\xe9g n\xe9lk\xfcl."," a k\xe9t sz\xe1rny hossz\xe1nak \xf6sszege."," a k\xe9t sz\xe1rny hossz\xe1nak \xf6sszege a f\u0151tart\xf3 csonkok n\xe9lk\xfcl."," a k\xe9t sz\xe1rnyv\xe9g egym\xe1st\xf3l val\xf3 t\xe1vols\xe1ga m\xe9terben."],answer:" a k\xe9t sz\xe1rnyv\xe9g egym\xe1st\xf3l val\xf3 t\xe1vols\xe1ga m\xe9terben.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-53",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"ldalviszony \xe9s karcs\xfas\xe1g",options:[" a rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfaly\xe1nak \xe9s hosszanti metszet fel\xfclet\xe9nek a h\xe1nyadosa."," a sz\xe1rny hosszanti metszet\xe9nek fel\xfclete osztva a feszt\xe1vval."," a feszt\xe1v n\xe9gyzet\xe9nek \xe9s a sz\xe1rny fel\xfclet\xe9nek h\xe1nyadosa."," a sz\xe1rny feszt\xe1vj\xe1nak \xe9s hossz\xe1nak a h\xe1nyadosa."],answer:" a feszt\xe1v n\xe9gyzet\xe9nek \xe9s a sz\xe1rny fel\xfclet\xe9nek h\xe1nyadosa.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-54",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Fel\xfcleti terhel\xe9s:",options:[" az oldalviszony \xe9s a teljes terhel\xe9s ar\xe1nya."," a rep\xfcl\u0151g\xe9p \xfcres s\xfaly\xe1nak \xe9s fel\xfclet\xe9nek a h\xe1nyadosa."," a rep\xfcl\u0151g\xe9p rep\xfcl\xe9si s\xfaly\xe1nak \xe9s oldalviszony\xe1nak a h\xe1nyadosa."," a rep\xfcl\u0151g\xe9p rep\xfcl\xe9si s\xfaly\xe1nak \xe9s sz\xe1rny fel\xfclet\xe9nek a h\xe1nyadosa."],answer:" a rep\xfcl\u0151g\xe9p rep\xfcl\xe9si s\xfaly\xe1nak \xe9s sz\xe1rny fel\xfclet\xe9nek a h\xe1nyadosa.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-55",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A fel\xfcleti terhel\xe9s",options:[" felv\xe9tel k\xf6zben a sz\xe1rnyfel\xfcletre es\u0151 terhel\xe9s."," fordul\xf3 k\xf6zben a sz\xe1rnyfel\xfcletre es\u0151 terhel\xe9s."," a g\xe9p rep\xfcl\xe9si s\xfaly\xe1nak \xe9s a sz\xe1rnyfel\xfcletnek a h\xe1nyadosa."," a sz\xe1rny terhelhet\u0151s\xe9ge a ny\u0171g\xf6z\u0151helyen."],answer:" a g\xe9p rep\xfcl\xe9si s\xfaly\xe1nak \xe9s a sz\xe1rnyfel\xfcletnek a h\xe1nyadosa.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-56",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mi a VA?",options:[" Az a maxim\xe1lis sebess\xe9g, amelyn\xe9l durva korm\xe1nymozdulatokkal sem l\xe9phet\u0151 \xe1t a maxim\xe1lis terhel\xe9si t\xf6bbes."," Az a sebess\xe9g, ahol az 'A' t\xedpus\xfa flatter keletkez\xe9se a legval\xf3sz\xedn\u0171bb."," \xc1tlag sebess\xe9g."," A rep\xfcl\u0151g\xe9p maxim\xe1lis megengedett sebess\xe9ge."],answer:" Az a maxim\xe1lis sebess\xe9g, amelyn\xe9l durva korm\xe1nymozdulatokkal sem l\xe9phet\u0151 \xe1t a maxim\xe1lis terhel\xe9si t\xf6bbes.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-57",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"V\xedzszintes 180 km/h-s sebess\xe9ggel halad\xf3 vitorl\xe1z\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9p 20 m/s-os sz\xe9ll\xf6k\xe9st kap szemb\u0151l. Mennyi a terhel\xe9si t\xf6bbes a l\xf6k\xe9s pillanat\xe1ban?",options:[" 1,96"," 1,4"," 0,51"," Nem sz\xe1m\xedthat\xf3."],answer:" 1,96",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-58",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mi az oka a k\xfcls\u0151 gerjeszt\xe9s\u0171 'farokremeg\xe9snek' vagy farokfel\xfclet 'lobog\xe1snak' ?",options:[" Az oldalkorm\xe1ny t\xfalzott kit\xe9r\xedt\xe9se cs\xfasztat\xe1s k\xf6zben."," Kis sebess\xe9gn\xe9l a v\xedzszintes vez\xe9rs\xedk \xe1tes\xe9se."," Nagy sebess\xe9gn\xe9l fordul\xf3ban a cs\u0171r\u0151k \xe1ltal okozott \xe1raml\xe1s lev\xe1l\xe1s."," Kis sebess\xe9gek eset\xe9n a sz\xe1rnyr\xf3l periodikusan lev\xe1l\xf3 \xf6rv\xe9nyek farokfel\xfcletre hat\xf3 gerjeszt\u0151 hat\xe1sa."],answer:" Kis sebess\xe9gek eset\xe9n a sz\xe1rnyr\xf3l periodikusan lev\xe1l\xf3 \xf6rv\xe9nyek farokfel\xfcletre hat\xf3 gerjeszt\u0151 hat\xe1sa.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-59",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A flatter",options:[" a sz\xe1rnyon keletkez\u0151 ny\xedr\xf3er\u0151 k\xf6vetkezt\xe9ben l\xe9p fel."," a Flettner-lap haszn\xe1latakor keletkez\u0151 jelens\xe9g."," merevebb \xe9p\xedt\xe9s\u0171 g\xe9pekn\xe9l kisebb sebess\xe9gn\xe9l is el\u0151fordul."," a maxim\xe1lis sebess\xe9g felett jelentkezhet."],answer:" a maxim\xe1lis sebess\xe9g felett jelentkezhet.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-60",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Milyen sebess\xe9gn\xe9l keletkezhet flatter?",options:[" A maxim\xe1lis megengedett sebess\xe9g felett legal\xe1bb 20%-al."," B\xe1rmely sebesss\xe9gn\xe9l az enged\xe9lyezett sebess\xe9gtartom\xe1nyban."," Vmax + 20 km/h-n\xe1l."," Flatter csak motoros g\xe9peken keletkezik."],answer:" A maxim\xe1lis megengedett sebess\xe9g felett legal\xe1bb 20%-al.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-61",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A terhel\xe9si t\xf6bbsz\xf6r\xf6s",options:[" ann\xe1l nagyobb, min\xe9l nagyobb a rep\xfcl\u0151g\xe9p t\xf6mege."," n\xf6vekszik a sebess\xe9ggel."," soha nem lehet nulla."," a sz\xe1rnyon keletkez\u0151 felhajt\xf3er\u0151 \xe9s a rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfaly\xe1nak a h\xe1nyadosa."],answer:" a sz\xe1rnyon keletkez\u0151 felhajt\xf3er\u0151 \xe9s a rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfaly\xe1nak a h\xe1nyadosa.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-62",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p t\xf6mege 400 kg, a sz\xe1rnyon 7848 N er\u0151 keletkezik a fordul\xf3 k\xf6zben. Mennyi a terhel\xe9si t\xf6bbes?",options:[" 0.05"," 19.62"," 0.5"," 2.0"],answer:" 2.0",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-63",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p 216 km/h sebess\xe9ggel halad. A cy \xe9rt\xe9ke ekkor 0.16. A g\xe9pen az el\xe9rhet\u0151 maxim\xe1lis cy \xe9rt\xe9k 1.6. Mekkora a maxim\xe1lisan el\xe9rhet\u0151 terhel\xe9si t\xf6bbes durva felv\xe9tel eset\xe9n ebb\u0151l a sebess\xe9gb\u0151l?",options:[" 10"," 0.1"," nem meghat\xe1rozhat\xf3."," 1.76"],answer:" 10",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-64",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mi az \xf6sszef\xfcgg\xe9s a terhel\xe9si t\xf6bbes, a t\xf6r\u0151 terhel\xe9si t\xf6bbes \xe9s a biztons\xe1gi t\xe9nyez\u0151 k\xf6z\xf6tt.",options:[" Terhel\xe9si t\xf6bbes = t\xf6r\u0151 terhel\xe9si t\xf6bbes - biztons\xe1gi t\xe9nyez\u0151."," Biztons\xe1gi t\xe9nyez\u0151 = terhel\xe9si t\xf6bbes/ t\xf6r\u0151 terhel\xe9si t\xf6bbes "," Biztons\xe1gi t\xe9nyez\u0151 = t\xf6r\u0151 terhel\xe9si t\xf6bbes/ terhel\xe9si t\xf6bbes."," Nincs \xf6sszef\xfcgg\xe9s."],answer:" Biztons\xe1gi t\xe9nyez\u0151 = t\xf6r\u0151 terhel\xe9si t\xf6bbes/ terhel\xe9si t\xf6bbes.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-65",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Egy rep\xfcl\u0151g\xe9p maxim\xe1lis terhel\xe9si t\xf6bbese 4.5 t\xf6r\u0151 terhel\xe9si t\xf6bbese 8.1. Mennyi a biztons\xe1gi t\xe9nyez\u0151?",options:[" 1.80"," 0.55"," 12.60"," 3.60"],answer:" 1.80",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-66",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A t\xf6r\u0151 terhel\xe9si t\xf6bbes",options:[" a megengedett terhel\xe9si t\xf6bbes \xe9s a biztons\xe1gi t\xe9nyez\u0151 szorzata."," csak a maxim\xe1lis felsz\xe1ll\xf3s\xfallyal rep\xfcl\u0151 vitorl\xe1z\xf3g\xe9ppel \xe9rhet\u0151 el."," turbulens id\u0151ben kisebb, mint nyugodt id\u0151ben."," csak zuhan\xe1sb\xf3l val\xf3 felv\xe9tel k\xf6zben \xe9rhet\u0151 el."],answer:" a megengedett terhel\xe9si t\xf6bbes \xe9s a biztons\xe1gi t\xe9nyez\u0151 szorzata.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-67",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A sz\xe1rnyon a k\xf6vetkez\u0151 ig\xe9nybev\xe9telek keletkeznek :",options:[" ny\xedr\xe1s, csavar\xe1s, leng\xe9s."," ny\xedr\xe1s, hajl\xedt\xe1s, csavar\xe1s."," hajl\xedt\xe1s, csavar\xe1s."," csavar\xe1s, ny\xedr\xe1s, leng\xe9s."],answer:" ny\xedr\xe1s, hajl\xedt\xe1s, csavar\xe1s.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-68",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Sz\xe1rnyfeszt\xe1v = 18 m. \xc1tlagos h\xfarhossz : 1 m. A g\xe9p t\xf6mege : 270 kg. Mennyi a fel\xfcleti terhel\xe9s ?",options:[" 495.41 N/m2"," 0.0068 m2/N"," 294.3 N/m2"," 147.15 N/m2"],answer:" 147.15 N/m2",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-69",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p \xf6sszt\xf6mege 400 kg, fel\xfcleti terhel\xe9se 300 N/m. Mekkora a sz\xe1rnyfel\xfclet?",options:[" 13.08 m2."," 14.5 m2."," 12.1 m2."," Kev\xe9s az adat, nem sz\xe1m\xedthat\xf3 ki."],answer:" 13.08 m2.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-70",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Rep\xfcl\xe9s k\xf6zben a sz\xe1rnyon keletkez\u0151 hajl\xedt\xf3 terhel\xe9s a legnagyobb ig\xe9nybev\xe9telt",options:[" a f\xe9klap vonal\xe1ban okozza."," a sz\xe1rnyv\xe9gen okozza."," a cs\u0171r\u0151k vonal\xe1ban okozza."," a sz\xe1rnyt\u0151ben okozza."],answer:" a sz\xe1rnyt\u0151ben okozza.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-71",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Rep\xfcl\xe9s k\xf6zben a sz\xe1rnyon keletkez\u0151 csavar\xf3 ig\xe9nybev\xe9tel legnagyobb r\xe9sz\xe9t",options:[" a torzi\xf3s orrbor\xedt\xe1s veszi fel."," a f\u0151tart\xf3 veszi fel."," a cs\u0171r\u0151korm\xe1ny veszi fel."," a sz\xe1rnyv\xe9g cs\xfasz\xf3 veszi fel."],answer:" a torzi\xf3s orrbor\xedt\xe1s veszi fel.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-72",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p sz\xe1rny\xe1n milyen csavar\xf3 nyomat\xe9k keletkezik nagy sebess\xe9g\u0171 rep\xfcl\xe9sn\xe9l?",options:[" A felhajt\xf3er\u0151vel egyenesen ar\xe1nyos nyomat\xe9k."," A sz\xe1rnyat h\xe1tra csavar\xf3 nyomat\xe9k."," A sz\xe1rnyon nincs nyomat\xe9k."," A sz\xe1rnyat el\u0151re csavar\xf3 nyomat\xe9k."],answer:" A sz\xe1rnyat el\u0151re csavar\xf3 nyomat\xe9k.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-73",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"K\xe9t vitorl\xe1z\xf3g\xe9p t\xf6mege megegyezik. Az egyikben kett\u0151 100 kg-os pil\xf3ta \xfcl. A m\xe1sikban egy 100 kg-os pil\xf3ta \xfcl \xe9s 100 kg v\xedz van a sz\xe1rnyakban. Mindk\xe9t g\xe9p azonos t\xfalterhel\xe9st kap a leveg\u0151ben. Melyik sz\xe1rnybek\xf6t\xe9se kap nagyobb terhel\xe9st?",options:[" Nem \xe1llap\xedthat\xf3 meg."," Amelyik sz\xe1rny\xe1ban 100 kg v\xedz van."," A k\xe9t sz\xe1rnybek\xf6t\xe9s azonosan terhel\u0151dik."," Amelyikben a k\xe9t 100 kg-os pil\xf3ta \xfcl."],answer:" Amelyikben a k\xe9t 100 kg-os pil\xf3ta \xfcl.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-74",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A differenci\xe1l cs\u0171r\u0151 feladata",options:[" a korm\xe1nyer\u0151k cs\xf6kkent\xe9se."," az ellent\xe9tes fordul\xf3nyomat\xe9k cs\xf6kkent\xe9se."," a kisebb fordul\xf3sug\xe1r el\xe9r\xe9se."," a cs\u0171r\u0151flatter kik\xfcsz\xf6b\xf6l\xe9se."],answer:" az ellent\xe9tes fordul\xf3nyomat\xe9k cs\xf6kkent\xe9se.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-75",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Nagy sebess\xe9gn\xe9l mi okozza a cs\u0171r\u0151hat\xe1soss\xe1g cs\xf6kken\xe9s\xe9t?",options:[" A bel\xe9p\u0151\xe9l le\xe1rny\xe9kolja a cs\u0171r\u0151t."," Az \xe1raml\xe1s lev\xe1lik a cs\u0171r\u0151lapr\xf3l."," A pil\xf3ta nem tudja megfelel\u0151en kit\xe9r\xedteni a botkorm\xe1nyt."," A cs\u0171r\u0151lap lefel\xe9 val\xf3 kit\xe9r\xedt\xe9se k\xf6vetkezt\xe9ben a sz\xe1rny el\u0151re csavarodik."],answer:" A cs\u0171r\u0151lap lefel\xe9 val\xf3 kit\xe9r\xedt\xe9se k\xf6vetkezt\xe9ben a sz\xe1rny el\u0151re csavarodik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-76",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A differenci\xe1l cs\u0171r\u0151 haszn\xe1latakor adott botkorm\xe1ny elmozd\xedt\xe1skor",options:[" az \xedvel\u0151lapok is kit\xe9rnek."," felfel\xe9 a cs\u0171r\u0151lap kev\xe9sb\xe9 t\xe9r ki mint lefel\xe9."," k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 sebess\xe9gek eset\xe9n a cs\u0171r\u0151 kit\xe9r\xedt\xe9s v\xe1ltozik."," lefel\xe9 a cs\u0171r\u0151lap kev\xe9sb\xe9 t\xe9r ki mint felfel\xe9."],answer:" lefel\xe9 a cs\u0171r\u0151lap kev\xe9sb\xe9 t\xe9r ki mint felfel\xe9.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-77",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A szok\xe1sos Fletner-lap helyzete a pil\xf3taf\xfclk\xe9b\u0151l rep\xfcl\xe9s k\xf6zben",options:[" a f\xe9klap mozgat\xe1ssal befoly\xe1solhat\xf3."," a trimmkarral \xe1ll\xedthat\xf3."," k\xf6zvetlen\xfcl nem \xe1ll\xedthat\xf3, helyzete a botkorm\xe1ny helyzet\xe9t\u0151l f\xfcgg."," a s\xfalypontt\xf3l f\xfcgg\u0151en automatikusan v\xe1ltozik."],answer:" k\xf6zvetlen\xfcl nem \xe1ll\xedthat\xf3, helyzete a botkorm\xe1ny helyzet\xe9t\u0151l f\xfcgg.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-78",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A Fowler-lap kibocs\xe1jt\xe1sa",options:[" n\xf6veli a sz\xe1rny fel\xfclet\xe9t \xe9s \xedvelts\xe9g\xe9t."," cs\xf6kkent a Cy t\xe9nyez\u0151t."," cs\xf6kkenti a kritikus \xe1ll\xe1ssz\xf6g \xe9rt\xe9k\xe9t."," n\xf6veli a fel\xfcleti terhel\xe9st."],answer:" n\xf6veli a sz\xe1rny fel\xfclet\xe9t \xe9s \xedvelts\xe9g\xe9t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-79",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Az \xedvel\u0151lap lesz\xe1ll\xf3 helyzet\xe9ben ",options:[" nagyobb cymax \xe9rhet\u0151 el."," nagyobb kritikus \xe1ll\xe1ssz\xf6g \xe9rhet\u0151 el."," az ellen\xe1ll\xe1s cs\xf6kken."," a sz\xe1rny fel\xfcleti terhel\xe9se cs\xf6kken."],answer:" nagyobb cymax \xe9rhet\u0151 el.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-80",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Az \xedvel\u0151lap lefel\xe9 val\xf3 kit\xe9r\xedt\xe9s\xe9vel a rep\xfcl\u0151g\xe9p",options:[" h\xe1tsz\xe9lben k\xf6nnyebben rep\xfcl."," kisebb sebess\xe9get tud el\xe9rni, \xe9s a kritikus \xe1ll\xe1ssz\xf6g megn\u0151."," sikl\xf3sz\xe1ma n\xf6velhet\u0151, mivel magasabb lesz a felhajt\xf3er\u0151."," kisebb sebess\xe9get tud el\xe9rni, de a kritikus \xe1ll\xe1ssz\xf6g lecs\xf6kken."],answer:" kisebb sebess\xe9get tud el\xe9rni, \xe9s a kritikus \xe1ll\xe1ssz\xf6g megn\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-81",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Az \xedvel\u0151lap lesz\xe1ll\xf3 fokozatba val\xf3 \xe1ll\xedt\xe1s\xe1val ",options:[" Csak az ellen\xe1ll\xe1s n\u0151, ami a sikl\xf3sz\xe1m roml\xe1s\xe1hoz vezet."," n\xf6velhet\u0151 a rep\xfcl\u0151g\xe9p sikl\xf3sz\xe1ma."," Cxmax n\u0151, Cymax cs\xf6kken."," megn\u0151 a sz\xe1rny \xedvelts\xe9ge."],answer:" megn\u0151 a sz\xe1rny \xedvelts\xe9ge.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-82",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Ha a magass\xe1gi korm\xe1ny Flettner-lappal van felszerelve, akkor a bot el\u0151renyom\xe1sakor a Flettner-lap",options:[" nem t\xe9r ki, mert fix be\xe1ll\xedt\xe1s\xfa."," lefel\xe9 t\xe9r ki."," felfel\xe9 t\xe9r ki."," kit\xe9r\xe9si ir\xe1nya a rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfalypont helyzet\xe9t\u0151l f\xfcgg."],answer:" felfel\xe9 t\xe9r ki.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-83",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p fejre trimmel\xe9sekor a trimlap",options:[" lefel\xe9 mozdul el."," felfel\xe9 mozdul el."," semleges helyzetben marad."," elmozdul\xe1sa a magass\xe1gi korm\xe1ny helyzet\xe9t\u0151l f\xfcgg."],answer:" felfel\xe9 mozdul el.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-84",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A vitorl\xe1z\xf3rep\xfcl\u0151g\xe9p rep\xfcl\xe9st ellen\u0151rz\u0151 m\u0171szerei :",options:[" ir\xe1nyt\u0171, elfordul\xe1sjelz\u0151, hosszd\u0151l\xe9sm\xe9r\u0151."," sebess\xe9gm\xe9r\u0151, magass\xe1gm\xe9r\u0151, ir\xe1nyt\u0171."," sebess\xe9gm\xe9r\u0151, variom\xe9ter, magass\xe1gm\xe9r\u0151."," elektromos variom\xe9ter, GPS, magass\xe1gm\xe9r\u0151."],answer:" sebess\xe9gm\xe9r\u0151, variom\xe9ter, magass\xe1gm\xe9r\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-85",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mely m\u0171szerek haszn\xe1lj\xe1k fel a Pitot-cs\u0151 statikus jel\xe9t? ",options:[" Sebess\xe9gm\xe9r\u0151, variom\xe9ter."," Variom\xe9ter, magass\xe1gm\xe9r\u0151."," Sebess\xe9gm\xe9r\u0151, variom\xe9ter, magass\xe1gm\xe9r\u0151."," Sebess\xe9gm\xe9r\u0151, magass\xe1gm\xe9r\u0151."],answer:" Sebess\xe9gm\xe9r\u0151, variom\xe9ter, magass\xe1gm\xe9r\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-86",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mely m\u0171szerek haszn\xe1lj\xe1k fel a torl\xf3nyom\xe1st? ",options:[" Magass\xe1gm\xe9r\u0151."," Sebess\xe9gm\xe9r\u0151, tot\xe1lenergia variom\xe9ter"," Variom\xe9ter."," Hosszd\u0151l\xe9sm\xe9r\u0151."],answer:" Sebess\xe9gm\xe9r\u0151, tot\xe1lenergia variom\xe9ter",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-87",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A Pitot-cs\u0151 \xe1raml\xe1s ir\xe1ny\xe1ba n\xe9z\u0151 ny\xedl\xe1s\xe1nak eldugul\xe1sa eset\xe9ben a magass\xe1gm\xe9r\u0151",options:[" azt a magass\xe1got mutatja, ahol a dugul\xe1s t\xf6rt\xe9nt."," helyesen mutat."," a rep\xfcl\xe9si magass\xe1g nagyobb a mutatott \xe9rt\xe9kn\xe9l."," a rep\xfcl\xe9si magass\xe1g kisebb a mutatott \xe9rt\xe9kn\xe9l."],answer:" helyesen mutat.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-88",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A magass\xe1gm\xe9r\u0151t 0 m-re \xe1ll\xedtva a rep\xfcl\u0151t\xe9ren a m\u0171szer nyom\xe1s ablak\xe1ban a k\xf6vetkez\u0151 nyom\xe1s olvashat\xf3 le :",options:[" a tengerszintre \xe1tsz\xe1m\xedtott nyom\xe1s."," a tengerszinti nyom\xe1s."," a rep\xfcl\u0151t\xe9ri l\xe9gnyom\xe1s."," a dinamikus nyom\xe1s."],answer:" a rep\xfcl\u0151t\xe9ri l\xe9gnyom\xe1s.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-89",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mihez k\xe9pest mutatja a magass\xe1gm\xe9r\u0151 a rep\xfcl\xe9si magass\xe1got? ",options:[" Mindig a tengerszinthez k\xe9pest."," A nyom\xe1sablakban be\xe1ll\xedtott nyom\xe1snak megfelel\u0151 szinthez k\xe9pest."," Mindig a rept\xe9r szintj\xe9hez k\xe9pest."," Mindig a standard l\xe9gk\xf6ri nyom\xe1shoz k\xe9pest."],answer:" A nyom\xe1sablakban be\xe1ll\xedtott nyom\xe1snak megfelel\u0151 szinthez k\xe9pest.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-90",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A Pitot-cs\u0151 \xe1raml\xe1s ir\xe1ny\xe1ba es\u0151 ny\xedl\xe1s\xe1ban",options:[" az \xf6ssz- \xe9s dinamikus nyom\xe1s k\xfcl\xf6nbs\xe9ge \xe9rz\xe9kelhet\u0151."," a statikus nyom\xe1s \xe9rz\xe9kelhet\u0151."," a dinamikus nyom\xe1s \xe9rz\xe9kelhet\u0151."," a leveg\u0151 \xf6ssznyom\xe1sa \xe9rz\xe9kelhet\u0151."],answer:" a leveg\u0151 \xf6ssznyom\xe1sa \xe9rz\xe9kelhet\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-91",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A Pitot-cs\u0151 \xe1raml\xe1sra mer\u0151leges furat\xe1ban",options:[" a dinamikus \xe9s a statikus nyom\xe1s k\xfcl\xf6nbs\xe9ge \xe9rz\xe9kelhet\u0151."," a dinamikus nyom\xe1s \xe9rz\xe9kelhet\u0151."," az \xf6ssznyom\xe1s \xe9rz\xe9kelhet\u0151."," a statikus nyom\xe1s \xe9rz\xe9kelhet\u0151."],answer:" a statikus nyom\xe1s \xe9rz\xe9kelhet\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-92",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Egy rep\xfcl\u0151g\xe9p sebess\xe9gm\xe9r\u0151je 500 m-en egyenes vonal\xfa sikl\xe1s k\xf6zben 100 km/h sebess\xe9get mutat, 2500 m-en szint\xe9n 100 km/h-t. Ekkor a rep\xfcl\u0151g\xe9p \xf6nsebess\xe9ge :",options:[" n\xf6vekszik."," cs\xf6kken."," \xe1lland\xf3 marad."," a tendencia nem \xe1llap\xedthat\xf3 meg."],answer:" n\xf6vekszik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-93",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Cs\xfasztat\xe1s k\xf6zben a sebess\xe9gm\xe9r\u0151",options:[" a t\xe9nyleges sebess\xe9get mutatja."," t\xf6bbet mutat a t\xe9nylegesn\xe9l."," kevesebbet mutat a t\xe9nylegesn\xe9l."," viselked\xe9se nem megj\xf3solhat\xf3."],answer:" kevesebbet mutat a t\xe9nylegesn\xe9l.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-94",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Tengerszinten a s\u0171r\u0171s\xe9g 1,25 kg/m3. A rep\xfcl\u0151g\xe9p sebess\xe9gm\xe9r\u0151je 100 km/h-t mutat nyugodt leveg\u0151ben. 2000 m-en, ahol a s\u0171r\u0171s\xe9g 1,00 kg/m3 szint\xe9n 100 km/h-t mutat nyugodt leveg\u0151ben. Hogyan alakul a rep\xfcl\u0151g\xe9p f\xf6ld feletti sebess\xe9ge nyugodt leveg\u0151ben a k\xe9t esetben?",options:[" Tengerszinten: 100 km/h 2000 m-en: 125,0 km/h"," Tengerszinten: 100 km/h 2000 m-en: 100 km/h"," Tengerszinten: 100 km/h 2000 m-en: 111,8 km/h"," Tengerszinten: 100 km/h 2000 m-en: 88,2 km/h"],answer:" Tengerszinten: 100 km/h 2000 m-en: 111,8 km/h",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-95",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A Pitot-cs\u0151 a k\xf6vetkez\u0151 nyom\xe1sokat \xe9rz\xe9keli k\xf6zvetlen\xfcl:",options:[" \xf6ssznyom\xe1s, statikus nyom\xe1s"," dinamikus nyom\xe1s, statikus nyom\xe1s"," sz\xe9lnyom\xe1s, l\xe9gnyom\xe1s "," magass\xe1gnyom\xe1s"],answer:" \xf6ssznyom\xe1s, statikus nyom\xe1s",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-96",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Nyugodt leveg\u0151ben haladva a g\xe9pet a botkorm\xe1ny megh\xfaz\xe1s\xe1val emelked\xe9sbe viszi. K\xe9t variom\xe9ter van a m\u0171szerfalon. A mutatott \xe9rt\xe9kekb\u0151l \xe1llap\xedtsa meg, hogy melyik a hagyom\xe1nyos, \xe9s melyik az \xf6sszenergia variom\xe9ter.",options:[" Az \xf6sszenergia variom\xe9ter emelked\xe9st mutat, a hagyom\xe1nyos variom\xe9ter nem."," A hagyom\xe1nyos variom\xe9ter emelked\xe9st mutat, az \xf6sszenergia variom\xe9ter nem."," Nem \xe1llap\xedthat\xf3 meg, mert mindkett\u0151 emelked\xe9st mutat."," Az \xf6sszenergia variom\xe9ter csipog\xf3 hanggal jelzi az emel\xe9st."],answer:" A hagyom\xe1nyos variom\xe9ter emelked\xe9st mutat, az \xf6sszenergia variom\xe9ter nem.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-97",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A h\u0151palack rendeltet\xe9se a variom\xe9ter rendszer\xe9ben:",options:[" megn\xf6velni a m\u0171szerh\xe1z bels\u0151 t\xe9rfogat\xe1t \xe9s ezzel kis m\xe9r\xe9shat\xe1r\xfa, finom \xe9rz\xe9kel\xe9s\u0171 variom\xe9tert biztos\xedtani."," a h\u0151m\xe9rs\xe9klet v\xe1ltoz\xe1s\xe1b\xf3l ad\xf3d\xf3 hib\xe1k kik\xfcsz\xf6b\xf6l\xe9se."," a variom\xe9ter lefagy\xe1s\xe1nak megakad\xe1lyoz\xe1sa."," a visszah\xfaz\xf3rug\xf3 h\u0151t\xe1gul\xe1s\xe1nak megakad\xe1lyoz\xe1sa."],answer:" megn\xf6velni a m\u0171szerh\xe1z bels\u0151 t\xe9rfogat\xe1t \xe9s ezzel kis m\xe9r\xe9shat\xe1r\xfa, finom \xe9rz\xe9kel\xe9s\u0171 variom\xe9tert biztos\xedtani.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-98",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A tot\xe1lenergia variom\xe9ter",options:[" m\xe9ri a rep\xfcl\xe9si magass\xe1got \xe9s ebb\u0151l sz\xe1molja ki a s\xfcllyed\xe9s \xe9s emelked\xe9s m\xe9rt\xe9k\xe9t."," kik\xfcsz\xf6b\xf6li a magass\xe1gi korm\xe1ny kit\xe9r\xe9s\xe9b\u0151l ad\xf3d\xf3 hib\xe1s variom\xe9ter jelz\xe9seket."," mindig elektromos \xe1ramot ig\xe9nyel."," hanggal jelzi az emelked\xe9s \xe9s s\xfcllyed\xe9s m\xe9rt\xe9k\xe9t."],answer:" kik\xfcsz\xf6b\xf6li a magass\xe1gi korm\xe1ny kit\xe9r\xe9s\xe9b\u0151l ad\xf3d\xf3 hib\xe1s variom\xe9ter jelz\xe9seket.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-99",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Cs\xf6rl\xe9s k\xf6zben a sebess\xe9g cs\xf6kken, a magass\xe1gm\xe9r\u0151 nem v\xe1ltozik, a variom\xe9ter nem mozdul Mire k\xf6vetkeztet ?",options:[" a Pitot-cs\u0151 \xf6ssznyom\xe1s vezet\xe9ke szakadt."," a Pitot-cs\u0151 statikus rendszere elt\xf6m\u0151d\xf6tt."," A Pitot-cs\u0151 \xf6ssznyom\xe1s vezet\xe9ke elt\xf6m\u0151d\xf6tt."," A Pitot-cs\u0151 statikus vezet\xe9ke szakadt."],answer:" a Pitot-cs\u0151 statikus rendszere elt\xf6m\u0151d\xf6tt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-100",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A Pitot-cs\u0151 \xf6ssznyom\xe1s \xe9rz\xe9kel\u0151je eldugult. A variom\xe9ter m\u0171k\xf6d\xe9se a k\xf6vetkez\u0151 k\xe9ppen alakul:",options:[" hib\xe1tlanul m\u0171k\xf6dik tov\xe1bb."," csak s\xfcllyed\xe9st mutat."," csak emelked\xe9st mutat."," a hiba keletkez\xe9sekor m\xe9rt \xe9rt\xe9ket mutatja."],answer:" hib\xe1tlanul m\u0171k\xf6dik tov\xe1bb.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-101",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A Pitot-cs\u0151 \xf6ssznyom\xe1s \xe9rz\xe9kel\u0151j\xe9nek eldugul\xe1sa eset\xe9n mely m\u0171szerek mutatnak hib\xe1san?",options:[" Magass\xe1gm\xe9r\u0151, variom\xe9ter."," Sebess\xe9gm\xe9r\u0151, magass\xe1gm\xe9r\u0151."," Minden barometrikus m\u0171szer."," Sebess\xe9gm\xe9r\u0151, tot\xe1l energia variom\xe9ter."],answer:" Sebess\xe9gm\xe9r\u0151, tot\xe1l energia variom\xe9ter.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-102",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A magass\xe1gm\xe9r\u0151t felsz\xe1ll\xe1s el\u0151tt nulla m\xe9terre \xe1ll\xedtja. Cs\xf6rl\xe9s k\xf6zben a magas\xe1gm\xe9r\u0151 emelked\xe9st mutat, de leold\xe1s ut\xe1n lassan ism\xe9t null\xe1ra t\xe9r vissza. Mire k\xf6vetkeztet?",options:[" A szelence kilyukadt."," Az \xf6ssznyom\xe1s\xe9rz\xe9kel\u0151 eldugult."," A statikus \xe9rz\xe9kel\u0151 eldugult."," A h\u0151palack s\xe9r\xfclt."],answer:" A szelence kilyukadt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-103",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"1000 m magasan 100 km/h-t mutat a sebess\xe9gm\xe9r\u0151 nyugodt leveg\u0151ben. A g\xe9pet a bot megnyom\xe1s\xe1val meredek s\xfcllyed\xe9sbe viszi \xe1t, amit a magass\xe1gm\xe9r\u0151 \xe9s a variom\xe9ter jelez is, de a sebess\xe9gm\xe9r\u0151 \xe1ltal mutatott \xe9rt\xe9k cs\xf6kken. Mire k\xf6vetkeztet?",options:[" A Pitot-cs\u0151 statikus nyom\xe1s \xe9rz\xe9kel\u0151je eldugult."," A Pitot-cs\u0151 \xf6ssznyom\xe1s \xe9rz\xe9kel\u0151je eldugult."," A Pitot-cs\u0151 \xf6sszes furata eljegesedett."," A kompenz\xe1tor rosszul van be\xe1ll\xedtva."],answer:" A Pitot-cs\u0151 \xf6ssznyom\xe1s \xe9rz\xe9kel\u0151je eldugult.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-104",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A magass\xe1gm\xe9r\u0151r\u0151l lecs\xfaszik a statikus vezet\xe9k. Mit olvashat le a m\u0171szerr\u0151l rep\xfcl\xe9s k\xf6zben?",options:[" A kabin rep\xfcl\xe9si magass\xe1g\xe1t, ami t\xf6bb\xe9-kev\xe9sb\xe9 megegyezik a rep\xfcl\u0151g\xe9p rep\xfcl\xe9si magass\xe1g\xe1val."," Null\xe1t mutat."," Meg\xe1ll azon az \xe9rt\xe9ken, amit a meghib\xe1sod\xe1s el\u0151tt mutatott."," Kit\xe9r a maximumra."],answer:" A kabin rep\xfcl\xe9si magass\xe1g\xe1t, ami t\xf6bb\xe9-kev\xe9sb\xe9 megegyezik a rep\xfcl\u0151g\xe9p rep\xfcl\xe9si magass\xe1g\xe1val.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-105",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A m\xe1gneses ir\xe1nyt\u0171 deklin\xe1ci\xf3j\xe1nak oka az, hogy",options:[" a m\xe1gnest\u0171 felf\xfcggesztve nem v\xedzszintesen \xe1ll."," a f\xf6ldrajzi \xe9s m\xe1gneses \xe9szak nem esik egybe."," a rep\xfcl\u0151g\xe9pben f\xe9m alkatr\xe9szek vannak."," a rep\xfcl\u0151g\xe9p gyorsul\xf3 mozg\xe1st v\xe9gez."],answer:" a f\xf6ldrajzi \xe9s m\xe1gneses \xe9szak nem esik egybe.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-106",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Az ir\xe1nyt\u0171 a felsoroltak k\xf6z\xfcl mely rep\xfcl\xe9si helyzetben haszn\xe1lhatatlan? ",options:[" Nagy bed\xf6nt\xe9s\u0171 fordul\xf3ban."," Lass\xedt\xe1s k\xf6zben."," Gyors\xedt\xe1s k\xf6zben."," F\xe9klapnyit\xe1s ut\xe1n."],answer:" Nagy bed\xf6nt\xe9s\u0171 fordul\xf3ban.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-107",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Nyugat fel\xe9 rep\xfclve gyors\xedt a rep\xfcl\u0151g\xe9ppel. Az ir\xe1nyt\u0171 mit mutat? ",options:[" Nyugat fel\xe9 mutat."," Elt\xe9r d\xe9lies ir\xe1nyba."," Elt\xe9r \xe9szakias ir\xe1nyba."," K\xf6rbe fordul."],answer:" Elt\xe9r \xe9szakias ir\xe1nyba.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-108",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"L\xe1t\xe1ssal v\xe9grehajtott bal fordul\xf3ban az elfordul\xe1sjelz\u0151 jobbra t\xe9r ki. Mire k\xf6vetkeztet ?",options:[" A m\u0171szer \xe1ramforr\xe1s\xe1t ford\xedtott polarit\xe1ssal k\xf6t\xf6tt\xe9k be."," A m\u0171szer j\xf3, mert fordul\xf3ban azt mutatja, merre kell cs\u0171rni a fordul\xf3 megsz\xfcntet\xe9s\xe9hez."," A p\xf6rgetty\u0171 csap\xe1gya akad."," Kicsi az akkumul\xe1tor fesz\xfclts\xe9ge."],answer:" A m\u0171szer \xe1ramforr\xe1s\xe1t ford\xedtott polarit\xe1ssal k\xf6t\xf6tt\xe9k be.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-109",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Jobb 90-\xb0os bed\xf6nt\xe9s\u0171 fordul\xf3ban az elfordul\xe1sjelz\u0151 k\xf6z\xe9pre \xe1ll.",options:[" A m\u0171szer j\xf3, mivel a g\xe9p f\xfcgg\u0151leges tengely k\xf6r\xfcli forg\xe1s\xe1t m\xe9ri, \xe9s ez ebben a helyzetben 0."," A p\xf6rgetty\u0171 megszorult, ez\xe9rt automatikusan k\xf6z\xe9pre \xe1llt."," Az akkumul\xe1tor fesz\xfclts\xe9g ingadozik \xe9s ez\xe9rt a mutat\xf3 jobbra balra ingadozik, majd k\xf6z\xe9pre \xe1ll."," Ez csak pillanatnyi helyzet, mert balra fog kit\xe9rni, hogy a kiv\xe9teli ir\xe1nyt mutassa."],answer:" A m\u0171szer j\xf3, mivel a g\xe9p f\xfcgg\u0151leges tengely k\xf6r\xfcli forg\xe1s\xe1t m\xe9ri, \xe9s ez ebben a helyzetben 0.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-110",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Az elfordul\xe1s jelz\u0151 a rep\xfcl\u0151g\xe9p fordul\xf3ba val\xf3 bed\xf6nt\xe9se sor\xe1n kezdetben egyre jobban kit\xe9r, majd a bed\u0151l\xe9s n\xf6vel\xe9s\xe9vel lassan visszat\xe9r eredeti helyzet\xe9be.",options:[" A m\u0171szer f\u0151tengelye szorul."," Ez term\xe9szetes, mert a rep\xfcl\u0151g\xe9p f\xfcgg\u0151leges tengelye k\xf6r\xfcli elfordul\xe1s \xe9rt\xe9k\xe9vel ar\xe1nyosan t\xe9r ki."," Az \xe1ramforr\xe1s kimer\xfcl\u0151ben van \xe9s nem b\xedrja a hossz\xfa idej\u0171 kit\xe9r\xe9st."," Az \xe1ramforr\xe1s ford\xedtott polarit\xe1ssal van bek\xf6tve."],answer:" Ez term\xe9szetes, mert a rep\xfcl\u0151g\xe9p f\xfcgg\u0151leges tengelye k\xf6r\xfcli elfordul\xe1s \xe9rt\xe9k\xe9vel ar\xe1nyosan t\xe9r ki.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-111",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Az elfordul\xe1sm\xe9r\u0151 kit\xe9r\xe9se mivel ar\xe1nyos?",options:[" A rep\xfcl\u0151g\xe9p f\xfcgg\u0151leges tengelye k\xf6r\xfcli sz\xf6gsebess\xe9g\xe9vel."," A rep\xfcl\u0151g\xe9p bed\u0151l\xe9s\xe9vel."," A fordul\xf3 sugar\xe1val."," Az \xe9szakhoz k\xe9pest val\xf3 elfodul\xe1s\xe1val."],answer:" A rep\xfcl\u0151g\xe9p f\xfcgg\u0151leges tengelye k\xf6r\xfcli sz\xf6gsebess\xe9g\xe9vel.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-112",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A hosszd\u0151l\xe9s m\xe9r\u0151 \xe1ltal mutatott \xe9rt\xe9k mikor elfogadhat\xf3?",options:[" Csak fordul\xf3ban."," Minden esetben."," Csak v\xedzszintes rep\xfcl\xe9s k\xf6zben."," Csak \xe1lland\xf3 (statikus) rep\xfcl\xe9si sebess\xe9g eset\xe9n."],answer:" Csak v\xedzszintes rep\xfcl\xe9s k\xf6zben.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-113",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A hosszd\u0151l\xe9sm\xe9r\u0151 \xe1ltal mutatott m\xe9rt\xe9k mivel ar\xe1nyos egyenes vonal\xfa egyenletes sebess\xe9g\u0171 rep\xfcl\xe9s k\xf6zben?",options:[" Nem hat\xe1rozhat\xf3 meg."," Az \xe1ll\xe1ssz\xf6ggel."," A sikl\xf3sz\xf6ggel."," A rep\xfcl\u0151g\xe9p hossztengely\xe9nek a v\xedzszintes s\xedkkal bez\xe1rt sz\xf6g\xe9vel."],answer:" A rep\xfcl\u0151g\xe9p hossztengely\xe9nek a v\xedzszintes s\xedkkal bez\xe1rt sz\xf6g\xe9vel.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-114",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Ha a cs\u0171r\u0151korm\xe1nyt elengedj\xfck, ",options:[" akkor a g\xe9p gyorsulni kezd az \xe1lland\xf3 bed\xf6nt\xe9s miatt."," nem lehet fordul\xf3t v\xe9grehajtani."," a rep\xfcl\u0151g\xe9p nem d\xf6nthet\u0151 be."," a rep\xfcl\u0151g\xe9p bizonyos bed\xf6nt\xe9si hat\xe1rok k\xf6z\xf6tt vezethet\u0151 az oldalkorm\xe1nnyal."],answer:" a rep\xfcl\u0151g\xe9p bizonyos bed\xf6nt\xe9si hat\xe1rok k\xf6z\xf6tt vezethet\u0151 az oldalkorm\xe1nnyal.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-115",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Ha a magass\xe1gi korm\xe1ny mozgat\xf3 mechanizmusa elt\xf6rik, \xe9s a korm\xe1nylap szabadon mozog, hogyan szab\xe1lyozza a g\xe9p sebess\xe9g\xe9t a trimmel, ha az nem a botkorm\xe1nyra hat?",options:[" A rep\xfcl\u0151g\xe9p sebess\xe9ge v\xe1ltoztathatatlann\xe1 v\xe1lik."," A trimmkar h\xe1trah\xfaz\xe1s\xe1val a rep\xfcl\u0151g\xe9p gyorsul."," A trimmkar el\u0151renyom\xe1s\xe1val a rep\xfcl\u0151g\xe9p gyorsul."," A rep\xfcl\u0151g\xe9p csak gyors\xedthat\xf3."],answer:" A trimmkar el\u0151renyom\xe1s\xe1val a rep\xfcl\u0151g\xe9p gyorsul.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-116",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Ha az oldalkorm\xe1ny beszorul rep\xfcl\xe9s k\xf6zben, akkor",options:[" a trim hat\xe1stalann\xe1 v\xe1lik."," nem lehet fordul\xf3zni."," a magass\xe1gi korm\xe1ny le\xe1rny\xe9kol\xf3dik."," a g\xe9p bizonyos korl\xe1tokkal vezethet\u0151 a cs\u0171r\u0151 korm\xe1nnyal."],answer:" a g\xe9p bizonyos korl\xe1tokkal vezethet\u0151 a cs\u0171r\u0151 korm\xe1nnyal.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-117",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Egyenesvonal\xfa egyenletes sebess\xe9g\u0171 sikl\xe1s k\xf6zben a terhel\xe9si t\xf6bbes",options:[" kisebb mint 1."," nagyobb mint 1."," egyenl\u0151 1-el."," 0."],answer:" egyenl\u0151 1-el.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-118",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Az optim\xe1lis sebess\xe9g az a sebess\xe9g, ahol",options:[" a legjobb a termikfog\xe1s lehet\u0151s\xe9ge."," a g\xe9p mer\xfcl\xe9si sebess\xe9ge a legnagyobb."," a g\xe9p \xe1tesik."," a g\xe9p sikl\xf3sz\xe1ma a legnagyobb."],answer:" a g\xe9p sikl\xf3sz\xe1ma a legnagyobb.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-119",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A gazdas\xe1gos sebess\xe9g az a sebess\xe9g, ahol",options:[" a g\xe9p \xe1tesik."," a g\xe9p sikl\xf3sz\xe1ma a legnagyobb."," a g\xe9p mer\xfcl\xe9si sebess\xe9ge a legkisebb."," a legkevesebbe ker\xfcl egy \xf3ra l\xe9giid\u0151."],answer:" a g\xe9p mer\xfcl\xe9si sebess\xe9ge a legkisebb.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-120",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mi az optim\xe1lis \xe9s gazdas\xe1gos sebess\xe9g k\xf6z\xf6tti \xf6sszef\xfcgg\xe9s?",options:[" optim\xe1lis sebess\xe9g = gazdas\xe1gos sebess\xe9g"," optim\xe1lis sebess\xe9g &lt; gazdas\xe1gos sebess\xe9g"," optim\xe1lis sebess\xe9g &gt; gazdas\xe1gos sebess\xe9g"," g\xe9pt\xedpust\xf3l f\xfcgg."],answer:" optim\xe1lis sebess\xe9g &gt; gazdas\xe1gos sebess\xe9g",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-121",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Adott magass\xe1gr\xf3l a lehet\u0151 legmesszebb akar siklani nyugodt id\u0151ben. Milyen sebess\xe9ggel rep\xfcl?",options:[" Maxim\xe1lis sebess\xe9ggel."," Gazdas\xe1gos sebess\xe9ggel."," 80 km/h sebess\xe9ggel."," Optim\xe1lis sebess\xe9ggel."],answer:" Optim\xe1lis sebess\xe9ggel.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-122",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Adott magass\xe1gb\xf3l milyen sebess\xe9gel kell rep\xfclnie, hogy a lehet\u0151 legt\xf6bb id\u0151t t\xf6lthesse a leveg\u0151ben nyugodt id\u0151ben?",options:[" Gazdas\xe1gos sebess\xe9ggel."," Optim\xe1lis sebess\xe9ggel."," Minim\xe1lis sebess\xe9ggel."," 120 km/h sebess\xe9ggel."],answer:" Gazdas\xe1gos sebess\xe9ggel.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-123",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"108 km/h sebess\xe9ggel siklik. A variom\xe9ter 2 m/s-ot mutat. K\xe9t egym\xe1st\xf3l 21 km-re l\xe9v\u0151 t\xe1j\xe9koz\xf3d\xe1si pont k\xf6z\xf6tti utat 10 perc alatt teszi meg. Mekkora a rep\xfcl\xe9s ir\xe1ny\xe1ba es\u0151 sz\xe9lkomponens, \xe9s a sikl\xf3sz\xe1m?",options:[" 5 m/s szembesz\xe9l, sikl\xf3sz\xe1m = 17.5"," 5 m/s h\xe1tsz\xe9l, sikl\xf3sz\xe1m = 17.5"," 5 m/s h\xe1tsz\xe9l, sikl\xf3sz\xe1m = 15"," 5 m/s szembesz\xe9l, sikl\xf3sz\xe1m = 15"],answer:" 5 m/s h\xe1tsz\xe9l, sikl\xf3sz\xe1m = 17.5",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-124",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A sebess\xe9gi pol\xe1risb\xf3l hogy hat\xe1rozhatja meg a minim\xe1lis mer\xfcl\xe9si sebess\xe9get?",options:[" a g\xf6rb\xe9hez az orig\xf3b\xf3l h\xfazott \xe9rint\u0151 f\xfcgg\u0151leges tengelyre vet\xedtve."," a g\xf6rb\xe9hez h\xfazott f\xfcgg\u0151leges \xe9rint\u0151 \xe9s a v\xedzszintes tengely."," a g\xf6rb\xe9khez h\xfazott v\xedzszintes \xe9rint\u0151 \xe9s a f\xfcgg\u0151leges tengely metsz\xe9spontja."," a g\xf6rb\xe9hez az orig\xf3b\xf3l h\xfazott \xe9rint\u0151 v\xedzszintes tengelyre vet\xedtve."],answer:" a g\xf6rb\xe9khez h\xfazott v\xedzszintes \xe9rint\u0151 \xe9s a f\xfcgg\u0151leges tengely metsz\xe9spontja.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-125",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"K\xe9t azonos rep\xfcl\u0151g\xe9p azonos magass\xe1gon siklani kezd nyugodt id\u0151ben. Lehets\xe9ges-e, hogy azonos t\xe1vols\xe1gra \xe9rnek el k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 sebess\xe9ggel?",options:[" igen, mert a pol\xe1rg\xf6rb\xe9t k\xe9t k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 sebess\xe9g\u0171 helyen metszheti el a sikl\xf3sz\xf6get reprezent\xe1l\xf3 egyenes."," nem, mert ha k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 sebess\xe9ggel mennek, k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 lesz a sikl\xf3sz\xe1muk."," igen, de csak egy speci\xe1lis esetben."," nem, mert ez csak az optim\xe1lis sebess\xe9ggel lehets\xe9ges."],answer:" igen, mert a pol\xe1rg\xf6rb\xe9t k\xe9t k\xfcl\xf6nb\xf6z\u0151 sebess\xe9g\u0171 helyen metszheti el a sikl\xf3sz\xf6get reprezent\xe1l\xf3 egyenes.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-126",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"N\xf6vend\xe9k\xe9vel min\xe9l t\xf6bb id\u0151t akar t\xf6lteni a leveg\u0151ben egy felsz\xe1ll\xe1sb\xf3l. Milyen sebess\xe9ggel rep\xfcl?",options:[" optim\xe1lis sebess\xe9ggel."," gazdas\xe1gos sebess\xe9ggel."," minim\xe1lis sebess\xe9ggel."," maxim\xe1lis sebess\xe9ggel."],answer:" gazdas\xe1gos sebess\xe9ggel.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-127",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Ha a rep\xfcl\u0151g\xe9pbe v\xedzballasztot tesz\xfcnk, akkor",options:[" a legjobb sikl\xf3sz\xe1mhoz tartoz\xf3 sebess\xe9g megn\u0151, de a sikl\xf3sz\xe1m v\xe1ltozatlan marad."," a legjobb sikl\xf3sz\xe1mhoz tartoz\xf3 sebess\xe9g megn\u0151, \xe9s a sikl\xf3sz\xe1m is megn\u0151."," a minim\xe1lis mer\xfcl\xe9si sebess\xe9g cs\xf6kken."," a sikl\xf3sz\xe1m n\u0151, mert a minim\xe1lis mer\xfcl\xe9si sebess\xe9g cs\xf6kken."],answer:" a legjobb sikl\xf3sz\xe1mhoz tartoz\xf3 sebess\xe9g megn\u0151, de a sikl\xf3sz\xe1m v\xe1ltozatlan marad.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-128",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Egyenes sikl\xe1s sebess\xe9gingadoz\xe1sait leghat\xe9konyabban a",options:[" a variom\xe9ter \xe1lland\xf3 \xe9rt\xe9ken tart\xe1s\xe1val cs\xf6kkenthetj\xfck."," a sebess\xe9gm\xe9r\u0151 figyel\xe9s\xe9vel k\xfcsz\xf6b\xf6lhetj\xfck ki."," a rep\xfcl\u0151g\xe9p hangv\xe1ltoz\xe1sait figyelve \xe1ll\xedthatjuk meg."," horizont \xe1lland\xf3 helyzetben val\xf3 tart\xe1s\xe1val k\xfcsz\xf6b\xf6lhetj\xfck ki."],answer:" horizont \xe1lland\xf3 helyzetben val\xf3 tart\xe1s\xe1val k\xfcsz\xf6b\xf6lhetj\xfck ki.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-129",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"4 km-es l\xe1t\xe1sban kezd\u0151 n\xf6vend\xe9ket oktat. Mire sz\xe1m\xedthat? ",options:[" Nagy lesz a sikl\xe1si sebess\xe9g."," Nyugodt a leveg\u0151, ez\xe9rt a n\xf6vend\xe9k is nyugodtabb."," Kisebb magass\xe1gra fog cs\u0151r\xf6lni, mivel a cs\xf6rl\xe9si sebess\xe9g nem \xe1ll\xedthat\xf3 be."," A sebess\xe9g \xe9s ir\xe1nytart\xe1s romlik, mivel nincs horizont l\xe1t\xe1s."],answer:" A sebess\xe9g \xe9s ir\xe1nytart\xe1s romlik, mivel nincs horizont l\xe1t\xe1s.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-130",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Be akarja mutatni a n\xf6vend\xe9knek, hogy a trimmlappal ell\xe1tott rep\xfcl\u0151g\xe9p hogyan korm\xe1nyozhat\xf3 trimmel a magass\xe1gi korm\xe1ny beszorul\xe1s eset\xe9n. Ekkor :",options:[" ha gyors\xedtani akar, a trimmkart h\xe1tra kell h\xfazni."," ha gyors\xedtani akar, a trimmkart el\u0151re kell tolni."," ha lass\xedtani akar, a trimmkart h\xe1tra kell h\xfazni."," a g\xe9pet nem lehet trimmel korm\xe1nyozni."],answer:" ha gyors\xedtani akar, a trimmkart h\xe1tra kell h\xfazni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-131",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mi k\xf6veti legjobban a rep\xfcl\u0151g\xe9p sebess\xe9g v\xe1ltoz\xe1s\xe1t ?",options:[" A sebess\xe9gm\xe9r\u0151."," A horizont \xe1ll\xe1sa."," A rep\xfcl\u0151g\xe9p hangja."," A hosszd\u0151l\xe9sm\xe9r\u0151."],answer:" A rep\xfcl\u0151g\xe9p hangja.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-132",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Egyenes rep\xfcl\xe9s oktat\xe1sa k\xf6zben hol v\xe1lasztja ki az ir\xe1nypontot a n\xf6vend\xe9k sz\xe1m\xe1ra?",options:[" A rep\xfcl\u0151t\xe9r 5 km-es k\xf6rzet\xe9n bel\xfcl."," A legk\xf6zelebbi lakott ter\xfcleten."," A l\xe1t\xf3t\xe1vols\xe1g f\xfcggv\xe9ny\xe9ben a lehet\u0151 legt\xe1volabbi helyen."," A lehet\u0151 legmagasabban elhelyezked\u0151 terept\xe1rgy k\xf6zel\xe9ben"],answer:" A l\xe1t\xf3t\xe1vols\xe1g f\xfcggv\xe9ny\xe9ben a lehet\u0151 legt\xe1volabbi helyen.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-133",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Hogyan j\xf6het r\xe1 arra, hogy a n\xf6vend\xe9k a sikl\xe1s gyakorl\xe1sakor t\xfal k\xf6zeli ir\xe1nypontot v\xe1lasztott?",options:[" A sikl\xe1si sebess\xe9g cs\xf6kken."," A sikl\xe1s sebess\xe9ge n\u0151ni kezd."," A g\xe9p 'b\xf3logatni' kezd."," A g\xe9p \xe1tesik r\xf6vid id\u0151n bel\xfcl."],answer:" A sikl\xe1s sebess\xe9ge n\u0151ni kezd.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-134",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Egyenes rep\xfcl\xe9s k\xf6zben a sebess\xe9g folyamatosan ingadozik. Mire k\xf6vetkeztet?",options:[" - a n\xf6vend\xe9k a sebess\xe9gm\xe9r\u0151 alapj\xe1n pr\xf3b\xe1l sebess\xe9get tartani."," - a s\xfalypont h\xe1tul van."," - a trimhuzal elszakadt."," - a sebess\xe9gm\xe9r\u0151h\xf6z vezet\u0151 statikus cs\u0151 elszakadt."],answer:" - a n\xf6vend\xe9k a sebess\xe9gm\xe9r\u0151 alapj\xe1n pr\xf3b\xe1l sebess\xe9get tartani.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-135",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A horizonthelyzet v\xedzszintes rep\xfcl\xe9sben egy\xe9rtelm\u0171en meghat\xe1rozza a rep\xfcl\xe9si sebess\xe9get.",options:[" igen, ha a rep\xfcl\u0151g\xe9p \xe1lland\xf3sult sebess\xe9ggel rep\xfcl."," nem, mert a sebess\xe9g csakis a sebess\xe9gm\xe9r\u0151vel hat\xe1rozhat\xf3 meg."," igen, mert a horizonthelyzet mindig jellemz\u0151 az aktu\xe1lis sebess\xe9gre."," nem, mert a horizontot csak fordul\xf3ban haszn\xe1ljuk referenciak\xe9nt."],answer:" igen, mert a horizonthelyzet mindig jellemz\u0151 az aktu\xe1lis sebess\xe9gre.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-136",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Az oldalkorm\xe1ny haszn\xe1lat\xe1nak a szab\xe1lya.",options:[" Norm\xe1l k\xf6r\xfclm\xe9nyek k\xf6z\xf6tt minden cs\u0171r\u0151kit\xe9r\xe9shez oldalkorm\xe1nyt kell haszn\xe1lni, hogy megsz\xfcntess\xfck az ellent\xe9tes fordul\xf3 nyomat\xe9kot."," Az oldalkorm\xe1nyt csak dug\xf3h\xfaz\xf3ban haszn\xe1ljuk."," Az oldalkorm\xe1nyt csak fordul\xf3ban haszn\xe1ljuk."," Csak cs\xfasztat\xe1sban haszn\xe1ljuk sebess\xe9gtart\xe1sra."],answer:" Norm\xe1l k\xf6r\xfclm\xe9nyek k\xf6z\xf6tt minden cs\u0171r\u0151kit\xe9r\xe9shez oldalkorm\xe1nyt kell haszn\xe1lni, hogy megsz\xfcntess\xfck az ellent\xe9tes fordul\xf3 nyomat\xe9kot.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-137",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Cs\xfasztat\xe1s k\xf6zben hogyan \xe9rheti el a maxim\xe1lis hat\xe1st \xfagy, hogy a rep\xfcl\u0151g\xe9pet ir\xe1nyba is tudja tartani?",options:[" A cs\u0171r\u0151 teljes kit\xe9r\xedt\xe9se valamelyik ir\xe1nyba \xe9s ir\xe1nytart\xe1s az oldalkorm\xe1ny haszn\xe1lat\xe1val."," Az oldalkorm\xe1ny teljes bel\xe9p\xe9se az egyik ir\xe1nyba, \xe9s ir\xe1nytart\xe1s a sz\xfcks\xe9ges cs\u0171r\xe9ssel."," Az oldal \xe9s cs\u0171r\u0151 korm\xe1ny hirtelen teljes kit\xe9r\xedt\xe9se ellent\xe9tes ir\xe1nyokba."," Az oldal \xe9s cs\u0171r\u0151 korm\xe1ny hirtelen teljes kit\xe9r\xedt\xe9se azonos ir\xe1nyba."],answer:" Az oldalkorm\xe1ny teljes bel\xe9p\xe9se az egyik ir\xe1nyba, \xe9s ir\xe1nytart\xe1s a sz\xfcks\xe9ges cs\u0171r\xe9ssel.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-138",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p \xe1tes\xe9se mikor k\xf6vetkezik be biztosan?",options:[" Ha a s\xfalypont a h\xe1ts\xf3 hat\xe1r k\xf6zel\xe9ben van."," Ha a sebess\xe9g a gy\xe1ri minimum al\xe1 cs\xf6kken."," Ha \xe1tl\xe9pj\xfck a kritikus \xe1ll\xe1ssz\xf6get."," Ha mer\xfcl\xe9sbe ker\xfcl a g\xe9p."],answer:" Ha \xe1tl\xe9pj\xfck a kritikus \xe1ll\xe1ssz\xf6get.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-139",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Dug\xf3h\xfaz\xf3 gyakorlathoz emelkedik termikben \xe9s a n\xf6vend\xe9ken l\xe1tja, hogy rosszul van. Mit tesz?",options:[" Nem emelkedik tov\xe1bb, \xe9s r\xf6gt\xf6n elkezdi a dug\xf3h\xfaz\xf3kat, miel\u0151tt a n\xf6vend\xe9k nagyon rosszul lesz."," F\xe9lbeszak\xedtja a fordul\xf3t \xe9s m\xe1s feladatokat v\xe9grehajtatva a n\xf6vend\xe9kkel lesz\xe1ll, mert a n\xf6vend\xe9k nem tud az eredeti feladatra koncentr\xe1lni."," Tov\xe1bb emelkedik nyitott ablakkal, mert ez rendbehozza a n\xf6vend\xe9ket."," Alkalmatlannak min\u0151s\xedti a n\xf6vend\xe9ket \xe9s eltan\xe1csolja a rep\xfcl\xe9st\u0151l."],answer:" F\xe9lbeszak\xedtja a fordul\xf3t \xe9s m\xe1s feladatokat v\xe9grehajtatva a n\xf6vend\xe9kkel lesz\xe1ll, mert a n\xf6vend\xe9k nem tud az eredeti feladatra koncentr\xe1lni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-140",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A dug\xf3h\xfaz\xf3 vesz\xe9lyess\xe9ge abban rejlik, hogy",options:[" mindaddig fennmarad, am\xedg a l\xe9trehoz\xf3 okokat nem sz\xfcntetj\xfck meg."," a rep\xfcl\u0151g\xe9p folyamatosan gyorsul \xe9s \xe1tl\xe9pi a megengedett maxim\xe1lis sebess\xe9get."," 5 fordulat ut\xe1n nem lehet megsz\xfcntetni."," a nagy terhel\xe9s miatt a pil\xf3ta el\xe1julhat."],answer:" mindaddig fennmarad, am\xedg a l\xe9trehoz\xf3 okokat nem sz\xfcntetj\xfck meg.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-141",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Dug\xf3h\xfaz\xf3ban a g\xe9p",options:[" a hossz- \xe9s kereszttengelye k\xf6r\xfcl forog."," a f\xfcgg\u0151leges \xe9s a hossztengelye k\xf6r\xfcl forog."," a f\xfcgg\u0151leges \xe9s a kereszttengelye k\xf6r\xfcl forog."," mindh\xe1rom tengelye k\xf6r\xfcl forog."],answer:" a f\xfcgg\u0151leges \xe9s a hossztengelye k\xf6r\xfcl forog.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-142",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p s\xfalyponthelyzet\xe9nek t\xfalzott h\xe1tra tol\xf3d\xe1sa ",options:[" cs\xf6kkenti a faroklobog\xe1st, mert a sz\xe1rnyr\xf3l lev\xe1l\xf3 \xf6rv\xe9nyek a vez\xe9rs\xedk felett mennek el."," kedvez\u0151, mert cs\xf6kkenti a korm\xe1nyer\u0151ket."," kedvez\u0151, mert cs\xf6rl\xe9s k\xf6zben jobban emelkedik a g\xe9p."," instabill\xe1 teszi a g\xe9pet, hajlamoss\xe1 teszi dug\xf3h\xfaz\xf3ra, \xe9s nehez\xedti az abb\xf3l val\xf3 kiv\xe9telt."],answer:" instabill\xe1 teszi a g\xe9pet, hajlamoss\xe1 teszi dug\xf3h\xfaz\xf3ra, \xe9s nehez\xedti az abb\xf3l val\xf3 kiv\xe9telt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-143",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Dug\xf3h\xfaz\xf3 gyakorl\xe1s k\xf6zben dug\xf3h\xfaz\xf3b\xf3l val\xf3 kiv\xe9tel ut\xe1n mire utas\xedtja a n\xf6vend\xe9ket?",options:[" A zuhan\xe1sb\xf3l val\xf3 felv\xe9telt az utaz\xf3 horizont helyzetig k\xe9ri \xe9s megv\xe1rja am\xedg lelassul a g\xe9p ebben a helyzetben."," A zuhan\xe1sb\xf3l val\xf3 felv\xe9telb\u0151l er\u0151s emelked\xe9sbe viteti \xe1t a g\xe9pet, hogy nagyobb magass\xe1g legyen a k\xf6vetkez\u0151 feladathoz."," Nagy bed\xf6nt\xe9s\u0171 fordul\xf3t kezdet el a n\xf6vend\xe9kkel, mert \xedgy gyorsabban lelassul a rep\xfcl\u0151g\xe9p."," \xc1tveszi a vezet\xe9st \xe9s er\u0151s felr\xe1nt\xe1ssal igyekszik magass\xe1got gy\u0171jteni a k\xf6vetkez\u0151 feladathoz."],answer:" A zuhan\xe1sb\xf3l val\xf3 felv\xe9telt az utaz\xf3 horizont helyzetig k\xe9ri \xe9s megv\xe1rja am\xedg lelassul a g\xe9p ebben a helyzetben.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-144",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Meg akarja mutatni a n\xf6vend\xe9knek a 2g hat\xe1s\xe1t. Milyen bed\xf6nt\xe9s\u0171 fordul\xf3t hajt v\xe9gre?",options:[" 30\xb0"," 60\xb0"," 45\xb0"," 90\xb0"],answer:" 60\xb0",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-145",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Fordul\xf3ban mekkora a Cymax a v\xedzszintes ir\xe1ny\xfa rep\xfcl\xe9s Cymax-\xe1hoz k\xe9pest? ",options:[" Cymax ford. &lt; Cymax v\xedzsz."," Cymax ford . &gt; Cymax v\xedzsz."," Cymax ford. = Cymax v\xedzsz."," nem hat\xe1rozhat\xf3 meg."],answer:" Cymax ford. &lt; Cymax v\xedzsz.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-146",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"V\xedzszintes rep\xfcl\xe9sb\u0151l azonos \xe1ll\xe1ssz\xf6g\u0171 fordul\xf3ba megy\xfcnk \xe1t.",options:[" A mer\xfcl\u0151sebess\xe9g cs\xf6kkeni fog, ez\xe9rt termikel\xfcnk k\xf6r\xf6zve."," A rep\xfcl\u0151g\xe9p mer\xfcl\xe9si sebess\xe9ge n\xf6vekedni fog."," Nem v\xe1ltozik a mer\xfcl\xe9si sebess\xe9g."," T\xedpusf\xfcgg\u0151, nem lehet meg\xe1llap\xedtani."],answer:" A rep\xfcl\u0151g\xe9p mer\xfcl\xe9si sebess\xe9ge n\xf6vekedni fog.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-147",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"30\xb0-os bed\xf6nt\xe9s\u0171 fordul\xf3t rep\xfcl 108 km/h sebess\xe9ggel. Mekkora a fordul\xf3sug\xe1r ?",options:[" 210 m"," 183 m"," 159 m"," 366 m"],answer:" 159 m",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-148",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"45\xb0-os bed\xf6nt\xe9s\u0171 fordul\xf3ban 108 km/h sebess\xe9ggel rep\xfcl. Mennyi a fordul\xf3sug\xe1r ? (g=10 m/s)",options:[" 80 m"," 100 m"," 90 m"," Nem hat\xe1rozhat\xf3 meg, kev\xe9s az adat."],answer:" 90 m",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-149",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151g\xe9p \xe1lland\xf3 sebess\xe9g\u0171 fordul\xf3ban milyen sebess\xe9gn\xe9l esik \xe1t ?",options:[" A bed\xf6nt\xe9st\u0151l f\xfcggetlen, az egyenes rep\xfcl\xe9s minim\xe1lis sebess\xe9g\xe9vel megegyez\u0151 sebess\xe9gn\xe9l."," A bed\xf6nt\xe9st\u0151l f\xfcgg\u0151, az egyenes rep\xfcl\xe9s minim\xe1lis sebess\xe9g\xe9n\xe9l kisebb sebess\xe9gn\xe9l."," A bed\xf6nt\xe9st\u0151l f\xfcgg\u0151, az egyenes rep\xfcl\xe9s minim\xe1lis sebess\xe9g\xe9n\xe9l nagyobb sebess\xe9gn\xe9l."," Nem hat\xe1rozhat\xf3 meg, a pil\xf3ta s\xfaly\xe1t\xf3l f\xfcgg."],answer:" A bed\xf6nt\xe9st\u0151l f\xfcgg\u0151, az egyenes rep\xfcl\xe9s minim\xe1lis sebess\xe9g\xe9n\xe9l nagyobb sebess\xe9gn\xe9l.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-150",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Hogyan mutatja be n\xf6vend\xe9k\xe9nek az ellent\xe9tes forgat\xf3nyomat\xe9k hat\xe1s\xe1t?",options:[" szab\xe1lyos fordulatot hajt v\xe9gre \xe9s elmagyar\xe1zza hogyan kell a ped\xe1lokat haszn\xe1lni."," ped\xe1l haszn\xe1lata n\xe9lk\xfcl finoman cs\u0171r valamelyik ir\xe1nyba, \xe9s felh\xedvja a figyelmet a rep\xfcl\u0151g\xe9p orr\xe1nak elmozdul\xe1si ir\xe1ny\xe1ra."," 30 fokos fordul\xf3t hajt v\xe9gre."," spir\xe1loz\xe1s k\xf6zben termikus id\u0151ben felh\xedvja r\xe1 a figyelmet."],answer:" ped\xe1l haszn\xe1lata n\xe9lk\xfcl finoman cs\u0171r valamelyik ir\xe1nyba, \xe9s felh\xedvja a figyelmet a rep\xfcl\u0151g\xe9p orr\xe1nak elmozdul\xe1si ir\xe1ny\xe1ra.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-151",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Bal fordul\xf3ban a goly\xf3 balra t\xe9r ki. Hogyan korrig\xe1lja a hib\xe1t ?",options:[" Balra l\xe9pve, jobbra cs\u0171rve vagy mindkett\u0151."," Jobbra l\xe9pve, jobbra cs\u0171rve vagy mindkett\u0151."," Balra l\xe9pve, balra cs\u0171rve vagy mindkett\u0151."," Jobbra l\xe9pve."],answer:" Balra l\xe9pve, jobbra cs\u0171rve vagy mindkett\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-152",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Jobb fordul\xf3ban a goly\xf3 balra t\xe9r ki. Hogyan helyesb\xedti a hib\xe1t?",options:[" A sebess\xe9g n\xf6vel\xe9s\xe9vel."," Jobbra l\xe9p\xe9ssel."," Balra cs\u0171r\xe9ssel."," Balra l\xe9p\xe9ssel, jobbra cs\u0171r\xe9ssel, vagy mindkett\u0151vel."],answer:" Balra l\xe9p\xe9ssel, jobbra cs\u0171r\xe9ssel, vagy mindkett\u0151vel.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-153",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Fordul\xf3 k\xf6zben a g\xe9p kifel\xe9 cs\xfaszik. Mi az oka?",options:[" Kicsi sebess\xe9g."," T\xfalzott bed\xf6nt\xe9s \xe9s nem el\xe9gs\xe9ges oldalkorm\xe1ny."," T\xfalzott oldalkorm\xe1ny haszn\xe1lat vagy nem el\xe9gs\xe9ges bed\xf6nt\xe9s."," Bed\xf6nt\xe9s k\xf6zben a g\xe9p termikbe ker\xfclt."],answer:" T\xfalzott oldalkorm\xe1ny haszn\xe1lat vagy nem el\xe9gs\xe9ges bed\xf6nt\xe9s.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-154",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Nagy bed\xf6nt\xe9s\u0171 fordul\xf3ban a befel\xe9 cs\xfasz\xe1s hogy sz\xfcntethet\u0151 meg?",options:[" A magass\xe1gi korm\xe1ny megh\xfaz\xe1s\xe1val."," A magass\xe1gi korm\xe1ny megnyom\xe1s\xe1val."," Tov\xe1bbi befel\xe9 cs\u0171r\xe9ssel."," Az oldalkorm\xe1ny kifel\xe9 l\xe9p\xe9s\xe9vel."],answer:" A magass\xe1gi korm\xe1ny megh\xfaz\xe1s\xe1val.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-155",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A korm\xe1ny szerepcsere m\xe1r j\xf3l \xe9rz\xe9kelhet\u0151 ",options:[" 90\xb0-os bed\xf6nt\xe9sn\xe9l.","  5\xb0-os bed\xf6nt\xe9sn\xe9l.","  30\xb0-os bed\xf6nt\xe9sn\xe9l.","  60\xb0-os bed\xf6nt\xe9sn\xe9l."],answer:"  60\xb0-os bed\xf6nt\xe9sn\xe9l.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-156",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"K\xf6t\xe9lszakad\xe1s gyakorl\xe1sakor mi az els\u0151dleges a lesz\xe1ll\xe1ssal kapcsolatban? ",options:[" Mindig a starthelyhez sz\xe1llni, az\xe9rt, hogy a k\xf6vetkez\u0151 felsz\xe1ll\xe1s min\xe9l hamarabb elmehessen."," Mindig a rep\xfcl\u0151t\xe9r munkater\xfclet\xe9n bel\xfcl biztons\xe1gosan lesz\xe1llni \xe9s meg\xe1llni."," Mindig sz\xe9llel szemben kell lesz\xe1llni."," Szigor\xfaan csak a szak\xedt\xe1s magass\xe1g\xe1hoz igaz\xedtani a leold\xe1s ut\xe1ni teend\u0151ket."],answer:" Mindig a rep\xfcl\u0151t\xe9r munkater\xfclet\xe9n bel\xfcl biztons\xe1gosan lesz\xe1llni \xe9s meg\xe1llni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-157",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Orrcs\xf6rl\xe9s k\xf6zben a g\xe9p beleng a kereszttengely k\xf6r\xfcl. Mi az oka \xe9s hogy sz\xfcntethet\u0151 meg?",options:[" Ok: a magass\xe1gi korm\xe1ny \xe1tes\xe9se. Megsz\xfcntet\xe9s: a magass\xe1gi korm\xe1ny el\u0151re enged\xe9se."," Ok: az aggreg\xe1tor nem tudja tartani a fordulatsz\xe1mot. Megsz\xfcntet\xe9s : az aggreg\xe1tor jav\xedt\xe1sa."," Ok: er\u0151s oldalsz\xe9l. Megsz\xfcntet\xe9s : a sz\xe9l ir\xe1ny\xe1ba cs\u0171rni."," Ok: H\xe1ts\xf3 s\xfalyponthelyzet. Megsz\xfcntet\xe9s : az els\u0151 \xfcl\xe9s terhel\xe9s\xe9nek cs\xf6kkent\xe9se."],answer:" Ok: a magass\xe1gi korm\xe1ny \xe1tes\xe9se. Megsz\xfcntet\xe9s: a magass\xe1gi korm\xe1ny el\u0151re enged\xe9se.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-158",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Cs\xf6rl\xe9s k\xf6zben mekkora az \xe1tes\xe9si sebess\xe9g?",options:[" Nem hat\xe1rozhat\xf3 meg."," Kisebb mint szabad rep\xfcl\xe9sben."," Megegyezik a szabadrep\xfcl\xe9sben el\xe9rhet\u0151 minim\xe1lis sebess\xe9ggel."," Nagyobb mint szabad rep\xfcl\xe9sben."],answer:" Nagyobb mint szabad rep\xfcl\xe9sben.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-159",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Cs\xf6rl\xe9s el\u0151tt mi\xe9rt l\xe9nyeges a sz\xe9lsebess\xe9g megfigyel\xe9se m\xe9g akkor is, ha az a megengedett hat\xe1r alatt van?",options:[" Mert a sz\xe9lsebess\xe9g alapbet\u0151en befoly\xe1solhatja k\xf6t\xe9lszakad\xe1s eset\xe9n az adott magass\xe1gon a d\xf6nt\xe9st arr\xf3l, hogy egyenes ir\xe1nyba sz\xe1llunk le, vagy visszafordulunk."," Mert nagyobb sz\xe9lben k\xf6nnyebb emel\xe9st fogni az aggreg\xe1tor felett."," Mert nagyobb sz\xe9lben a kabin szell\u0151z\u0151ket be kell csukni a nagy zajterhel\xe9s miatt."," Mert nagyobb sz\xe9lben a vesz\xe9ly eset\xe9n kil\u0151tt jelz\u0151rak\xe9ta r\xf6videbb ideig l\xe1tszik."],answer:" Mert a sz\xe9lsebess\xe9g alapbet\u0151en befoly\xe1solhatja k\xf6t\xe9lszakad\xe1s eset\xe9n az adott magass\xe1gon a d\xf6nt\xe9st arr\xf3l, hogy egyenes ir\xe1nyba sz\xe1llunk le, vagy visszafordulunk.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-160",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Cs\xf6rl\xe9s k\xf6zben hogyan kell korrig\xe1lni az oldalsz\xe9l hat\xe1s\xe1t? ",options:[" Megfelel\u0151 m\xe9rt\xe9kben a sz\xe9lir\xe1nyba kell fordulni, majd tartani a v\xedzszintes sz\xe1rnyat."," L\xf3gatni kell a sz\xe9l ir\xe1ny\xe1ba."," Nem kell korrig\xe1lni, mert az aggreg\xe1tor \xfagyis ir\xe1nyba h\xfaz."," Nem lehet korrig\xe1lni."],answer:" Megfelel\u0151 m\xe9rt\xe9kben a sz\xe9lir\xe1nyba kell fordulni, majd tartani a v\xedzszintes sz\xe1rnyat.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-161",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Oldalszeles cs\u0151rl\xe9sre k\xe9sz\xfcl. A sz\xe9l jobbr\xf3l f\xfaj. Am\xedg a g\xe9p a f\xf6ld\xf6n gurul milyen korm\xe1nymozdulatokra k\xe9sz\xfcl fel?",options:[" Balra bel\xe9pett oldalkorm\xe1ny, balra kit\xe9r\xedtett cs\u0171r\u0151."," Balra bel\xe9pett oldalkorm\xe1ny, jobbra kit\xe9r\xedtett cs\u0171r\u0151."," Jobbra bel\xe9pett oldalkorm\xe1ny, jobbra kit\xe9r\xedtett cs\u0171r\u0151."," Szok\xe1sos semleges korm\xe1nyhelyzetek."],answer:" Balra bel\xe9pett oldalkorm\xe1ny, jobbra kit\xe9r\xedtett cs\u0171r\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-162",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"90 km/h sebess\xe9gn\xe9l a variom\xe9ter 1 m/s s\xfcllyed\xe9st jelez. Mi rontja le jobban a sikl\xf3\xadsz\xe1mot, ha 1 m/s -os le\xe1raml\xe1sba mer\xfcl, vagy ha 10 m/s-os szembesz\xe9lbe ker\xfcl ?",options:[" 10 m/s szembesz\xe9l."," 1 m/s mer\xfcl\xe9s"," Egyform\xe1n rontj\xe1k le."," Nem lehet meghat\xe1rozni."],answer:" 1 m/s mer\xfcl\xe9s",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-163",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"90 km/h sebess\xe9ggel siklik. A g\xe9p mer\xfcl\xe9se 1 m/s. 18 km/h szembesz\xe9l van. Mennyi a sikl\xf3sz\xe1m ?",options:[" \u25a1 30"," \u25a1 20"," \u25a1 25"," \u25a1 35"],answer:" \u25a1 20",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-164",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Hossz\xfafalon az oldalsz\xe9l miatt befel\xe9 sodr\xf3dik. Hogyan sz\xfcnteti ezt meg ?",options:[" Folyamatosan a sz\xe9l ir\xe1ny\xe1ba cs\u0171r. \xcdgy \xe1lland\xf3 fordul\xf3ban van, amely a g\xe9pet visszaviszi az eredeti p\xe1ly\xe1ra."," Az oldalkorm\xe1nyt a sz\xe9l ir\xe1ny\xe1ba bel\xe9pi mivel ezzel kik\xfcsz\xf6b\xf6lhet\u0151 a farok fel\xfclet miatti 'sz\xe9lkakas' effektus."," Szab\xe1lyos korm\xe1nymozdulatokkal elhajl\xe1st hajt v\xe9gre a sz\xe9l ir\xe1ny\xe1ba, majd v\xedzszintes sz\xe1rnnyal rep\xfclve ellen\u0151rzi, hogy j\xf3l v\xe1lasztotta-e meg a r\xe1tart\xe1s sz\xf6g\xe9t."," Folyamatosan a sz\xe9l ir\xe1ny\xe1ba cs\u0171r, \xe9s az elfordul\xe1si tendenci\xe1t az oldalkorm\xe1nnyal fogja meg."],answer:" Szab\xe1lyos korm\xe1nymozdulatokkal elhajl\xe1st hajt v\xe9gre a sz\xe9l ir\xe1ny\xe1ba, majd v\xedzszintes sz\xe1rnnyal rep\xfclve ellen\u0151rzi, hogy j\xf3l v\xe1lasztotta-e meg a r\xe1tart\xe1s sz\xf6g\xe9t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-165",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Iskolak\xf6r rep\xfcl\xe9se k\xf6zben hirtelen er\u0151s mer\xfcl\xe9sbe ker\xfcl hossz\xfa ideig. Milyen d\xf6nt\xe9st hoz?",options:[" Els\u0151dleges szempont, hogy a rep\xfcl\u0151t\xe9r munkater\xfclet\xe9n bel\xfcl lehet\u0151leg sz\xe9llel szemben biztons\xe1gosan f\xf6ldet \xe9rjen."," Mindenk\xe9ppen a lesz\xe1ll\xf3jel mell\xe9 kell lesz\xe1llnia az \xfczemmenet miatt."," Vissza kell fordulnia, hogy ki\xe9rjen a mer\xfcl\xe9sb\u0151l."," A magass\xe1gi korm\xe1ny megh\xfaz\xe1s\xe1val cs\xf6kkenti a mer\xfcl\xe9si sebess\xe9get."],answer:" Els\u0151dleges szempont, hogy a rep\xfcl\u0151t\xe9r munkater\xfclet\xe9n bel\xfcl lehet\u0151leg sz\xe9llel szemben biztons\xe1gosan f\xf6ldet \xe9rjen.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-166",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Oldalszeles lesz\xe1ll\xe1sn\xe1l h\xe1ny m\xf3dszert alkalmazhat?",options:[" Folyamatos oldalkorm\xe1ny bel\xe9p\xe9s a sz\xe9l ir\xe1ny\xe1ba."," Sz\xe9lr\xe1tart\xe1s."," Cs\u0171sztat\xe1s (l\xf3gat\xe1s)."," Sz\xe9lr\xe1tart\xe1s vagy cs\xfasztat\xe1s (l\xf3gat\xe1s)."],answer:" Sz\xe9lr\xe1tart\xe1s.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-167",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A n\xf6vend\xe9k kiss\xe9 r\xf6vidre sz\xe1ll le \xe9s a g\xe9p l\xe1that\xf3lag nem fog a starthelyig elgurulni a f\xf6ldet\xe9r\xe9s ut\xe1n. Mit tesz, ha m\xe1r a g\xe9p f\xf6ldet \xe9rt?",options:[" \xc1tveszi a botot a n\xf6vend\xe9kt\u0151l \xe9s el\u0151renyomva elemeli a farokcs\xfasz\xf3t majd el\u0151r\xe9bbgurul."," Felk\xe9ri a n\xf6vend\xe9ket, hogy a botot el\u0151renyomva emelje el a farokcs\xfasz\xf3t \xe9s guruljon el\u0151r\xe9bb."," Felh\xedvja a n\xf6vend\xe9k figyelm\xe9t, hogy a botot 'hason' tartva szab\xe1lyosan guruljon a g\xe9ppel."," A f\xe9klapot becsukva igyekszik visszapattanni a leveg\u0151be \xe9s hosszabbra menni."],answer:" Felh\xedvja a n\xf6vend\xe9k figyelm\xe9t, hogy a botot 'hason' tartva szab\xe1lyosan guruljon a g\xe9ppel.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-168",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Vontat\xe1s k\xf6zben hogyan v\xe1ltozik a korm\xe1nyok \xe9rz\xe9kenys\xe9ge ?",options:[" Minden korm\xe1ny\xe9 n\u0151."," Az oldalkorm\xe1ny\xe9 n\u0151, a magass\xe1gi \xe9s cs\u0171r\u0151korm\xe1ny\xe9 cs\xf6kken."," Az oldalkorm\xe1ny\xe9 cs\xf6kken a magass\xe1gi \xe9s cs\u0171r\u0151 korm\xe1ny\xe9 n\u0151."," Minden korm\xe1ny\xe9 cs\xf6kken."],answer:" Az oldalkorm\xe1ny\xe9 cs\xf6kken a magass\xe1gi \xe9s cs\u0171r\u0151 korm\xe1ny\xe9 n\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-169",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A vitorl\xe1z\xf3g\xe9p beleng a vontat\xf3g\xe9p m\xf6g\xf6tt. Mi a megsz\xfcntet\xe9s helyes m\xf3dja? ",options:[" Leold\xe1s."," A leng\xe9ssel ellent\xe9tesen cs\u0171rni."," Valamelyik holtponton oldalkorm\xe1nnyal megfogni a leng\xe9st, majd v\xedzszintes sz\xe1rnnyal visszat\xe9rni a vontat\xf3g\xe9p m\xf6g\xe9."," A vontat\xf3g\xe9p al\xe1 t\xf6rt\xe9n\u0151 nyom\xe1s."],answer:" Valamelyik holtponton oldalkorm\xe1nnyal megfogni a leng\xe9st, majd v\xedzszintes sz\xe1rnnyal visszat\xe9rni a vontat\xf3g\xe9p m\xf6g\xe9.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-170",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Vontat\xe1s k\xf6zben a vitorl\xe1z\xf3g\xe9ppel a fordul\xf3t mikor kell elkezdeni ? ",options:[" Meg kell v\xe1rni, am\xedg a vontat\xf3k\xf6t\xe9l 30 \xb0-os sz\xf6get z\xe1r be a g\xe9p\xfcnk hossztengely\xe9vel."," Abban a pillanatban, amikor a vontat\xf3g\xe9p elkezdi."," Nem kell elkezdeni, a vontat\xf3g\xe9p beh\xfaz a fordul\xf3ba."," Azon a helyen, ahol a motoros g\xe9p bel\xe9pett a fordul\xf3ba."],answer:" Azon a helyen, ahol a motoros g\xe9p bel\xe9pett a fordul\xf3ba.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-171",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mi hat\xe1rozza meg, hogy egy termikben milyen bed\xf6nt\xe9ssel tud legjobban emelkedni ? ",options:[" Min\xe9l nagyobb bed\xf6nt\xe9ssel rep\xfcl ann\xe1l jobban emelkedik."," A termik sebess\xe9geloszl\xe1sa \xe9s a g\xe9p fordul\xf3 pol\xe1risa."," \xc1lland\xf3an 30\xb0-os bed\xf6nt\xe9ssel kell rep\xfclni termikben."," 45\xb0 \xe9s 60\xb0 k\xf6z\xf6tti bed\xf6nt\xe9ssel kell rep\xfclni termikben."],answer:" A termik sebess\xe9geloszl\xe1sa \xe9s a g\xe9p fordul\xf3 pol\xe1risa.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-172",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Hogyan vontatja be a cs\xf6rl\u0151aggreg\xe1tort a hang\xe1rba?",options:[" Csak diesel \xfczem\u0171 vontat\xf3val lehet az aggreg\xe1tort a hang\xe1rba h\xfazni."," Csak szikrafog\xf3val ell\xe1tott vontat\xf3j\xe1rm\u0171vel lehet az aggreg\xe1tort a hang\xe1rba h\xfazni."," A cs\xf6rl\u0151aggreg\xe1tort tilos j\xe1r\xf3 motor\xfa vontat\xf3val a hang\xe1rba h\xfazni, ez\xe9rt a hang\xe1rba be kell tolni."," Csak akkor szabad j\xe1r\xf3 motor\xfa vontat\xf3j\xe1rm\u0171vel a hang\xe1rba h\xfazni az aggreg\xe1tort, ha a hang\xe1rban nincsenek vitorl\xe1z\xf3 \xe9s motoros rep\xfcl\u0151g\xe9pek."],answer:" A cs\xf6rl\u0151aggreg\xe1tort tilos j\xe1r\xf3 motor\xfa vontat\xf3val a hang\xe1rba h\xfazni, ez\xe9rt a hang\xe1rba be kell tolni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-173",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Milyen szab\xe1lyok vonatkoznak a hang\xe1rban val\xf3 doh\xe1nyz\xe1sra?",options:[" A hang\xe1rban csak akkor szabad doh\xe1nyozni, ha a hang\xe1r \xfcres."," A hang\xe1rban csak a kijel\xf6lt helyen lehet doh\xe1nyozni."," A hang\xe1rban \xe9s annak meghat\xe1rozott k\xf6rzet\xe9ben tilos doh\xe1nyozni."," A hang\xe1rban val\xf3 doh\xe1nyz\xe1st a rep\xfcl\u0151t\xe9r vezet\u0151je enged\xe9lyezi bizonyos id\u0151szakonk\xe9nt."],answer:" A hang\xe1rban \xe9s annak meghat\xe1rozott k\xf6rzet\xe9ben tilos doh\xe1nyozni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-174",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Meg\xe1zott vitorl\xe1z\xf3g\xe9peket helyeznek el a hang\xe1rban. Mi a teend\u0151? ",options:[" Bels\u0151 v\xedztelen\xedt\xe9s ut\xe1n a r\xe9stakar\xf3kat el kell t\xe1vol\xedtani, hogy a kell\u0151 szell\u0151z\xe9s a sz\xe1r\xedt\xe1st seg\xedtse."," A rep\xfcl\u0151g\xe9p ny\xedl\xe1sait bels\u0151 v\xedztelen\xedt\xe9s ut\xe1n gondosan le kell z\xe1rni, hogy a hang\xe1rban l\xe9v\u0151 r\xe1gcs\xe1l\xf3k ne juthassanak be a rep\xfcl\u0151g\xe9pbe."," A rep\xfcl\u0151g\xe9p kabinj\xe1t ki kell nyitni, a r\xe9stakar\xf3kat elt\xe1vol\xedtani, \xe9s nagyteljes\xedtm\xe9ny\u0171 h\u0151sug\xe1rz\xf3kat kell elhelyezni a k\xf6zel\xfckben, hogy a nedvess\xe9g min\xe9l el\u0151bb elt\xe1vozzon."," Semmif\xe9le teend\u0151 nincs, a hang\xe1rajt\xf3t nyitva hagyva a nedvess\xe9g r\xf6vid id\u0151n bel\xfcl elt\xe1vozik a g\xe9pekb\u0151l."],answer:" Bels\u0151 v\xedztelen\xedt\xe9s ut\xe1n a r\xe9stakar\xf3kat el kell t\xe1vol\xedtani, hogy a kell\u0151 szell\u0151z\xe9s a sz\xe1r\xedt\xe1st seg\xedtse.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-175",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"\xd6n rep\xfcl\xe9s el\u0151tti vizsg\xe1t hajt v\xe9gre, amikor telefonhoz h\xedvj\xe1k az irod\xe1ba. Mi a teend\u0151.",options:[" Elmegy telefon\xe1lni, majd folytatja az \xe1tvizsg\xe1l\xe1st."," A vizsg\xe1latot nem szak\xedtja f\xe9lbe, mert a g\xe9phez visszat\xe9rve esetleg kimaradnak \xe1tvizsg\xe1l\xe1si l\xe9p\xe9sek, ami komolyan vesz\xe9lyezteti a rep\xfcl\xe9sbiztons\xe1got."," Elmegy telefon\xe1lni \xe9s az \xe1tvizsg\xe1l\xe1s befejez\xe9s\xe9re felk\xe9r valakit, aki rep\xfcli azt a t\xedpust, amelyet \xd6n \xe1tvizsg\xe1l."," Elmegy telefon\xe1lni, \xe9s az \xe1tvizsg\xe1l\xe1st befejezteti az \xfcgyeletes m\u0171szakival."],answer:" A vizsg\xe1latot nem szak\xedtja f\xe9lbe, mert a g\xe9phez visszat\xe9rve esetleg kimaradnak \xe1tvizsg\xe1l\xe1si l\xe9p\xe9sek, ami komolyan vesz\xe9lyezteti a rep\xfcl\xe9sbiztons\xe1got.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-176",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Jobb oldalsz\xe9lben vontatj\xe1k a vitorl\xe1z\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9pet a starthelyre. Melyik sz\xe1rnyv\xe9get kell tartania a k\xeds\xe9r\u0151nek?",options:[" Tetsz\u0151leges."," Bal sz\xe1rnyv\xe9get."," Jobb sz\xe1rnyv\xe9get."," Als\xf3 sz\xe1rnyasn\xe1l a jobb, fels\u0151 sz\xe1rnyasn\xe1l a bal sz\xe1rnyv\xe9get."],answer:" Jobb sz\xe1rnyv\xe9get.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-177",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Starthelyen er\u0151s sz\xe9l f\xfaj. Hogyan helyezi el a vitorl\xe1z\xf3g\xe9peket v\xe1rakoz\xe1sra?",options:[" Sz\xe9llel szembe ford\xedtva kih\xfazott f\xe9klapokkal."," Oldalsz\xe9lbe ford\xedtva, a sz\xe9llel ellent\xe9tes oldali sz\xe1rnyv\xe9g leterhelve a f\xf6ld\xf6n."," Sz\xe9llel szembe ford\xedtva \xe9s valamelyik sz\xe1rnyv\xe9g a f\xf6ld\xf6n leterhelve."," Oldalsz\xe9lbe ford\xedtva, a sz\xe9lfel\u0151li sz\xe1rnyv\xe9g leterhelve a f\xf6ld\xf6n."],answer:" Oldalsz\xe9lbe ford\xedtva, a sz\xe9lfel\u0151li sz\xe1rnyv\xe9g leterhelve a f\xf6ld\xf6n.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-178",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"G\xe9pkih\xfaz\xe1s k\xf6zben mit kell tenni a botkorm\xe1nnyal?",options:[" Valamely v\xe9ghelyzetben r\xf6gz\xedteni, hogy a kih\xfaz\xe1s k\xf6zbeni r\xe1zk\xf3d\xe1s ne k\xe1ros\xedtsa a vez\xe9rs\xedkot \xe9s a magass\xe1gi korm\xe1ny mozgat\xe1s\xe1t."," R\xf6gz\xedtetlen\xfcl hagyni, hogy mindig felvegye a sz\xe1m\xe1ra legkedvez\u0151bb helyzetet."," Leszerelni a vez\xe9rs\xedkot, hogy ne k\xe1rosodjon vontat\xe1s k\xf6zben."," Kik\xf6tni a magass\xe1gi korm\xe1ny mozgat\xf3 rudazatait, hogy a botkorm\xe1ny ne csapkodjon a f\xfclk\xe9ben."],answer:" Valamely v\xe9ghelyzetben r\xf6gz\xedteni, hogy a kih\xfaz\xe1s k\xf6zbeni r\xe1zk\xf3d\xe1s ne k\xe1ros\xedtsa a vez\xe9rs\xedkot \xe9s a magass\xe1gi korm\xe1ny mozgat\xe1s\xe1t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-179",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Starthelyen beer\u0151s\xf6dik a sz\xe9l. Mi a teend\u0151 a v\xe1rakoz\xf3 vitorl\xe1z\xf3g\xe9pekkel?",options:[" Azonnal az \xf6sszes rep\xfcl\u0151g\xe9pet sz\xe9llel szembe kell ford\xedtani, hogy a sz\xe9l ne csapkodhassa a korm\xe1nyfel\xfcleteket."," Azonnal h\xe1tsz\xe9lbe ford\xedtani, hogy a sz\xe9l ne csapkodhassa a korm\xe1nyfel\xfcleteket."," A korm\xe1nyokat r\xf6gz\xedteni kell, hogy a sz\xe9l ne k\xe1ros\xedthassa a korm\xe1nyfel\xfcleteket \xe9s korm\xe1ny mozgat\xe1sokat."," A rep\xfcl\u0151g\xe9peket k\xf6zel kell egym\xe1shoz tolni, hogy az els\u0151 sz\xe9l\xe1rny\xe9ka v\xe9dje a t\xf6bbit."],answer:" Azonnal h\xe1tsz\xe9lbe ford\xedtani, hogy a sz\xe9l ne csapkodhassa a korm\xe1nyfel\xfcleteket.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-180",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Ellen\u0151rizni akarja a rep\xfcl\u0151g\xe9p\xe9nek terhelhet\u0151s\xe9g\xe9t, de nem tal\xe1lja a l\xe9gi\xfczemeltet\xe9si utas\xedt\xe1s\xe1t. Mit tesz?",options:[" B\xe1rmely azonos t\xedpus\xfa rep\xfcl\u0151g\xe9p l\xe9gi\xfczemeltet\xe9si utas\xedt\xe1s\xe1ban megkeresheti a s\xfalyadatokat \xe9s azokkal sz\xe1molhat."," Csak akkor haszn\xe1lhatja m\xe1s lajstromjel\u0171, de ugyan olyan t\xedpus\xfa rep\xfcl\u0151g\xe9pek l\xe9gi\xfczemeltet\xe9si utas\xedt\xe1s\xe1t, ha azok az \xd6n\xe9vel azonos \xe9vben lettek legy\xe1rtva."," Mindenk\xe9ppen megkeresi a l\xe9gi\xfczemeltet\xe9si utas\xedt\xe1st, mert azonos t\xedpus\xfa rep\xfcl\u0151g\xe9pek k\xf6z\xf6tt is vannak k\xfcl\xf6nbs\xe9gek, amelyet a l\xe9gi \xfczemeltet\xe9si utas\xedt\xe1s tartalmaz."," Nem ellen\u0151rzi az adatokat, hanem megbecs\xfcli a terhelhet\u0151s\xe9get a g\xe9pnapl\xf3 bejegyz\xe9sei alapj\xe1n."],answer:" Mindenk\xe9ppen megkeresi a l\xe9gi\xfczemeltet\xe9si utas\xedt\xe1st, mert azonos t\xedpus\xfa rep\xfcl\u0151g\xe9pek k\xf6z\xf6tt is vannak k\xfcl\xf6nbs\xe9gek, amelyet a l\xe9gi \xfczemeltet\xe9si utas\xedt\xe1s tartalmaz.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-181",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Hol ellen\u0151rizheti le, hogy meddig \xe9rv\xe9nyes g\xe9p\xe9nek az utols\xf3 berep\xfcl\xe9se.",options:[" A l\xe9gialkalmass\xe1gi bizony\xedtv\xe1nyban."," A g\xe9pnapl\xf3ban."," A berep\xfcl\xe9sek mindig egy napt\xe1ri \xe9vre vonatkoznak, \xedgy december 31-\xe9n lej\xe1rnak."," A berep\xfcl\xe9sek mindig a gy\xe1rt\xe1s d\xe1tum\xe1nak napj\xe1n j\xe1rnak le. Pl minden \xe9v okt\xf3ber 8-\xe1n, ha a gy\xe1rt\xe1si d\xe1tum 1974. okt\xf3ber 8."],answer:" A l\xe9gialkalmass\xe1gi bizony\xedtv\xe1nyban.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-182",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mega akarja n\xe9zni, hogy h\xe1ny \xf3r\xe1t rep\xfclhet m\xe9g a rep\xfcl\u0151g\xe9p a k\xf6vetkez\u0151 id\u0151szakos vizsg\xe1latig. Hol tal\xe1l err\u0151l inform\xe1ci\xf3t?",options:[" A l\xe9gi\xfczemeltet\xe9si enged\xe9lyben."," A g\xe9pnapl\xf3ban."," A rep\xfcl\u0151g\xe9p k\xf6nyvben."," A berep\xfcl\xe9si jegyz\u0151k\xf6nyvben."],answer:" A rep\xfcl\u0151g\xe9p k\xf6nyvben.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-183",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Melyik okm\xe1nyba igazolja le a g\xe9p \xe1tv\xe9tel\xe9t?",options:[" A lajstromoz\xe1si bizony\xedtv\xe1nyban."," A formul\xe1rban."," A rep\xfcl\u0151g\xe9pk\xf6nyvben."," A g\xe9pnapl\xf3ban."],answer:" A g\xe9pnapl\xf3ban.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-184",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"G\xe9p\xe1tv\xe9telkor ellen\u0151rizni akarja, hogy a rep\xfcl\u0151g\xe9pnek az elm\xfalt id\u0151szakban voltak-e meghib\xe1sod\xe1sai. Hol van ennek nyoma?",options:[" Elegend\u0151 csak a rep\xfcl\u0151g\xe9pk\xf6nyvet leellen\u0151rizni."," A g\xe9pnapl\xf3ban \xe9s ha komolyabb jav\xedt\xe1sra volt sz\xfcks\xe9g akkor a rep\xfcl\u0151g\xe9p k\xf6nyvben is."," A nagyjav\xedt\xe1si jegyz\u0151k\xf6nyvekben."," A berep\xfcl\xe9si jegyz\u0151k\xf6nyvekben."],answer:" A g\xe9pnapl\xf3ban \xe9s ha komolyabb jav\xedt\xe1sra volt sz\xfcks\xe9g akkor a rep\xfcl\u0151g\xe9p k\xf6nyvben is.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-185",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Sz\xe9less\xe9gi k\xf6r\xf6knek nevezz\xfck :",options:[" az Egyenl\xedt\u0151vel p\xe1rhuzamos metsz\u0151 s\xedkok \xe9s a F\xf6ld metsz\xe9svonalait."," A F\xf6ld tengely\xe9t tartalmaz\xf3 metsz\u0151 s\xedkok \xe9s a F\xf6ld metsz\xe9svonalait."," Azokat a k\xf6r\xf6ket, amelyek a F\xf6ld legsz\xe9lesebb hely\xe9n mennek \xe1t."," A keleti \xe9s nyugati sz\xe9less\xe9gi k\xf6r\xf6ket."],answer:" az Egyenl\xedt\u0151vel p\xe1rhuzamos metsz\u0151 s\xedkok \xe9s a F\xf6ld metsz\xe9svonalait.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-186",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Hossz\xfas\xe1gi k\xf6r\xf6knek nevezz\xfck :",options:[" Azokat a k\xf6r\xf6ket, amelyek a F\xf6ld leghosszabb hely\xe9n mennek \xe1t."," Az Egyenl\xedt\u0151vel p\xe1rhuzamos metsz\u0151 s\xedkok \xe9s a F\xf6ld metsz\xe9svonalait."," a F\xf6ld tengely\xe9t tartalmaz\xf3 metsz\u0151 s\xedkok \xe9s a F\xf6ld metsz\xe9svonalait."," Az \xe9szaki \xe9s d\xe9li hossz\xfas\xe1gi k\xf6r\xf6ket."],answer:" a F\xf6ld tengely\xe9t tartalmaz\xf3 metsz\u0151 s\xedkok \xe9s a F\xf6ld metsz\xe9svonalait.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-187",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Rep\xfcl\u0151 navig\xe1ci\xf3ban a helymeghat\xe1roz\xe1shoz",options:[" el\u0151sz\xf6r a f\xf6ldrajzi hossz\xfas\xe1got, majd a sz\xe9less\xe9get adjuk meg."," el\u0151sz\xf6r a f\xf6ldrajzi sz\xe9less\xe9get, majd a hossz\xfas\xe1got adjuk meg."," a d\xe9li f\xe9ltek\xe9n m\xe1s rendszert haszn\xe1lunk, mint az \xe9szaki f\xe9ltek\xe9n."," Greenwich-t\u0151l keletre m\xe1s rendszert haszn\xe1lunk, mint nyugatra."],answer:" el\u0151sz\xf6r a f\xf6ldrajzi sz\xe9less\xe9get, majd a hossz\xfas\xe1got adjuk meg.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-188",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Egy helys\xe9g koordin\xe1t\xe1i : 47\xb026'18'N \xe9s 019\xb014'27'E. Sz\xe1m\xedtsa \xe1t a koordin\xe1t\xe1kat fok, perc, sz\xe1zadperc \xe9rt\xe9kekre.",options:[" \u25a1 47\xb026,30'N 019\xb014,45'E"," \u25a1 47\xb026,90'N 019\xb014,45'E"," \u25a1 47\xb026,30'N 019\xb014,54'E"," \u25a1 47\xb026,09'N 019\xb014,13'E"],answer:" \u25a1 47\xb026,30'N 019\xb014,45'E",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-189",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"H\xe1ny fokot fordul el \xf3r\xe1nk\xe9nt a f\xf6ld?",options:[" 36\xb0"," 24\xb0"," 15\xb0"," 3,6\xb0"],answer:" 15\xb0",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-190",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Az orthodrom",options:[" a d\xe9lk\xf6r\xf6ket azonos sz\xf6gben metszi."," a f\xf6ld felsz\xedn\xe9n k\xe9t pontot \xf6sszek\xf6t\u0151 legr\xf6videbb \xfatvonal."," az \xc9szaki \xe9s D\xe9li sarkot k\xf6ti \xf6ssze."," az Egyenl\xedt\u0151 latin neve."],answer:" a f\xf6ld felsz\xedn\xe9n k\xe9t pontot \xf6sszek\xf6t\u0151 legr\xf6videbb \xfatvonal.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-191",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A loxodrom",options:[" az a g\xf6rbe vonal, amely a f\xf6ld fel\xfclet\xe9n haladva a hossz\xfas\xe1gi k\xf6r\xf6ket \xe1lland\xf3 sz\xf6g alatt metszi."," az a g\xf6rbe vonal, amely a f\xf6ld fel\xfclet\xe9n haladva a sz\xe9less\xe9gi k\xf6r\xf6ket \xe1lland\xf3 sz\xf6g alatt metszi."," az \xc9szaki \xe9s D\xe9li sarkot k\xf6ti \xf6ssze."," az Egyenl\xedt\u0151 latin neve."],answer:" az a g\xf6rbe vonal, amely a f\xf6ld fel\xfclet\xe9n haladva a hossz\xfas\xe1gi k\xf6r\xf6ket \xe1lland\xf3 sz\xf6g alatt metszi.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-192",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"M\xe1gneses ir\xe1nyt\u0171vel folyamatosan 60\xb0-os ir\xe1nyt tart. Ez milyen \xfatvonal? ",options:[" Orthodrom."," Nem hat\xe1rozhat\xf3 meg."," Loxodrom."," Egyenes."],answer:" Loxodrom.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-193",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mi a deklin\xe1ci\xf3 (m\xe1gneses elhajl\xe1s) oka ?",options:[" A rep\xfcl\u0151g\xe9p gyorsul\xe1sa."," A rep\xfcl\u0151g\xe9pben l\xe9v\u0151 m\xe1gnesezhet\u0151 anyagok."," A f\xf6ldrajzi \xe9s m\xe1gneses sarkok nem esnek egybe."," A csillap\xedt\xf3folyad\xe9k elp\xe1rolg\xe1sa a m\u0171szerh\xe1zb\xf3l."],answer:" A f\xf6ldrajzi \xe9s m\xe1gneses sarkok nem esnek egybe.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-194",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mi a devi\xe1ci\xf3 oka?",options:[" A f\xf6ldrajzi \xe9s a m\xe1gneses sarkok nem esnek egybe."," A rep\xfcl\u0151g\xe9pen lev\u0151 m\xe1gnesezhet\u0151 anyagok."," A rep\xfcl\u0151g\xe9p gyorsul\xe1sa."," Az ir\xe1nyt\u0171 kiegyens\xfalyozatlans\xe1ga."],answer:" A rep\xfcl\u0151g\xe9pen lev\u0151 m\xe1gnesezhet\u0151 anyagok.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-195",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"500.000 -es t\xe9rk\xe9pen k\xe9t telep\xfcl\xe9s egym\xe1st\xf3l 14.5 cm-re van. Mekkora k\xf6zt\xfck a t\xe1vols\xe1g ?",options:[" 34.5 km"," 7.25 km"," 725 km"," 72.5 km"],answer:" 72.5 km",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-196",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"86 km-t milyen hossz\xfa szakasz jellemez egy 1:500.000 m\xe9retar\xe1ny\xfa t\xe9rk\xe9pen?",options:[" 17.2 mm"," 17.2 cm"," 4.3 cm"," 4.3 mm"],answer:" 17.2 cm",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-197",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Egy 50 km-es szakaszt kell felm\xe9rnie egy 1:500.000 \xe9s egy 1:250.000 m\xe9retar\xe1ny\xfa t\xe9rk\xe9pre. Melyik t\xe9rk\xe9pen lesz hosszabb a szakasz?",options:[" 1:250.000-en."," 1:500.000-en."," Egyenl\u0151 hossz\xfaak lesznek."," A vet\xfclet t\xedpus\xe1nak ismerete n\xe9lk\xfcl nem mondhat\xf3 meg."],answer:" 1:250.000-en.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-198",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"50 km-es szakasz melyik t\xe9rk\xe9pen a hosszabb? Az 1:500.000-en vagy az 1:1.000.000-on?",options:[" Egyforma, mert sz\xf6gtart\xf3ak."," N\xe9gyzetes az elt\xe9r\xe9s."," 1:500.000"," 1:1.000.000"],answer:" 1:500.000",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-199",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Milyen fajta t\xe9rk\xe9pen metszik egym\xe1st a szintvonalak?",options:[" Lambert - Gauss k\xfapvet\xfcleten."," Mercator vet\xfcleten."," Lambert vet\xfcleten."," Egyiken sem."],answer:" Egyiken sem.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-200",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"T\xe9rk\xe9pir\xe1nysz\xf6g = 65\xb0 Deklin\xe1ci\xf3 +2\xb0 Devi\xe1ci\xf3 -3\xb0 Mennyi az ir\xe1nyt\u0171 ir\xe1nysz\xf6g ?",options:[" 60\xb0"," 64\xb0"," 66\xb0"," 70\xb0"],answer:" 66\xb0",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-201",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Ir\xe1nyt\u0171 ir\xe1nysz\xf6g 250\xb0  Deklin\xe1ci\xf3 +2\xb0  Devi\xe1ci\xf3 -3\xb0 Mennyi a t\xe9rk\xe9pir\xe1nysz\xf6g ?",options:[" 255\xb0"," 251\xb0"," 249\xb0"," 245\xb0"],answer:" 249\xb0",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-202",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Devi\xe1ci\xf3 0\xb0 Deklin\xe1ci\xf3 0\xb0 T\xe9rk\xe9pir\xe1nysz\xf6g 180\xb0 M\u0171szer szerinti sebess\xe9g 72 km/h. Sz\xe9l: 90\xb0-r\xf3l 10 m/s. Mennyi a f\xf6ldfeletti sebess\xe9g ?",options:[" kev\xe9s az adat, nem sz\xe1m\xedthat\xf3."," 81.65 km/h"," 72 km/h"," 62.35 km/h"],answer:" 62.35 km/h",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-203",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Devi\xe1ci\xf3 0\xb0 Deklin\xe1ci\xf3 0\xb0 T\xe9rk\xe9pir\xe1nysz\xf6g 180\xb0 M\u0171szer szerinti sebess\xe9g 72 km/h. Sz\xe9l: 90-\xb0r\xf3l 10 m/s. Mennyi a korm\xe1ny ir\xe1nysz\xf6g ?",options:[" 210\xb0"," 180\xb0"," 150\xb0"," kev\xe9s az adat, nem sz\xe1m\xedthat\xf3."],answer:" 150\xb0",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-204",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Devi\xe1ci\xf3 0\xb0. Deklin\xe1ci\xf3 0\xb0. A-b\xf3l B pontba rep\xfcl. Ir\xe1nyt\u0171je a t\xe9rk\xe9pen kim\xe9rt sz\xf6get mutatja. 10 perc sikl\xe1s ut\xe1n egy t\xf3 felett rep\xfcl el, amely 2.4 km-re van a B pontt\xf3l a kurzusra mer\u0151legesen. Mekkora az oldalsz\xe9l komponens?",options:[" 4 m/s."," 4 km/h."," 2.4 m/s."," Kev\xe9s az adat, nem sz\xe1m\xedthat\xf3."],answer:" 4 m/s.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-205",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"30 km rep\xfcl\xe9s ut\xe1n azonos\xedtja a helyzet\xe9t \xe9s 1 km-re a kurzus mellett van. H\xe1ny fok elt\xe9r\xe9ssel rep\xfclt a megk\xedv\xe1nt ir\xe1nyt\u0171 ir\xe1nysz\xf6gh\xf6z k\xe9pest?",options:[" 3\xb0"," 1\xb0"," 2\xb0"," 1/30\xb0"],answer:" 2\xb0",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-206",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"GPS-el m\xe9rt sebess\xe9ge 130 km/h, a rep\xfcl\u0151g\xe9p sebess\xe9gm\xe9r\u0151je 120km/h-t mutat. Mennyi a sz\xe9lr\xe1tart\xe1s?",options:[" Nem sz\xe1m\xedthat\xf3."," 10\xb0"," 10 km/h."," Pontosan 10 km/h h\xe1tsz\xe9l van."],answer:" Pontosan 10 km/h h\xe1tsz\xe9l van.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-207",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Az indul\xf3 rep\xfcl\u0151t\xe9r magass\xe1ga 250 m. Indul\xe1s el\u0151tt a magass\xe1gm\xe9r\u0151t 0 m-re \xe1ll\xedtja. \xc1trep\xfcl egy hegy felett, amelyet a t\xe9rk\xe9p 600 m magasnak jelez. A magass\xe1gm\xe9r\u0151 1000 m-t mutat. Mennyi a t\xe9nyleges magass\xe1ga a hegy felett ?",options:[" 1000 m"," 1250 m"," 850 m"," 650 m"],answer:" 650 m",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-208",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Az indul\xf3 rep\xfcl\u0151t\xe9r magass\xe1ga 250 m. Indul\xe1s el\u0151tt a magass\xe1gm\xe9r\u0151t 0 m-re \xe1ll\xedtja. Indul\xe1s el\u0151tt k\xf6zlik \xf6nnel, hogy 2000 m-es korl\xe1toz\xe1s van. Milyen magasra emelkedhet magass\xe1gm\xe9r\u0151 szerint ?",options:[" 2750 m"," 1750 m"," 2000 m"," 2250 m"],answer:" 1750 m",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-209",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Az indul\xf3 rep\xfcl\u0151t\xe9r tengerszint feletti magass\xe1ga 200 m. Rep\xfcl\xe9s el\u0151tt QNH (tengeszinti) nyom\xe1st \xe1ll\xedt a magass\xe1gm\xe9r\u0151n. A magass\xe1gm\xe9r\u0151",options:[" -200 m-t mutat."," 0 m-t mutat."," 200 m-t mutat."," nem meghat\xe1rozhat\xf3 \xe9rt\xe9ket mutat."],answer:" 200 m-t mutat.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-210",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Az indul\xf3 rep\xfcl\u0151t\xe9r magass\xe1ga 200 m. A magass\xe1gm\xe9r\u0151t 200 m-re \xe1ll\xedtja felsz\xe1ll\xe1s el\u0151tt. \xc1trep\xfcl egy hegy felett, amely magass\xe1ga a t\xe9rk\xe9p szerint 500 m mik\xf6zben a magass\xe1gm\xe9r\u0151 1000 m-t mutat. Mekkora a hegy tetej\xe9t\u0151l sz\xe1m\xedtott magass\xe1ga?",options:[" 700 m."," 500 m."," 300 m."," 200 m."],answer:" 500 m.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-211",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Indul\xf3 rep\xfcl\u0151t\xe9r magass\xe1ga 300 m. 0 m-re \xe1ll\xedtott magass\xe1gm\xe9r\u0151vel sz\xe1ll fel. V\xe9gsikl\xe1st v\xe9gez egy m\xe1sik rep\xfcl\u0151t\xe9rre, amelynek a tengerszint feletti magass\xe1ga 700 m. 30-as sikl\xf3sz\xe1mmal milyen magass\xe1gm\xe9r\u0151 \xe1ll\xe1sn\xe1l kell indulnia, hogy 15 km-r\u0151l, hogy 100 m t\xe9nyleges magass\xe1gon \xe9rkezzen a rep\xfcl\u0151t\xe9r f\xf6l\xe9.",options:[" 1500 m."," 1200 m."," 1300 m."," 1000 m."],answer:" 1000 m.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-212",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Egy 750 m magas hegyen lesz\xe1llva a magass\xe1gm\xe9r\u0151je 600 m-t mutat. A rep\xfcl\u0151t\xe9ren indul\xe1s el\u0151tt lenull\xe1zta a magass\xe1gm\xe9r\u0151t. Mennyi az indul\xf3 rept\xe9r tengerszint feletti magass\xe1ga?",options:[" 150 m"," 800 m"," 300 m"," kev\xe9s az adat."],answer:" 150 m",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-213",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Lesz\xe1ll\xe1s ut\xe1n mutathat-e a magass\xe1gm\xe9r\u0151 negat\xedv \xe9rt\xe9ket? ",options:[" igen, ha a lesz\xe1ll\xf3 rept\xe9rn\xe9l magasabb helyr\u0151l indult helyi QFE be\xe1ll\xedt\xe1ssal."," igen, ha a lesz\xe1ll\xf3 rept\xe9rn\xe9l magasabb helyr\u0151l indult helyi QNH be\xe1ll\xedt\xe1ssal."," Csak akkor, ha rep\xfcl\xe9s k\xf6zben el\xe1ll\xedtotta a nyom\xe1s sk\xe1l\xe1t."," Soha."],answer:" igen, ha a lesz\xe1ll\xf3 rept\xe9rn\xe9l magasabb helyr\u0151l indult helyi QFE be\xe1ll\xedt\xe1ssal.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-214",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"K\xe9t pont k\xf6z\xf6tti t\xe1vols\xe1g 50 km. Ezt 30 perc alatt teszi meg 136 km/h-s m\u0171szer szerinti sebess\xe9ggel. Milyen k\xf6vetkeztet\xe9st von le?",options:[" 86 km/h a sebess\xe9g."," 10 m/s-os h\xe1tsz\xe9l komponens van."," Szennyezett a bel\xe9p\u0151\xe9l, ez\xe9rt a g\xe9p lassul."," 10 m/s-os szembesz\xe9l komponens van."],answer:" 10 m/s-os szembesz\xe9l komponens van.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-215",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A felsz\xedn egy darabj\xe1nak az albed\xf3ja 20%. Ez azt jelenti hogy:",options:[" az \xf6sszes bees\u0151 sug\xe1rz\xe1s 20%-a elnyel\u0151dik."," az \xf6sszes bees\u0151 sug\xe1rz\xe1s 20%-a visszaver\u0151dik."," 20% val\xf3sz\xedn\u0171s\xe9ggel tal\xe1lhat\xf3 termik."," 20% a terepre sz\xe1ll\xe1s val\xf3sz\xedn\u0171s\xe9ge."],answer:" az \xf6sszes bees\u0151 sug\xe1rz\xe1s 20%-a visszaver\u0151dik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-216",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Norm\xe1l l\xe9gk\xf6rben a h\u0151m\xe9rs\xe9klet a magass\xe1ggal",options:[" cs\xf6kken."," n\xf6vekszik."," nem v\xe1ltozik."," ingadozik."],answer:" cs\xf6kken.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-217",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Izotermi\xe1r\xf3l akkor besz\xe9l\xfcnk, ha",options:[" a h\u0151m\xe9rs\xe9klet izob\xe1rikus."," a l\xe9gk\xf6r h\u0151m\xe9rs\xe9klete a magass\xe1ggal n\u0151."," a l\xe9gk\xf6r h\u0151m\xe9rs\xe9klete a magass\xe1ggal cs\xf6kken."," a l\xe9gk\xf6r h\u0151m\xe9rs\xe9klete a magass\xe1ggal nem v\xe1ltozik."],answer:" a l\xe9gk\xf6r h\u0151m\xe9rs\xe9klete a magass\xe1ggal nem v\xe1ltozik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-218",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A h\u0151m\xe9rs\xe9klet 410 m\xe9teren 12,4 \xb0C, 850 m\xe9teren 8,4\xb0C. Mennyi a gr\xe1diens?",options:[" \u25a1 -1,4 \xb0C/100 m"," \u25a1 1,4 \xb0C/100 m"," \u25a1 4,72 \xb0C/100 m"," \u25a1 0,91 \xb0C/100 m"],answer:" \u25a1 0,91 \xb0C/100 m",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-219",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Inverzi\xf3r\xf3l akkor besz\xe9l\xfcnk, ha a h\u0151m\xe9rs\xe9klet a",options:[" magass\xe1ggal cs\xf6kken amit az \xe1llapotg\xf6rb\xe9n jobbra d\u0151l\u0151 szakasz jelez."," magass\xe1ggal n\xf6vekszik, amit az \xe1llapotg\xf6rb\xe9n jobbra d\u0151l\u0151 szakasz jelez."," magass\xe1ggal n\xf6vekszik, amit az \xe1llapotg\xf6rb\xe9n balra d\u0151l\u0151 szakasz jelez."," magass\xe1ggal cs\xf6kken, amit az \xe1llapotg\xf6rb\xe9n balra d\u0151l\u0151 szakasz jelez."],answer:" magass\xe1ggal n\xf6vekszik, amit az \xe1llapotg\xf6rb\xe9n jobbra d\u0151l\u0151 szakasz jelez.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-220",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A starthelyen 18\xb0C a h\u0151m\xe9rs\xe9klet a cs\xf6rl\xe9s tetej\xe9n 23\xb0C.",options:[" Norm\xe1lis h\u0151m\xe9rs\xe9klet eloszl\xe1s van a rep\xfcl\u0151t\xe9r felett."," Inverzi\xf3 van a rep\xfcl\u0151t\xe9r felett."," Izotermia van a rep\xfcl\u0151t\xe9r felett."," Nagy a p\xe1ratartalom."],answer:" Inverzi\xf3 van a rep\xfcl\u0151t\xe9r felett.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-221",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Az emelked\u0151 l\xe9gt\xf6meg h\u0151m\xe9rs\xe9klete a f\xf6ldfelsz\xednen 20\xb0C. H\xe1ny fokos lesz ez a l\xe9gt\xf6meg 1000 m-en, ha sz\xe1raz adiabatikus m\xf3don emelkedik?",options:[" 30\xb0C."," 10\xb0C."," 26.5\xb0C."," 13.5\xb0C."],answer:" 10\xb0C.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-222",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A l\xe9gk\xf6rben az egyens\xfalyi helyzet labilis, ha a ",options:[" lok\xe1lis gradiens kisebb az adiabatikus gradiensn\xe9l."," lok\xe1lis gradiens nagyobb az adiabatikus gradiensn\xe9l."," lok\xe1lis gradiens egyenl\u0151 az adiabatikus gradienssel."," a lok\xe1lis gradiens kisebb mint nulla."],answer:" lok\xe1lis gradiens nagyobb az adiabatikus gradiensn\xe9l.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-223",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Helyi felsz\xe1ll\xe1s ki\xe9rt\xe9kel\xe9s\xe9vel a lok\xe1lis h\u0151m\xe9rs\xe9kleti gr\xe1diens \xe9rt\xe9ke 1,2 \xb0C/100m. Mire sz\xe1m\xedt?",options:[" Nem lesznek fel\xe1raml\xe1sok, mert a leveg\u0151 r\xe9tegz\u0151d\xe9se instabil."," Nem lesznek fel\xe1raml\xe1sok, mert a leveg\u0151 r\xe9tegz\u0151d\xe9se stabil."," Lesznek fel\xe1raml\xe1sok, mert a leveg\u0151 r\xe9tegz\u0151d\xe9se stabil."," Lesznek fel\xe1raml\xe1sok, mert a leveg\u0151 r\xe9tegz\u0151d\xe9se instabil."],answer:" Lesznek fel\xe1raml\xe1sok, mert a leveg\u0151 r\xe9tegz\u0151d\xe9se instabil.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-224",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mib\u0151l ad\xf3dik az, hogy a termikben nagyobb magass\xe1gban nagyobb \xe1tm\xe9r\u0151n lehet k\xf6r\xf6zni mint kis magass\xe1gon?",options:[" A felsz\xe1ll\xf3 l\xe9gt\xf6meg emelked\xe9s k\xf6zben t\xe1gul a k\xf6rnyez\u0151 leveg\u0151 nyom\xe1scs\xf6kken\xe9se miatt."," A felsz\xe1ll\xf3 l\xe9gt\xf6meg h\u0151m\xe9rs\xe9klete n\u0151, mert k\xf6zelebb ker\xfcl a naphoz."," A felsz\xe1ll\xf3 l\xe9gt\xf6meg felmeleg\xedti a k\xf6rnyez\u0151 leveg\u0151t \xe9s az is emelkedni kezd."," A termikek \xe1tm\xe9r\u0151je a magass\xe1ggal cs\xf6kken, teh\xe1t a k\xe9rd\xe9s \xe9rtelmetlen."],answer:" A felsz\xe1ll\xf3 l\xe9gt\xf6meg emelked\xe9s k\xf6zben t\xe1gul a k\xf6rnyez\u0151 leveg\u0151 nyom\xe1scs\xf6kken\xe9se miatt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-225",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mi az oka a sz\xe1raz termikes id\u0151nek?",options:[" Stabil a r\xe9tegz\u0151d\xe9s."," Alacsony a sz\xe1raz adiabata \xe9rt\xe9ke."," A kondenz\xe1ci\xf3s szint alacsonyabban van, mint a konvekci\xf3s szint."," A konvekci\xf3s szint alacsonyabb mint a kondenz\xe1ci\xf3s szint."],answer:" A konvekci\xf3s szint alacsonyabb mint a kondenz\xe1ci\xf3s szint.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-226",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A nedves adiabatikus gradiens \xe9s a sz\xe1raz adiabatikus gradiens k\xf6z\xf6tt a k\xf6vetkez\u0151 az \xf6sszef\xfcgg\xe9s :",options:[" A k\xe9t gradiens egym\xe1ssal egyenl\u0151."," A nedves adiabatikus gradiens kisebb mint a sz\xe1raz."," A sz\xe1raz adiabatikus gradiens kisebb mint a nedves."," Att\xf3l f\xfcgg, hogy melyik f\xe9ltek\xe9n vizsg\xe1ljuk."],answer:" A nedves adiabatikus gradiens kisebb mint a sz\xe1raz.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-227",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A bubor\xe9ktermik \xe1raml\xe1si viszonyaira mi a jellemz\u0151?",options:[" A bubor\xe9k magban a fel\xe1raml\xe1si sebess\xe9g lecs\xf6kken."," A magban a fel\xe1raml\xe1si sebess\xe9g kb. k\xe9tszer akkora, mint a bubor\xe9k emelked\xe9si sebess\xe9ge."," A bubor\xe9khoz k\xf6zeledve r\xf6gt\xf6n emel\xe9st lehet \xe9rezni."," A bubor\xe9kban mindenhol fel\xe1raml\xe1s van."],answer:" A magban a fel\xe1raml\xe1si sebess\xe9g kb. k\xe9tszer akkora, mint a bubor\xe9k emelked\xe9si sebess\xe9ge.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-228",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A harmatpont",options:[" az a h\u0151m\xe9rs\xe9klet, ahol a jegesed\xe9s fell\xe9p."," el\xe9r\xe9se elegend\u0151 a felh\u0151k k\xe9pz\u0151d\xe9s\xe9hez."," \xe9rt\xe9ke nem f\xfcgg a leveg\u0151 v\xedzg\u0151z tartalm\xe1t\xf3l."," az a h\u0151m\xe9rs\xe9klet, amelyen a leveg\u0151 tel\xedtett\xe9 v\xe1lik."],answer:" az a h\u0151m\xe9rs\xe9klet, amelyen a leveg\u0151 tel\xedtett\xe9 v\xe1lik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-229",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mi a kapcsolat a kondenz\xe1ci\xf3s \xe9s konvekci\xf3s szint k\xf6z\xf6tt?",options:[" A kondenz\xe1ci\xf3s szint csak a konvekci\xf3s szint alatt lehet."," A kondenz\xe1ci\xf3s szint lehet a konvekci\xf3s szint alatt \xe9s felett is."," A kondenz\xe1ci\xf3s szint csak a konvekci\xf3s szint felett lehet."," A k\xe9t szint mindig egy magass\xe1gban helyezkedik el."],answer:" A kondenz\xe1ci\xf3s szint lehet a konvekci\xf3s szint alatt \xe9s felett is.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-230",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Kondenzi\xf3hoz a k\xf6vetkez\u0151kre van sz\xfcks\xe9g:",options:[" nedvess\xe9g."," alacsony h\u0151m\xe9rs\xe9klet \xe9s kondenz\xe1ci\xf3s magvak."," magas h\u0151m\xe9rs\xe9klet \xe9s tel\xedtetts\xe9g."," tel\xedtetts\xe9g \xe9s kondenz\xe1ci\xf3s magvak."],answer:" tel\xedtetts\xe9g \xe9s kondenz\xe1ci\xf3s magvak.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-231",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Kisug\xe1rz\xe1si k\xf6d akkor keletkezik, ha",options:[" ha \xe9jszaka er\u0151s felh\u0151s\xf6d\xe9s tapasztalhat\xf3."," ha hideg, er\u0151sen kih\u0171lt talajra p\xe1rad\xfas leveg\u0151 \xe1ramlik."," ha a felh\u0151alap 10 m al\xe1 cs\xf6kken."," a talajk\xf6zeli leveg\u0151 h\u0151m\xe9rs\xe9klete a kisug\xe1rz\xe1s k\xf6vetkezt\xe9ben a harmatpont al\xe1 cs\xf6kken."],answer:" a talajk\xf6zeli leveg\u0151 h\u0151m\xe9rs\xe9klete a kisug\xe1rz\xe1s k\xf6vetkezt\xe9ben a harmatpont al\xe1 cs\xf6kken.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-232",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mikor besz\xe9l\xfcnk k\xf6dr\u0151l?",options:[" Ha a l\xe1t\xe1st\xe1vols\xe1g 500 m al\xe1 cs\xf6kken."," Ha f\xf6ldk\xf6zelben nedvess\xe9g csap\xf3dik ki a l\xe9gk\xf6rb\u0151l."," Ha a l\xe1t\xe1st\xe1vols\xe1g 1 km al\xe1 cs\xf6kken."," Ha a h\u0151m\xe9rs\xe9klet hirtelen 10\xb0C-t cs\xf6kken."],answer:" Ha f\xf6ldk\xf6zelben nedvess\xe9g csap\xf3dik ki a l\xe9gk\xf6rb\u0151l.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-233",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mikor keletkezik advekci\xf3s k\xf6d?",options:[" Ha meleg leveg\u0151 \xe1ramlik hideg ter\xfcletek f\xf6l\xe9."," Ha a hideg, er\u0151sen kih\u0171lt talajra vagy a talaj k\xf6zeli hideg l\xe9gp\xe1rn\xe1ra p\xe1rad\xfas meleg leveg\u0151 \xe1ramlik."," Ha a talajk\xf6zeli leveg\u0151 h\u0151m\xe9rs\xe9klete a kisug\xe1rz\xe1s k\xf6vetkezt\xe9ben a harmatpont al\xe1 cs\xf6kken."," Ha a felh\u0151alap magass\xe1ga nagy sebess\xe9ggel 0 m-re cs\xf6kken."],answer:" Ha a hideg, er\u0151sen kih\u0171lt talajra vagy a talaj k\xf6zeli hideg l\xe9gp\xe1rn\xe1ra p\xe1rad\xfas meleg leveg\u0151 \xe1ramlik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-234",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"K\xf6z\xe9pszint\u0151 felh\u0151k a k\xf6vetkez\u0151k :",options:[" Sc, St, Ns"," Ci, Cc, Cs"," As, Ac"," Cb"],answer:" As, Ac",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-235",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A magasszint\u0171 felh\u0151k a k\xf6vetkez\u0151k :",options:[" Sc, St, Ns,"," As, Ac"," Ci, Cc, Cs"," Cb"],answer:" Ci, Cc, Cs",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-236",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Az alacsony szint\u0171 felh\u0151k a k\xf6vetkez\u0151k:",options:[" Sc, St, Ns"," Ci, Cc, Cs"," Ac, As"," Cu hu, Cu cong, Cb"],answer:" Sc, St, Ns",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-237",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Melyik \xe1ll\xedt\xe1s igaz a rep\xfcl\u0151g\xe9p jegesed\xe9s\xe9vel kapcsolatban?",options:[" Jegesed\xe9s csak Cb-ben k\xf6vetkezhet be."," A rep\xfcl\u0151g\xe9p -20\xb0C alatti h\u0151m\xe9rs\xe9klet\u0171 felh\u0151ben rep\xfclve eljegesedik."," A rep\xfcl\u0151g\xe9p 0 \xe9s -5\xb0C k\xf6z\xf6tti felh\u0151ben rep\xfclve eljegesedik."," Jegesed\xe9s csak \xf3nos es\u0151ben k\xf6vetkezhet be."],answer:" Jegesed\xe9s csak Cb-ben k\xf6vetkezhet be.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-238",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Ciklonnak nevezz\xfck azt a b\xe1rikus rendszert,",options:[" amelynek izob\xe1rjai z\xe1rtak \xe9s a l\xe9gnyom\xe1s a rendszer k\xf6z\xe9ppontja fel\xe9 cs\xf6kken. A ciklon az \xe9szaki f\xe9ltek\xe9n az \xf3ramutat\xf3 j\xe1r\xe1s\xe1val megegyez\u0151en forog."," amelynek izob\xe1rjai z\xe1rtak \xe9s a l\xe9gnyom\xe1s a rendszer k\xf6z\xe9ppontja fel\xe9 cs\xf6kken. A ciklon az \xe9szaki f\xe9ltek\xe9n az \xf3ramutat\xf3 j\xe1r\xe1s\xe1val ellent\xe9tesen forog."," amelynek izob\xe1rjai z\xe1rtak \xe9s a l\xe9gnyom\xe1s a rendszer k\xf6z\xe9ppontja fel\xe9 n\xf6vekszik. A ciklon az \xe9szaki f\xe9ltek\xe9n az \xf3ramutat\xf3 j\xe1r\xe1s\xe1val ellent\xe9tesen forog."," amelynek izob\xe1rjai z\xe1rtak \xe9s a l\xe9gnyom\xe1s a rendszer k\xf6z\xe9ppontja fel\xe9 n\xf6vekszik. A ciklon az \xe9szaki f\xe9ltek\xe9n az \xf3ramutat\xf3 j\xe1r\xe1s\xe1val egyez\u0151 ir\xe1nyba forog."],answer:" amelynek izob\xe1rjai z\xe1rtak \xe9s a l\xe9gnyom\xe1s a rendszer k\xf6z\xe9ppontja fel\xe9 cs\xf6kken. A ciklon az \xe9szaki f\xe9ltek\xe9n az \xf3ramutat\xf3 j\xe1r\xe1s\xe1val ellent\xe9tesen forog.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-239",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Anticiklonnak nevezz\xfck azt a b\xe1rikus rendszert amely,",options:[" izob\xe1rjai keresztezik egym\xe1st \xe9s a l\xe9gnyom\xe1s a rendszer k\xf6z\xe9ppontja fel\xe9 cs\xf6kken."," izob\xe1rjai z\xe1rtak, \xe9s a l\xe9gnyom\xe1s a rendszer k\xf6z\xe9ppontja fel\xe9 cs\xf6kken."," izob\xe1rjai z\xe1rtak \xe9s a l\xe9gnyom\xe1s a rendszer k\xf6z\xe9ppontja fel\xe9 n\xf6vekszik."," izob\xe1rjai keresztezik egym\xe1st \xe9s a l\xe9gnyom\xe1s a rendszer k\xf6z\xe9ppontja fel\xe9 n\u0151."],answer:" izob\xe1rjai z\xe1rtak \xe9s a l\xe9gnyom\xe1s a rendszer k\xf6z\xe9ppontja fel\xe9 n\xf6vekszik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-240",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A norm\xe1l l\xe9gk\xf6r f\u0151bb adatai a k\xf6vetkez\u0151k :",options:[" H\u0151m\xe9rs\xe9klet tengerszinten 15\xb0C, tengerszinti nyom\xe1s 1000 mb, lok\xe1lis h\u0151m\xe9rs\xe9kleti gradiens 0.65\xb0C/100m"," H\u0151m\xe9rs\xe9klet tengerszinten 0\xb0C, tengerszinti nyom\xe1s 1013.25 mb, lok\xe1lis h\u0151m\xe9rs\xe9kleti gradiens 0.65\xb0C/100m"," H\u0151m\xe9rs\xe9klet tengerszinten 15\xb0C, tengerszinti nyom\xe1s 1013.25 mb, lok\xe1lis h\u0151m\xe9rs\xe9kleti gradiens 0.65\xb0C/100m"," H\u0151m\xe9rs\xe9klet tengerszinten 15\xb0C, tengerszinti nyom\xe1s 1013.25 mb, lok\xe1lis h\u0151m\xe9rs\xe9kleti gradiens 1\xb0C/100m"],answer:" H\u0151m\xe9rs\xe9klet tengerszinten 15\xb0C, tengerszinti nyom\xe1s 1013.25 mb, lok\xe1lis h\u0151m\xe9rs\xe9kleti gradiens 0.65\xb0C/100m",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-241",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mi az \xf6sszef\xfcgg\xe9s a sz\xe9lsebess\xe9g \xe9s ir\xe1ny, valamint a magass\xe1g k\xf6z\xf6tt. (Ekman spir\xe1l)",options:[" A sz\xe9lsebess\xe9g \xe1ltal\xe1ban a magass\xe1ggal n\u0151 \xe9s ir\xe1nya jobbra fordul."," A sz\xe9lsebess\xe9g \xe1ltal\xe1ban a magass\xe1ggal n\u0151 \xe9s ir\xe1nya balra fordul."," A sz\xe9lsebess\xe9g \xe1ltal\xe1ban a magass\xe1ggal cs\xf6kken \xe9s ir\xe1nya jobbra fordul."," A sz\xe9lsebess\xe9g \xe1ltal\xe1ban a magass\xe1ggal cs\xf6kken \xe9s ir\xe1nya balra fordul."],answer:" A sz\xe9lsebess\xe9g \xe1ltal\xe1ban a magass\xe1ggal n\u0151 \xe9s ir\xe1nya jobbra fordul.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-242",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Hidegfront halad \xe1t a rep\xfcl\u0151t\xe9r felett. Milyen sorrendben jelenik meg a felh\u0151zet? ",options:[" Cu, Cu cong, Cb, Ns, Ac, As"," Ci, Cc, Ac, Ns"," Ns, Ac, Cc, Ci"," Ac, As, Ci, Cs"],answer:" Cu, Cu cong, Cb, Ns, Ac, As",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-243",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\u0151t\xe9r felett melegfront halad \xe1t. Milyen sorrendben, milyen felh\u0151zetet lehet megfigyelni ?",options:[" Ci, Cs, Ac, As, Ns"," Ac, As, Ci, Cs, Ns"," Ns, Ac, As, Ci, Cs"," Ci, Cs"],answer:" Ci, Cs, Ac, As, Ns",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-244",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Az okkl\xfazi\xf3s front kialakul\xe1sa annak a k\xf6vetkezm\xe9nye, hogy a ciklonban",options:[" melegfront fokozatosan felbomlik."," hidegfront magas hegynek \xfctk\xf6zve lef\xe9kez\u0151dik."," a melegfront gyorsabban mozog mint a hideg, \xedgy el\xe9ri azt."," a hidegfront gyorsabban mozog mint a meleg, \xedgy el\xe9ri azt."],answer:" a hidegfront gyorsabban mozog mint a meleg, \xedgy el\xe9ri azt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-245",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Minim\xe1lis mer\xfcl\xe9si sebess\xe9g :",options:[" Is 28 B2  0.80 m/s G\xf3b\xe9     0.88 m/s"," Is 28 B2  1.68 m/s G\xf3b\xe9     1.95 m/s"," Is 28 B2  0.58 m/s G\xf3b\xe9     0.85 m/s"," Is 28 B2  0.68 m/s G\xf3b\xe9     0.95 m/s"],answer:" Is 28 B2  0.68 m/s G\xf3b\xe9     0.95 m/s",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-246",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Terhel\xe9s t\xf6bbes 2 szem\xe9llyel :",options:[" Is 28 B2 +6.3 -3.65 G\xf3b\xe9    +4.6 -3.5"," Is 28 B2 +5.3 -2.65 G\xf3b\xe9    +3.6 -2.50"," Is 28 B2 +5.3 -0 G\xf3b\xe9    +3.6 -0"," Is 28 B2 +3.3 -2.65 G\xf3b\xe9    +4.6 -2.5"],answer:" Is 28 B2 +5.3 -2.65 G\xf3b\xe9    +3.6 -2.50",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-247",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Maxim\xe1lis megengedett sebess\xe9g nyugodt id\u0151ben :",options:[" Is 28 B2 250 km/h G\xf3b\xe9     185 km/h"," Is 28 B2  190km/h G\xf3b\xe9     147 km/h"," Is 28 B2 230 km/h G\xf3b\xe9    165 km/h vagy 190 km/h vari\xe1nst\xf3l f\xfcgg\u0151."," Is 28 B2 260 km/h G\xf3b\xe9     195 km/h"],answer:" Is 28 B2 230 km/h G\xf3b\xe9    165 km/h vagy 190 km/h vari\xe1nst\xf3l f\xfcgg\u0151.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-248",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Maxim\xe1lis megengedett sebess\xe9g l\xf6k\xe9ses id\u0151ben:",options:[" Is 28 B2  110 km/h  G\xf3b\xe9  80 km/h."," Is 28 B2  175 km/h  G\xf3b\xe9  157 km/h."," Is 28 B2  165 km/h  G\xf3b\xe9  140 km/h."," Is 28 B2  140 km/h  G\xf3b\xe9  100 km/h."],answer:" Is 28 B2  165 km/h  G\xf3b\xe9  140 km/h.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-249",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Felr\xe1nt\xe1si sebess\xe9g :",options:[" Is 28 B2 200 km/h G\xf3b\xe9    100 km/h"," Is 28 B2 165 km/h G\xf3b\xe9    140 km/h vagy 147 km/h vari\xe1nst\xf3l f\xfcgg\u0151"," Is 28 B2 190 km/h G\xf3b\xe9     140 km/h"," Is 28 B2 130 km/h G\xf3b\xe9    130 km/h"],answer:" Is 28 B2 165 km/h G\xf3b\xe9    140 km/h vagy 147 km/h vari\xe1nst\xf3l f\xfcgg\u0151",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-250",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Maxim\xe1lis s\xfalypontcs\xf6rl\xe9si sebess\xe9g :",options:[" Is 28 B2  125 km/h G\xf3b\xe9       95 km/h"," Is 28 B2  170 km/h G\xf3b\xe9       95 km/h"," Is 28 B2  155 km/h G\xf3b\xe9     105 km/h"," Is 28 B2  165 km/h G\xf3b\xe9     110 km/h"],answer:" Is 28 B2  125 km/h G\xf3b\xe9       95 km/h",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-251",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Maxim\xe1lis vontat\xe1si sebess\xe9g :",options:[" Is 28 B2  150 km/h G\xf3b\xe9     140 km/h"," Is 28 B2  140 km/h G\xf3b\xe9     130 km/h"," Is 28 B2  160 km/h G\xf3b\xe9     160 km/h"," Is 28 B2  120 km/h G\xf3b\xe9     100 km/h"],answer:" Is 28 B2  140 km/h G\xf3b\xe9     130 km/h",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-252",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Maxim\xe1lis sikl\xf3sz\xe1m \xe9s optim\xe1lis sebess\xe9g 2 szem\xe9llyel :",options:[" Is 28 B2  34 / 100 km/h  G\xf3b\xe9  23.7/81 km/h"," Is 28 B2  30 / 120 km/h  G\xf3b\xe9  20 / 100 km/h"," Is 28 B2  42 / 120 km/h  G\xf3b\xe9  26 / 81 km/h"," Is 28 B2  34 / 120 km/h  G\xf3b\xe9  23.7 / 91 km/h"],answer:" Is 28 B2  34 / 100 km/h  G\xf3b\xe9  23.7/81 km/h",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-253",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Minim\xe1lis els\u0151 \xfcl\xe9s terhel\xe9s ballaszt n\xe9lk\xfcl egy szem\xe9llyel :",options:[" Is 28 B2 50 kg  G\xf3b\xe9 60 kg"," Is 28 B2 70 kg  G\xf3b\xe9 70 kg"," Is 28 B2 100 kg  G\xf3b\xe9 80 kg"," Is 28 B2 75 kg  G\xf3b\xe9 75 kg"],answer:" Is 28 B2 70 kg  G\xf3b\xe9 70 kg",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-254",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(II/7) Valamilyen \xfaj k\xe9pes\xedt\xe9s c\xe9lj\xe1b\xf3l folytatott kik\xe9pz\u0151 rep\xfcl\xe9s ideje alatt a szakszolg\xe1lati enged\xe9llyel rendelkez\u0151 szem\xe9ly",options:[" nem min\u0151s\xfcl n\xf6vend\xe9knek, ha legal\xe1bb 500 \xf3r\xe1ja van."," nem min\u0151s\xfcl n\xf6vend\xe9knek."," n\xf6vend\xe9knek min\u0151s\xfcl, ha a szakmai vezet\u0151 \xfagy d\xf6nt."," n\xf6vend\xe9knek min\u0151s\xfcl."],answer:" n\xf6vend\xe9knek min\u0151s\xfcl.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-255",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(IV/3) Az adott t\xedpusra megengedett maxim\xe1lis sebess\xe9gi \xe9rt\xe9ket",options:[" t\xfall\xe9pni szigor\xfaan tilos."," t\xfall\xe9pni csak m\u0171rep\xfcl\xe9s k\xf6zben szabad."," t\xfall\xe9pni csak nyugodt id\u0151ben v\xe9gsikl\xe1s k\xf6zben szabad."," 0.8-es biztons\xe1gi t\xe9nyez\u0151vel szabad csak figyelembe venni."],answer:" t\xfall\xe9pni szigor\xfaan tilos.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-256",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(IV/10) Az iskolak\xf6r 4. fordul\xf3j\xe1nak minim\xe1lis magass\xe1ga",options:[" az oktat\xf3 d\xf6nt\xe9s\xe9t\u0151l f\xfcgg."," 90 m."," 50 m."," a sz\xe9ler\u0151t\u0151l f\xfcgg."],answer:" 50 m.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-257",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(IV/6) Mekkora a megengedett maxim\xe1lis emelked\xe9si sz\xf6g a cs\u0151rl\xe9s als\xf3 30 m-\xe9n?",options:[" 40\xb0"," 30\xb0"," 20\xb0"," 45\xb0"],answer:" 30\xb0",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-258",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(IV/13) Meddig szabad cs\xfasztatni a lesz\xe1ll\xe1s kisz\xe1m\xedt\xe1s\xe1nak helyesb\xedt\xe9se c\xe9lj\xe1b\xf3l?",options:[" 20 m."," 5 m."," 15 m."," 10 m."],answer:" 15 m.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-259",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"B\xe1rmely \xe1tk\xe9pz\xe9si feladatn\xe1l a napi felsz\xe1ll\xe1ssz\xe1m: ",options:[" maximum 5 felsz\xe1ll\xe1s cs\xf6rl\xe9sb\u0151l."," Az oktat\xf3 hat\xe1rozza meg a n\xf6vend\xe9k k\xe9pess\xe9gei alapj\xe1n."," maximum h\xe1rom felsz\xe1ll\xe1s vontat\xe1sb\xf3l."," \xf6sszesen 5 felsz\xe1ll\xe1s."],answer:" Az oktat\xf3 hat\xe1rozza meg a n\xf6vend\xe9k k\xe9pess\xe9gei alapj\xe1n.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-260",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Cs\xf6rl\u0151ind\xedt\xe1s\xfa felsz\xe1ll\xe1shoz az id\u0151j\xe1r\xe1si minimum :",options:[" 800 m felh\u0151alap 4 km l\xe1t\xe1s."," az oktat\xf3 hat\xe1rozza meg."," 500 m felh\u0151alap, 5 km l\xe1t\xe1s"," 400 m felh\u0151alap 3 km l\xe1t\xe1s"],answer:" 400 m felh\u0151alap 3 km l\xe1t\xe1s",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-261",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Az ejt\u0151erny\u0151 visel\xe9se k\xf6telez\u0151 minden ",options:[" 600 m feletti feladatn\xe1l."," 500 m feletti feladatn\xe1l."," 300 m feletti feladatn\xe1l."," 400 m feletti feladatn\xe1l."],answer:" 400 m feletti feladatn\xe1l.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-262",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A vontat\xe1sos kik\xe9pz\u0151rep\xfcl\xe9s id\u0151j\xe1r\xe1si minimumai ? ",options:[" 5 km l\xe1t\xe1s 300 m felh\u0151alap "," 3 km l\xe1t\xe1s 300 m felh\u0151alap "," 10 km l\xe1t\xe1s 500 m felh\u0151alap "," 5 km l\xe1t\xe1s 500 m felh\u0151alap"],answer:" 5 km l\xe1t\xe1s 500 m felh\u0151alap",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-263",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(V/b) Rep\xfcl\u0151g\xe9pvezet\u0151 n\xf6vend\xe9k csak akkor engedhet\u0151 egyed\xfcl rep\xfcl\xe9sre (az egy\xe9b felt\xe9telek megl\xe9te mellett), ha",options:[" legal\xe1bb 16 \xe9ves."," az el\u0151\xedrt elm\xe9leti anyagb\xf3l vizsg\xe1t tett."," az el\u0151\xedrt el\u0151ad\xe1sokat l\xe1togatta."," az egyed\xfcl rep\xfcl\xe9s ut\xe1n egy h\xf3napon bel\xfcl elm\xe9leti vizsg\xe1t tesz."],answer:" legal\xe1bb 16 \xe9ves.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-264",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(V/5) Oktat\xf3k min\u0151s\xedt\u0151 ellen\u0151rz\u0151 rep\xfcl\xe9s\xe9t (nem szakszolg\xe1lati enged\xe9ly meghosszabb\xedt\xe1shoz) ki v\xe9gezheti?",options:[" A f\u0151pil\xf3ta."," A szakmai vezet\u0151 vagy az \xe1ltala megb\xedzott szem\xe9ly."," B\xe1rmely oktat\xf3, akinek t\xf6bb a rep\xfclt ideje az ellen\u0151rzend\u0151 oktat\xf3n\xe1l."," A hat\xf3s\xe1g \xe1ltal megb\xedzott f\u0151oktat\xf3."],answer:" A szakmai vezet\u0151 vagy az \xe1ltala megb\xedzott szem\xe9ly.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-265",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(V/6) A n\xf6vend\xe9k egyed\xfcl rep\xfcl\xe9s el\u0151tti ellen\u0151rz\u0151 rep\xfcl\xe9se ut\xe1n az \xfczemnap befejez\u0151dik.",options:[" Az ellen\u0151rz\u0151rep\xfcl\xe9s \xe9rv\xe9nyess\xe9g\xe9t a szakmai vezet\u0151 d\xf6nti el."," Az ellen\u0151rz\u0151 rep\xfcl\xe9s egy h\xe9tig \xe9rv\xe9nyes."," Az ellen\u0151rz\u0151 rep\xfcl\xe9s nem \xe9rv\xe9nyes a k\xf6vetkez\u0151 napon."," Az ellen\u0151rz\u0151 rep\xfcl\xe9s 1 napig \xe9rv\xe9nyes."],answer:" Az ellen\u0151rz\u0151 rep\xfcl\xe9s nem \xe9rv\xe9nyes a k\xf6vetkez\u0151 napon.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-266",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(V/17) A rep\xfcl\u0151g\xe9pvezet\u0151k idegen rep\xfcl\u0151t\xe9ren val\xf3 helyi rep\xfcl\xe9s el\u0151tt",options:[" ellen\u0151rz\u0151 rep\xfcl\xe9st kell hogy v\xe9grehajtsanak."," nem kell hogy ellen\u0151rz\u0151 rep\xfcl\xe9st hajtsanak v\xe9gre."," a szakmai vezet\u0151 meg\xedt\xe9l\xe9se alapj\xe1n ellen\u0151rz\u0151 rep\xfcl\xe9sre utas\xedthat\xf3k."," t\xedpusvizsg\xe1t kell hogy tegyenek valamely kik\xe9pz\u0151 t\xedpusb\xf3l."],answer:" a szakmai vezet\u0151 meg\xedt\xe9l\xe9se alapj\xe1n ellen\u0151rz\u0151 rep\xfcl\xe9sre utas\xedthat\xf3k.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-267",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(V/31) Vontat\xf3 \xfczem\u0171 kik\xe9pz\xe9s id\u0151j\xe1r\xe1s minimumai :",options:[" 5 km l\xe1t\xe1s, 500 m felh\u0151alap."," 5 km l\xe1t\xe1s, 300 m felh\u0151alap."," 3 km l\xe1t\xe1s, 300 m felh\u0151alap."," 3 km l\xe1t\xe1s, 500 m felh\u0151alap."],answer:" 5 km l\xe1t\xe1s, 500 m felh\u0151alap.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-268",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(V/34) Elm\xe9leti t\xedpusvizsga v\xe9grehajt\xe1s\xe1nak m\xf3dja:",options:[" Szakmai vezet\u0151 el\u0151tt."," F\u0151m\xe9rn\xf6k \xe1ltal megb\xedzott m\u0171szaki el\u0151tt."," Bizotts\xe1g el\u0151tt. (eln\xf6k + 1 f\u0151 m\u0171szaki) "," B\xe1rmely k\xe9t oktat\xf3 el\u0151tt."],answer:" Bizotts\xe1g el\u0151tt. (eln\xf6k + 1 f\u0151 m\u0171szaki) ",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-269",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(V/37) K\xe9t, szakszolg\xe1lati enged\xe9llyel rendelkez\u0151 szem\xe9ly rep\xfcl egy k\xe9tkorm\xe1nyos g\xe9ppel. Ki a parancsnok?",options:[" A k\xe9t szem\xe9ly eld\xf6nti maga k\xf6z\xf6tt."," A rep\xfcl\u0151\xfczem vezet\u0151je d\xf6nti el."," A rep\xfclt \xf3r\xe1k sz\xe1ma d\xf6nti el."," Az \xe9letkor d\xf6nti el."],answer:" A rep\xfcl\u0151\xfczem vezet\u0151je d\xf6nti el.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-270",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(V/5) Vitorl\xe1z\xf3rep\xfcl\u0151 rgv. szakszolg\xe1lati enged\xe9ly meg\xfaj\xedt\xe1s\xe1hoz sz\xfcks\xe9ges reptechnikai ellen\u0151rz\xe9st ki v\xe9gezheti?",options:[" a szakoszt\xe1lyvezet\u0151."," L\xdcI \xe1ltal j\xf3v\xe1hagyott vizsgabizotts\xe1gi tag."," a f\u0151pil\xf3ta \xe1ltal j\xf3v\xe1hagyott oktat\xf3."," csak a szakmai vezet\u0151."],answer:" L\xdcI \xe1ltal j\xf3v\xe1hagyott vizsgabizotts\xe1gi tag.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-271",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(V/6) Egyed\xfcl rep\xfcl\xe9s el\u0151tti dug\xf3h\xfaz\xf3 ellen\u0151rz\xe9s ut\xe1n az id\u0151 elromlik, \xe9s a n\xf6vend\xe9k nem engedhet\u0151 el egyed\xfcl.",options:[" A dug\xf3h\xfaz\xf3 ellen\u0151rz\u0151 1 h\xf3napig \xe9rv\xe9nyes."," A dug\xf3h\xfaz\xf3 ellen\u0151rz\u0151 csak a rep\xfcl\xe9s napj\xe1n \xe9rv\xe9nyes."," A dug\xf3h\xfaz\xf3 ellen\u0151rz\u0151 1 h\xe9tig \xe9rv\xe9nyes."," A dug\xf3h\xfaz\xf3 ellen\u0151rz\u0151 \xe9rv\xe9nyes a k\xe9s\u0151bbiekben is."],answer:" A dug\xf3h\xfaz\xf3 ellen\u0151rz\u0151 \xe9rv\xe9nyes a k\xe9s\u0151bbiekben is.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-272",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(V/20) N\xf6vend\xe9knek termikbemutat\xf3t tervez, (II/4 feladat) de az id\u0151 elromlik, ez\xe9rt egyed\xfcli iskolak\xf6r feladatra      feladat) k\xfcldi.",options:[" Csak a II/6-os feladat ut\xe1n kell el\u0151zetes felk\xe9sz\xedt\xe9sben r\xe9szes\xedteni a n\xf6vend\xe9ket."," A n\xf6vend\xe9ket mindig el\u0151zetes felk\xe9sz\xedt\xe9sben kell r\xe9szes\xedteni."," Csak els\u0151 \xe9ves n\xf6vend\xe9ket kell ilyenkor el\u0151zetes felk\xe9sz\xedt\xe9sben r\xe9szes\xedteni."," A n\xf6vend\xe9ket nem kell el\u0151zetes felk\xe9sz\xedt\xe9sben r\xe9szes\xedteni."],answer:" A n\xf6vend\xe9ket nem kell el\u0151zetes felk\xe9sz\xedt\xe9sben r\xe9szes\xedteni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-273",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(V/3) N\xf6vend\xe9ket - egy\xe9b felt\xe9telek megl\xe9te eset\xe9n - ki engedheti el rep\xfcl\xe9sre a starthelyen?",options:[" A szakoszt\xe1ly vezet\u0151."," A rep\xfcl\xe9si\xfczem vezet\u0151."," Az ind\xedt\xf3 oktat\xf3."," A szakmai vezet\u0151."],answer:" Az ind\xedt\xf3 oktat\xf3.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-274",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Cs\u0151rl\xe9s tetej\xe9n a n\xf6vend\xe9k leoldja a k\xf6telet, de az nem old\xf3dik le \xe9s az aggreg\xe1tor kezel\u0151 elv\xe1gja a k\xf6telet. A g\xe9pen nincs r\xe1di\xf3. Hogyan figyelmezteti a n\xf6vend\xe9ket ?",options:[" Piros rak\xe9ta kil\xf6v\xe9s\xe9vel."," S\xe1rga rak\xe9ta kil\xf6v\xe9s\xe9vel."," Z\xf6ld rak\xe9ta kil\xf6v\xe9s\xe9vel."," 'X' jel kirak\xe1s\xe1val."],answer:" Piros rak\xe9ta kil\xf6v\xe9s\xe9vel.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-275",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"K\xf6t\xe9lszakad\xe1si gyakorlat z\xe1szl\xf3jele ?",options:[" 4 k\xf6r"," 2 k\xf6r"," 3 k\xf6r"," 1 k\xf6r"],answer:" 1 k\xf6r",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-276",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A leveg\u0151ben egy g\xe9p a 4. fordul\xf3t hajtja v\xe9gre.",options:[" Ha az ind\xedtand\xf3 g\xe9p teljes\xedtm\xe9ny g\xe9p, akkor a cs\u0151rl\xe9s ind\xedthat\xf3."," Az ind\xedt\xf3 elind\xedthatja a cs\u0151rl\xe9st."," Ha oktat\xf3 van mindk\xe9t g\xe9pben, akkor a cs\xf6rl\xe9s ind\xedthat\xf3."," Az ind\xedt\xf3 nem adhat jelet a cs\u0151rl\xe9s megkezd\xe9s\xe9re."],answer:" Az ind\xedt\xf3 nem adhat jelet a cs\u0151rl\xe9s megkezd\xe9s\xe9re.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-277",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(VI/17) Elegend\u0151-e egy 'T' jel a rep\xfcl\u0151\xfczem munkater\xfclet\xe9nek berendez\xe9s\xe9hez?",options:[" Nem."," Igen, ha a rep\xfcl\u0151\xfczem vezet\u0151je enged\xe9lyezi a rep\xfcl\xe9s biztons\xe1g\xe1t figyelembe v\xe9ve."," Csak ha teljes\xedtm\xe9ny \xfczem folyik."," Csak ha egy g\xe9pes \xfczem folyik."],answer:" Igen, ha a rep\xfcl\u0151\xfczem vezet\u0151je enged\xe9lyezi a rep\xfcl\xe9s biztons\xe1g\xe1t figyelembe v\xe9ve.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-278",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(VI/20) N\xf6vend\xe9k\xe9nek lesz\xe1ll\xe1si parancsot akar adni. Mit tesz?",options:[" Piros rak\xe9t\xe1t l\u0151 ki."," S\xe1rga rak\xe9t\xe1t l\u0151 ki."," Z\xf6ld rak\xe9t\xe1t l\u0151 ki."," B\xe1rmely sz\xedn\u0171 rak\xe9t\xe1t kil\u0151het."],answer:" Z\xf6ld rak\xe9t\xe1t l\u0151 ki.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-279",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(VI/21) Cs\xf6rl\xe9s tetej\xe9n leold\xe1s ut\xe1n a vitorl\xe1z\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9pr\u0151l a k\xf6t\xe9l nem esett le. Milyen z\xe1szl\xf3jelet haszn\xe1l?",options:[" H\xe1rom k\xf6r."," Folyamatos k\xf6r\xf6z\xe9s."," A z\xe1szl\xf3 l\xe1bhoz enged\xe9se."," Fej feletti lenget\xe9s."],answer:" Fej feletti lenget\xe9s.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-280",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Cs\xf6rl\u0151 \xfczem\u0171 rep\xfcl\xe9st vezet, \xe9s zivatar k\xf6zeledt\xe9t \xe9szleli. Mi a teend\u0151 ? ",options:[" Min\xe9l t\xf6bb felsz\xe1ll\xe1st elv\xe9geztetni a zivatar meg\xe9rkez\xe9s\xe9ig."," Besz\xfcntetni a cs\xf6rl\xe9st a zivatar elvonul\xe1s\xe1ig."," A cs\xf6rl\xe9si magass\xe1g n\xf6vel\xe9s\xe9hez ki kell haszn\xe1lniu a kifut\xf3szelet."," Csak orrcs\xf6rl\xe9st enged\xe9lyez az er\u0151s sz\xe9l miatt."],answer:" Besz\xfcntetni a cs\xf6rl\xe9st a zivatar elvonul\xe1s\xe1ig.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-281",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Hol enged\xe9lyezett a fordul\xf3gyakorl\xe1s \xe9s termikfog\xe1s az iskolak\xf6r\xf6n.",options:[" A 4. fordul\xf3ban 90 m-ig."," B\xe1rhol 150 m magass\xe1gig."," A hossz\xfafalon a 3. fordul\xf3 hely\xe9ig 150 m magass\xe1gig."," Csak k\xf6zvetlen\xfcl leold\xe1s ut\xe1n."],answer:" A hossz\xfafalon a 3. fordul\xf3 hely\xe9ig 150 m magass\xe1gig.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-282",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(VII/2) K\xe9tkorm\xe1nyos cs\xf6rl\xe9ses iskola\xfczem eset\xe9n ki vagy mi hat\xe1rozza meg azt a sz\xe9lsebess\xe9get, amelyn\xe9l a feladat m\xe9g elv\xe9gezhet\u0151? (Figyelembe v\xe9ve az adott t\xedpus sz\xe9l korl\xe1tait.)",options:[" Az oktat\xf3 olyank\xe9ppen, hogy a n\xf6vend\xe9k sz\xe1m\xe1ra a rep\xfcl\xe9s eredm\xe9nyes legyen."," A szakmai vezet\u0151."," A n\xf6vend\xe9k."," A f\u0151pil\xf3ta."],answer:" Az oktat\xf3 olyank\xe9ppen, hogy a n\xf6vend\xe9k sz\xe1m\xe1ra a rep\xfcl\xe9s eredm\xe9nyes legyen.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-283",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Els\u0151 t\xe1vos, vontat\xf3kik\xe9pz\xe9ssel rendelkez\u0151 n\xf6vend\xe9k a c\xe9lrep\xfcl\u0151t\xe9rre sz\xe1ll le.",options:[" Csak oktat\xf3val vontathat\xf3 haza a n\xf6vend\xe9k."," A n\xf6vend\xe9k nem vontathat\xf3 haza."," A n\xf6vend\xe9k csak m\xe1snap vontathat\xf3 haza."," A n\xf6vend\xe9k haza vontathat\xf3."],answer:" A n\xf6vend\xe9k haza vontathat\xf3.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-284",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Els\u0151 t\xe1vos, vontat\xf3i kik\xe9pz\xe9ssel rendelkez\u0151 n\xf6vend\xe9k terepen sz\xe1ll le.",options:[" A n\xf6vend\xe9k nem vontathat\xf3 haza."," A n\xf6vend\xe9k haza vontathat\xf3."," A n\xf6vend\xe9k csak m\xe1snap vontathat\xf3 haza."," Rep\xfcl\xe9svezet\u0151i egyszeri enged\xe9llyel haza vontathat\xf3."],answer:" A n\xf6vend\xe9k nem vontathat\xf3 haza.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-285",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"P\xe1ros vontat\xe1s eset\xe9ben jobb oldalsz\xe9lben hogyan \xe1ll\xedtja be a vitorl\xe1z\xf3g\xe9peket a vontat\xf3g\xe9p m\xf6g\xe9 ?",options:[" Egym\xe1s m\xf6g\xe9 a motorosg\xe9p hossztengely\xe9be."," Jobb l\xe9pcs\u0151be."," A motoros g\xe9p k\xe9t sz\xe1rnyv\xe9ge m\xf6g\xe9."," Bal l\xe9pcs\u0151be."],answer:" Jobb l\xe9pcs\u0151be.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-286",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Vitorl\xe1z\xf3g\xe9p leold a vontat\xf3g\xe9r\u0151l. Mi a vitorl\xe1z\xf3rep\xfcl\u0151g\xe9p pil\xf3t\xe1j\xe1nak a teend\u0151je ?",options:[" H\xfazott fordul\xf3val jobbra kifordulni."," Jobbra kifordulni."," Balra kifordulni."," Balra nyomott fordul\xf3val kifordulni."],answer:" Jobbra kifordulni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-287",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(VIII/3) Egyg\xe9pes vonatat\xe1s eset\xe9n, ha az adott vitorl\xe1z\xf3 t\xedpus l\xe9gi\xfczemeltet\xe9si utas\xedt\xe1sa m\xe1sk\xe9pp nem rendelkezik, akkor a k\xf6t\xe9lhossz:",options:[" 40 - 50 m."," 40 - 100 m."," 50 - 100 m."," max. 60 m."],answer:" 50 - 100 m.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-288",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"M\u0171szerrep\xfcl\xe9s oktat\xe1sa sor\xe1n a l\xe1tvarep\xfcl\xe9si m\u0171szereken k\xedv\xfcl a rep\xfcl\u0151g\xe9p ",options:[" h\xe1ts\xf3 m\u0171szerfala el van l\xe1tva folyad\xe9kos ir\xe1nyt\u0171vel, elfordul\xe1sjelz\u0151vel \xe9s hosszd\u0151l\xe9s m\xe9r\u0151vel."," els\u0151 \xe9s h\xe1ts\xf3 m\u0171szerfala el van l\xe1tva folyad\xe9kos ir\xe1nyt\u0171vel, elfordul\xe1sjelz\u0151vel \xe9s hosszd\u0151l\xe9s m\xe9r\u0151vel."," els\u0151 \xe9s h\xe1ts\xf3 m\u0171szerfala el van l\xe1tva elfordul\xe1sjelz\u0151vel."," els\u0151 m\u0171szerfala el van l\xe1tva folyad\xe9kos ir\xe1nyt\u0171vel, elfordul\xe1sjelz\u0151vel \xe9s hosszd\u0151l\xe9s m\xe9r\u0151vel."],answer:" els\u0151 \xe9s h\xe1ts\xf3 m\u0171szerfala el van l\xe1tva folyad\xe9kos ir\xe1nyt\u0171vel, elfordul\xe1sjelz\u0151vel \xe9s hosszd\u0151l\xe9s m\xe9r\u0151vel.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-289",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"M\u0171szerrep\xfcl\xe9st oktatni csak olyan g\xe9ppel szabad, amely",options:[" zuhan\xf3sebess\xe9ge kisebb mint 180 km/h."," felh\u0151rep\xfcl\xe9sre alkalmas."," a sz\xfcks\xe9ges m\u0171szerekkel fel van szerelve \xe9s felh\u0151rep\xfcl\xe9sre alkalmas."," az el\u0151\xedrt m\u0171szerekkel fel van szerelve."],answer:" az el\u0151\xedrt m\u0171szerekkel fel van szerelve.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-290",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"T\xe1vrep\xfcl\xe9s nem hajthat\xf3 v\xe9gre egy\xe9b felt\xe9telek megl\xe9te eset\xe9n, ha",options:[" az elfordul\xe1sjelz\u0151 nem m\u0171k\xf6dik."," nincs GPS a fed\xe9lzeten."," nincs rep\xfcl\xe9si parancs a fed\xe9lzeten."," nincs \xfatvonalv\xe1zlat."],answer:" nincs rep\xfcl\xe9si parancs a fed\xe9lzeten.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-291",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(X/4) T\xe1vrep\xfcl\xe9sre ind\xedtott g\xe9p fed\xe9lzet\xe9n az al\xe1bbiak k\xf6z\xfcl mi kell hogy legyen?",options:[" GPS."," G\xe9pnapl\xf3 \xe9s alkalmass\xe1gi bizony\xedtv\xe1ny."," R\xe1di\xf3telefon."," Elektromos variom\xe9ter."],answer:" G\xe9pnapl\xf3 \xe9s alkalmass\xe1gi bizony\xedtv\xe1ny.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-292",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(X/17) 4000 m\xe9ter feletti rep\xfcl\xe9shez",options:[" nem r\xe9gebbi mint 1 \xe9ves orvosi vizsg\xe1lat sz\xfcks\xe9ges."," \xe9rv\xe9nyes magass\xe1gi rep\xfcl\u0151orvosi alkalmass\xe1g nem sz\xfcks\xe9ges."," \xe9rv\xe9nyes magass\xe1gi rep\xfcl\u0151orvosi alkalmass\xe1g sz\xfcks\xe9ges."," legal\xe1bb 200 rep\xfclt \xf3ra sz\xfcks\xe9ges."],answer:" \xe9rv\xe9nyes magass\xe1gi rep\xfcl\u0151orvosi alkalmass\xe1g sz\xfcks\xe9ges.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-293",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(X/16) Az els\u0151 \xe9rt\xe9kelhet\u0151 t\xe1vrep\xfcl\xe9s v\xe9grehajthat\xf3 (n\xf6vend\xe9k eset\xe9n)",options:[" seg\xe9dmotoros vitorl\xe1z\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9ppel is."," b\xe1rmely k\xe9tkorm\xe1nyos oktat\xf3 vitorl\xe1z\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9ppel."," b\xe1rmely 32 sikl\xf3sz\xe1m alatti gyakorl\xf3 vitorl\xe1z\xf3rep\xfcl\u0151g\xe9ppel."," azzal a k\xe9tkorm\xe1nyos kik\xe9pz\u0151 rep\xfcl\u0151g\xe9ppel, amellyel a n\xf6vend\xe9k kik\xe9pz\xe9se t\xf6rt\xe9nt."],answer:" b\xe1rmely 32 sikl\xf3sz\xe1m alatti gyakorl\xf3 vitorl\xe1z\xf3rep\xfcl\u0151g\xe9ppel.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-294",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Fordul\xf3 k\xf6zben az el\u0151z\xe9s szab\xe1lya :",options:[" R\xe1di\xf3n t\xf6rt\xe9n\u0151 egyeztet\xe9s ut\xe1n b\xe1rhogy lehet el\u0151zni."," csak bels\u0151 k\xf6r\xf6n lehet el\u0151zni."," Tilos!"," csak k\xfcls\u0151 k\xf6r\xf6n lehet el\u0151zni."],answer:" csak k\xfcls\u0151 k\xf6r\xf6n lehet el\u0151zni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-295",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Keresztez\xe9s eset\xe9n kinek van els\u0151bbs\xe9ge k\xe9t vitorl\xe1z\xf3g\xe9p k\xf6z\xfcl ?",options:[" K\xe9t\xfcl\xe9ses g\xe9pnek az egy\xfcl\xe9sessel szemben."," A balr\xf3l \xe9rkez\u0151nek."," Teljes\xedtm\xe9nyg\xe9pnek az oktat\xf3g\xe9ppel szemben."," A jobbr\xf3l \xe9rkez\u0151nek."],answer:" A jobbr\xf3l \xe9rkez\u0151nek.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-296",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A felh\u0151t",options:[" tilos dug\xf3h\xfaz\xf3val elhagyni."," csak dug\xf3h\xfaz\xf3val lehet elhagyni."," nem szabad megk\xf6zel\xedteni 100 m-n\xe9l k\xf6zelebbre."," tilos k\xf6rberep\xfclni."],answer:" tilos dug\xf3h\xfaz\xf3val elhagyni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-297",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(XI/2) Szembetal\xe1lkoz\xe1s eset\xe9n a kit\xe9r\xe9s szab\xe1lya.",options:[" Az egyik g\xe9p jobbra, a m\xe1sik balra fordul."," mindk\xe9t g\xe9p balra t\xe9r ki."," Mindk\xe9t g\xe9p jobbra t\xe9r ki."," Az egyik g\xe9p nyomni kezdi, ezt l\xe1tva a m\xe1sik h\xfazza."],answer:" Mindk\xe9t g\xe9p jobbra t\xe9r ki.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-298",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(XI/5) Iskolak\xf6r\xf6n az el\u0151z\xe9sre mely szab\xe1ly igaz? ",options:[" K\xe9tkorm\xe1nyos g\xe9p nem el\u0151zhet egykorm\xe1nyost."," Azonos t\xedpus\xfa g\xe9pek egym\xe1st nem el\u0151zhetik."," N\xf6vend\xe9k nem el\u0151zhet rep\xfcl\u0151g\xe9p vezet\u0151t."," K\xe9t n\xf6vend\xe9k nem el\u0151zheti egym\xe1st."],answer:" Azonos t\xedpus\xfa g\xe9pek egym\xe1st nem el\u0151zhetik.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-299",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(XI/11) Ha ugyanabban a termikben t\xf6bb g\xe9p emelkedik, akkor",options:[" a g\xe9pek nem k\u0151r\xf6zhetik le egym\xe1st."," felh\u0151alapon v\xe1rakozni tilos."," r\xe1di\xf3kapcsolat eset\xe9n a g\xe9pek beleemelkedhetnek a felh\u0151be."," a n\xf6vend\xe9kek k\xf6telesek lemaradni az emelked\xe9sben."],answer:" felh\u0151alapon v\xe1rakozni tilos.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-300",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(XI/11) Ha ugyanabban a termikben t\xf6bb g\xe9p emelkedik, akkor ",options:[" r\xe1di\xf3kapcsolat eset\xe9n a g\xe9pek beleemelkedhetnek a felh\u0151be."," a g\xe9pek nem k\u0151r\xf6zhetik le egym\xe1st."," felh\u0151alapon v\xe1rakozni tilos."," a n\xf6vend\xe9kek k\xf6telesek lemaradni az emelked\xe9sben."],answer:" felh\u0151alapon v\xe1rakozni tilos.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-301",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(XI/22) A hang\xe1rhoz val\xf3 lesz\xe1ll\xe1sra mi igaz?",options:[" A hang\xe1rhoz sz\xe1llni tilos."," A hang\xe1rhoz val\xf3 lesz\xe1ll\xe1sra a rep\xfcl\u0151\xfczem vezet\u0151 adhat enged\xe9lyt."," A hang\xe1rhoz csak oktat\xf3 sz\xe1llhat."," A hang\xe1rhoz csak k\xe9t\xfcl\xe9ses g\xe9pben k\xe9t oktat\xf3 sz\xe1llhat."],answer:" A hang\xe1rhoz val\xf3 lesz\xe1ll\xe1sra a rep\xfcl\u0151\xfczem vezet\u0151 adhat enged\xe9lyt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-302",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(XI/21) Mely n\xf6vend\xe9kek ind\xedthat\xf3k l\xe9gt\xe9r rep\xfcl\xe9sre?",options:[" Akiket a szakmai vezet\u0151 erre feljogos\xedt."," Akik a kik\xe9pz\xe9sben el\xe9rik a megfelel\u0151 szintet."," Akik a k\xf6zleked\xe9si szab\xe1lyokb\xf3l eredm\xe9nyes vizsg\xe1t tettek \xe9s az eredm\xe9nyt a tervez\xe9si f\xfczetbe r\xf6gz\xedtett\xe9k."," Akiknek legal\xe1bb 25 rep\xfclt \xf3r\xe1juk van."],answer:" Akik a k\xf6zleked\xe9si szab\xe1lyokb\xf3l eredm\xe9nyes vizsg\xe1t tettek \xe9s az eredm\xe9nyt a tervez\xe9si f\xfczetbe r\xf6gz\xedtett\xe9k.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-303",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(XI/6) Iskolak\xf6r\xf6n val\xf3 rep\xfcl\xe9skor az el\u0151z\xe9sre a k\xf6vetkez\u0151 igaz: ",options:[" Csak a hossz\xfafalon lehet el\u0151zni."," Csak az iskolak\xf6r k\xfcls\u0151 oldala ir\xe1ny\xe1ban lehet el\u0151zni."," Csak szakszolg\xe1lati enged\xe9lyes el\u0151zhet n\xf6vend\xe9ket."," Csak oktat\xf3 el\u0151zhet n\xf6vend\xe9ket."],answer:" Csak az iskolak\xf6r k\xfcls\u0151 oldala ir\xe1ny\xe1ban lehet el\u0151zni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-304",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(XI/7) Vitorl\xe1z\xf3 rep\xfcl\u0151g\xe9pek milyen t\xe1vols\xe1gra k\xf6zel\xedthetik meg egym\xe1st a leveg\u0151ben?",options:[" A pil\xf3ta k\xe9pzetts\xe9ge hat\xe1rozza meg."," 100 m."," 150 m."," 50 m."],answer:" 50 m.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-305",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"(XI/9) Ki a felel\u0151s a minim\xe1lis t\xe1vols\xe1g betart\xe1s\xe1\xe9rt termikben?",options:[" A felh\u0151alapon v\xe1rakoz\xf3 g\xe9p pil\xf3t\xe1ja."," Az oktat\xf3."," Az alacsonyabban tart\xf3zkod\xf3 g\xe9p pil\xf3t\xe1ja."," A gyorsabban emelked\u0151 g\xe9p pil\xf3t\xe1ja."],answer:" A gyorsabban emelked\u0151 g\xe9p pil\xf3t\xe1ja.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-306",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Milyen magass\xe1gban cs\xf6kken fel\xe9re a l\xe9gk\xf6ri nyom\xe1s a tengerszintihez k\xe9pest?",options:[" 5500 m"," 2500 m"," 7500 m"," 10200 m"],answer:" 5500 m",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-307",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mi\xe9rt vesz\xe9lyes az orrgarat ny\xe1lkah\xe1rty\xe1j\xe1nak gyullad\xe1sa?",options:[" A szervezet kevesebb oxig\xe9nhez jut, ami - ha nem tudja kompenz\xe1lni - \xe1jul\xe1shoz vezethet."," A gyakori orrf\xfaj\xe1s elvonja a pil\xf3ta figyelm\xe9t a rep\xfcl\u0151g\xe9p vezet\xe9s\xe9t\u0151l."," Mert az arc\xfcreget \xe9s az orrgaratot \xf6sszek\xf6t\u0151 j\xe1ratok elz\xe1r\xf3dnak \xe9s nem lehets\xe9ges a nyom\xe1skiegyenl\xedt\u0151d\xe9s s\xfcllyed\xe9s \xe9s emelked\xe9s k\xf6zben."," A szem \xe1lland\xf3 k\xf6nnyez\xe9se miatt ideiglenes l\xe1t\xe1sroml\xe1s k\xf6vetkezik be."],answer:" Mert az arc\xfcreget \xe9s az orrgaratot \xf6sszek\xf6t\u0151 j\xe1ratok elz\xe1r\xf3dnak \xe9s nem lehets\xe9ges a nyom\xe1skiegyenl\xedt\u0151d\xe9s s\xfcllyed\xe9s \xe9s emelked\xe9s k\xf6zben.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-308",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A rep\xfcl\xe9s mely f\xe1zis\xe1ban jelent nagyobb vesz\xe9lyt a duzzadt orrgarat? ",options:[" Emelked\xe9s k\xf6zben."," S\xfcllyed\xe9s k\xf6zben."," V\xedzszintes rep\xfcl\xe9sben nagy sebess\xe9gn\xe9l."," Nagy terhel\xe9s\u0171 fordul\xf3ban."],answer:" S\xfcllyed\xe9s k\xf6zben.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-309",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Hogyan n\xf6velhet\u0151 az oxig\xe9nhi\xe1nnyal szembeni ellen\xe1ll\xe1s?",options:[" Az immunrendszer er\u0151s\xedt\xe9s\xe9vel."," Zs\xedrban gazdag \xe9telek fogyaszt\xe1s\xe1val."," Megfelel\u0151 gy\xf3gyszerekkel."," Sz\xe9nhidr\xe1tok \xe9s megfelel\u0151 vitaminok fogyaszt\xe1s\xe1val, testedz\xe9ssel."],answer:" Sz\xe9nhidr\xe1tok \xe9s megfelel\u0151 vitaminok fogyaszt\xe1s\xe1val, testedz\xe9ssel.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-310",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mi okozza a hypoxi\xe1t?",options:[" T\xfal nagy pozit\xedv terhel\xe9s."," A bel\xe9legzett leveg\u0151ben t\xfal sok az oxig\xe9n."," T\xfal nagy negat\xedv terhel\xe9s."," A bel\xe9legzett leveg\u0151ben nem elegend\u0151 az oxig\xe9n mennyis\xe9ge."],answer:" A bel\xe9legzett leveg\u0151ben nem elegend\u0151 az oxig\xe9n mennyis\xe9ge.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-311",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mik a hypoxia t\xfcnetei?",options:[" Fel\xfcletes l\xe9gz\xe9s, lassul\xf3 sz\xedvver\xe9s, a v\xe9gtagok leh\u0171l\xe9se."," L\xe9gz\xe9s elm\xe9ly\xfcl\xe9s, gyorsul\xf3 sz\xedvver\xe9s, h\u0151s\xe9g\xe9rzet, l\xe1t\xf3t\xe9r els\xf6t\xe9t\xfcl\xe9s, rosszull\xe9t."," Rosszull\xe9t, gyomor\xe9g\xe9s, l\xe1bremeg\xe9s, kih\u0171l\xe9s."," V\xf6r\xf6svaks\xe1g, f\xfclz\xfag\xe1s."],answer:" L\xe9gz\xe9s elm\xe9ly\xfcl\xe9s, gyorsul\xf3 sz\xedvver\xe9s, h\u0151s\xe9g\xe9rzet, l\xe1t\xf3t\xe9r els\xf6t\xe9t\xfcl\xe9s, rosszull\xe9t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-312",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Milyen magass\xe1gon vezethet \xe1jul\xe1shoz \xe9s hal\xe1lhoz a hypoxia?",options:[" 7000 m"," 6000 m"," 5000 m"," 4000 m"],answer:" 7000 m",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-313",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Milyen ir\xe1ny\xfa gyorsul\xe1sb\xf3l ered\u0151 terhel\xe9st nevez\xfcnk pozit\xedvnak? ",options:[" Fej-l\xe1b ir\xe1ny\xfa."," L\xe1b-fej ir\xe1ny\xfa."," Mell-h\xe1t ir\xe1ny\xfa."," H\xe1t-mell ir\xe1ny\xfa."],answer:" Fej-l\xe1b ir\xe1ny\xfa.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-314",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mikor jelentkezhet a sz\xfcrke-f\xe1tyol jelens\xe9g? ",options:[" Nagy sebess\xe9g\u0171 rep\xfcl\xe9s eset\xe9n."," Negat\xedv terhel\xe9s eset\xe9n."," Pozit\xedv terhel\xe9s eset\xe9n."," Felh\u0151ben val\xf3 rep\xfcl\xe9s eset\xe9n."],answer:" Pozit\xedv terhel\xe9s eset\xe9n.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-315",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mely ir\xe1ny\xfa gyorsul\xe1st viseli el legnehezebben a szervezet? ",options:[" Fej-l\xe1b ir\xe1ny\xfa."," L\xe1b-fej ir\xe1ny\xfa."," Mell-h\xe1t ir\xe1ny\xfa."," H\xe1t-mell ir\xe1ny\xfa."],answer:" L\xe1b-fej ir\xe1ny\xfa.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-316",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Amennyiben a s\xe9r\xfcltr\u0151l a ruh\xe1t el kell t\xe1vol\xedtani, az milyen sorrendben t\xf6rt\xe9nik? ",options:[" Mindig a fels\u0151testen kell kezdeni."," Mindig a s\xe9r\xfclt v\xe9gtagon kell kezdeni."," Mindig az \xe9pen maradt v\xe9gtagon kell kezdeni."," Mindig az als\xf3 v\xe9gtagokon kell kezdeni."],answer:" Mindig az \xe9pen maradt v\xe9gtagon kell kezdeni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-317",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Ha meggy\u0151z\u0151dt\xfcnk arr\xf3l, hogy a balesetesnek nincs l\xe9gz\xe9se, mi a teend\u0151? ",options:[" Stabil oldalfekv\xe9s."," Bef\xfav\xe1sos l\xe9legeztet\xe9s."," Sz\xedvmassz\xe1zs."," A s\xe9r\xfclt l\xe9gutainak szabadd\xe1t\xe9tele \xe9s szabadon tart\xe1sa."],answer:" A s\xe9r\xfclt l\xe9gutainak szabadd\xe1t\xe9tele \xe9s szabadon tart\xe1sa.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-318",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A ver\u0151eres v\xe9rz\xe9s ism\xe9rve?",options:[" V\xe9rsziv\xe1rg\xe1s."," S\xf6t\xe9tv\xf6r\xf6s v\xe9r egyenletes foly\xe1sa."," \xc9l\xe9nkpiros, fecskendez\u0151 b\u0151s\xe9ges v\xe9r."," Nem felismerhet\u0151."],answer:" \xc9l\xe9nkpiros, fecskendez\u0151 b\u0151s\xe9ges v\xe9r.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-319",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Ny\xedlt t\xf6r\xe9s ell\xe1t\xe1s\xe1n\xe1l az els\u0151 teend\u0151:",options:[" A t\xf6r\xe9s r\xf6gz\xedt\xe9se."," A seb ell\xe1t\xe1sa."," A t\xf6r\xf6tt csontv\xe9gek \xf6sszeilleszt\xe9se."," Hidegvizes borogat\xe1s, hogy ne legyen er\u0151s duzzanat."],answer:" A t\xf6r\xe9s r\xf6gz\xedt\xe9se.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-320",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A s\xedn hossza t\xf6r\xe9s ell\xe1t\xe1s\xe1n\xe1l:",options:[" A t\xf6r\xe9st\u0151l 10-10 cm hossz\xfa mindk\xe9t ir\xe1nyban."," A t\xf6r\xf6tt csont alatti \xe9s feletti \xedz\xfcleteket is t\xfal\xe9rje."," Nem sz\xe1m\xedt a hossza."," A t\xf6r\xe9st\u0151l 20-20 cm hossz\xfa mindk\xe9t ir\xe1nyban."],answer:" A t\xf6r\xf6tt csont alatti \xe9s feletti \xedz\xfcleteket is t\xfal\xe9rje.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-321",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"T\xf6bb ember szenvedett balesetet. Kit l\xe1t el el\u0151sz\xf6r?",options:[" Az art\xe9ri\xe1s v\xe9rz\xe9sben szenved\u0151t."," Az eszm\xe9letlen s\xe9r\xfcltet, ha van pulzusa, l\xe9gz\xe9se."," A ny\xedlt t\xf6r\xe9st szenvedett s\xe9r\xfcltet."," A ficamot szenvedett s\xe9r\xfcltet."],answer:" Az art\xe9ri\xe1s v\xe9rz\xe9sben szenved\u0151t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-322",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Sz\xe1jb\xf3l-orrba t\xf6rt\xe9n\u0151 l\xe9legeztet\xe9s sor\xe1n h\xe1ny bef\xfav\xe1st kell percenk\xe9nt v\xe9gezni?",options:[" 16-20"," 10-15"," 25-30"," 30-35"],answer:" 10-15",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-323",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"\xc1jult s\xe9r\xfclt v\xe1lla al\xe1 mi\xe9rt kell \xf6sszetekert pokr\xf3cot vagy valami hasonl\xf3t helyezni mesters\xe9ges l\xe9legeztet\xe9s eset\xe9n?",options:[" K\xe9nyelmesebb a s\xe9r\xfclt sz\xe1m\xe1ra a l\xe9legeztet\xe9s."," \xcdgy a fej h\xe1trahajlik, a nyak megfesz\xfcl \xe9s ez megg\xe1tolja a nyelv h\xe1tracs\xfasz\xe1s\xe1t."," A nyakat melegen kell tartani, hogy a l\xe9legeztet\xe9s alatt ne merevedjen el."," A mesters\xe9ges l\xe9gz\xe9st v\xe9gz\u0151 szem\xe9ly k\xe9nyelmesebb testhelyzetet tud felvenni."],answer:" \xcdgy a fej h\xe1trahajlik, a nyak megfesz\xfcl \xe9s ez megg\xe1tolja a nyelv h\xe1tracs\xfasz\xe1s\xe1t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-324",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mesters\xe9ges l\xe9legeztet\xe9s k\xf6zben sz\xedvmassz\xe1zst v\xe9gz\xfcnk. Ennek a sz\xe1ma percenk\xe9nt:",options:[" 40-50"," 30-40"," 60-70"," 80-90"],answer:" 60-70",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-325",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mikor besz\xe9l\xfcnk fedett s\xe9r\xfcl\xe9sr\u0151l? ",options:[" Ha a b\u0151r s\xe9rtetlen."," Ha a s\xe9r\xfclt fel\xfcletet ruh\xe1zat fedi."," Ha a s\xe9r\xfcl\xe9s z\xe1rt helyen t\xf6rt\xe9nt."," Ha a s\xe9r\xfcl\xe9shez nem f\xe9r\xfcnk hozz\xe1."],answer:" Ha a b\u0151r s\xe9rtetlen.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-326",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Enyhe agyr\xe1zk\xf3d\xe1s t\xfcnetei:",options:[" \xf3r\xe1kig tart\xf3 eszm\xe9letlens\xe9g fel\xfcletes l\xe9gz\xe9s"," n\xe9h\xe1ny m\xe1sodperces eszm\xe9letveszt\xe9s a s\xe9r\xfclt a k\xf6rnyezet\xe9t nem ismeri fel a s\xe9r\xfclt nem mozog a s\xe9r\xfclt esetleg h\xe1ny"," gyenge v\xe9rz\xe9s a fejb\u0151r\xf6n, a hal\xe1nt\xe9k k\xf6rny\xe9k\xe9n"," gyors l\xe9gz\xe9s er\u0151s izzad\xe1s remeg\u0151 v\xe9gtagok"],answer:" n\xe9h\xe1ny m\xe1sodperces eszm\xe9letveszt\xe9s a s\xe9r\xfclt a k\xf6rnyezet\xe9t nem ismeri fel a s\xe9r\xfclt nem mozog a s\xe9r\xfclt esetleg h\xe1ny",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-327",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Agyr\xe1zk\xf3d\xe1st szenvedett s\xe9r\xfclt ell\xe1t\xe1sa",options:[" f\xe9lig \xfcl\u0151 helyzetbe fektetni, hidegvizes vagy jeges borogat\xe1s a fejre lehet\u0151 leggyorsabb k\xf3rh\xe1zba sz\xe1ll\xedt\xe1s"," a s\xe9r\xfcltet lefektetni, melegvizes borogat\xe1s a fejre, ha h\xe1rom \xf3r\xe1n bel\xfcl nincs javul\xe1s, k\xf3rh\xe1zba sz\xe1ll\xedtani"," A s\xe9r\xfclttel tilos b\xe1rmit is tenni, am\xedg a kih\xedvott ment\u0151 meg nem \xe9rkezik."," K\xfcl\xf6n\xf6sebb ell\xe1t\xe1s nem sz\xfcks\xe9ges, a s\xe9r\xfclt \xe1llapota n\xe9h\xe1ny \xf3r\xe1n bel\xfcl sokat javul \xe9s ut\xe1na d\xf6nteni tud a k\xf3rh\xe1zba sz\xe1ll\xedt\xe1s\xe1r\xf3l."],answer:" f\xe9lig \xfcl\u0151 helyzetbe fektetni, hidegvizes vagy jeges borogat\xe1s a fejre lehet\u0151 leggyorsabb k\xf3rh\xe1zba sz\xe1ll\xedt\xe1s",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-328",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Kiv\xe9rzett beteg elhelyez\xe9se?",options:[" Fej\xe9t megemelj\xfck, \xedgy kev\xe9sb\xe9 sz\xe9d\xfcl."," Teljesen v\xedzszintesre fektetj\xfck, hogy minden szerv egyform\xe1n kapjon v\xe9rt.","  Stabil oldalfekv\xe9sbe fektetj\xfck."," A fejet m\xe9lyebben helyezz\xfck el mint a t\xf6rzset, l\xe1bakat megemelj\xfck 45\xb0-os sz\xf6gben."],answer:" A fejet m\xe9lyebben helyezz\xfck el mint a t\xf6rzset, l\xe1bakat megemelj\xfck 45\xb0-os sz\xf6gben.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-329",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"K\xfcls\u0151 z\xfaz\xf3d\xe1s miatt l\xe9trej\xf6tt duzzanat kezel\xe9se? ",options:[" Melegvizes borogat\xe1s."," Hidegvizes borogat\xe1s."," A duzzanatra nyom\xf3k\xf6t\xe9st helyez\xfcnk."," A duzzanatra szorosan s\xednt helyez\xfcnk."],answer:" Hidegvizes borogat\xe1s.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-330",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Bels\u0151 z\xfaz\xf3d\xe1st szenvedett hasi s\xe9r\xfclt ell\xe1t\xe1sa? ",options:[" Le\xfcltetni \xe9s sok folyad\xe9kot itatni vele."," V\xedzszintes helyzetbe fektetni \xe9s eltiltani a mozg\xe1st\xf3, ev\xe9st\u0151l, iv\xe1st\xf3l."," Felh\xfazatni vele a l\xe1bait, hogy kev\xe9sb\xe9 \xe9rezze a f\xe1jdalmat."," Azonnal a leghamarabb \xe9rkez\u0151 aut\xf3ba \xfcltetni \xe9s a lehet\u0151 leggyorsabban k\xf3rh\xe1zba vinni."],answer:" V\xedzszintes helyzetbe fektetni \xe9s eltiltani a mozg\xe1st\xf3, ev\xe9st\u0151l, iv\xe1st\xf3l.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-331",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A hajsz\xe1leres v\xe9rz\xe9s ism\xe9rvei:",options:[" s\xf6t\xe9tv\xf6r\xf6s v\xe9r folyik, nagy mennyis\xe9g\u0171"," v\xf6r\xf6s, sziv\xe1rg\xf3 jelleg\u0171, csek\xe9ly mennyis\xe9g\u0171 "," \xe9l\xe9nk v\xf6r\xf6s sz\xedn\u0171 v\xe9r csorog "," Nem ismerhet\u0151 fel."],answer:" v\xf6r\xf6s, sziv\xe1rg\xf3 jelleg\u0171, csek\xe9ly mennyis\xe9g\u0171 ",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-332",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A visszeres v\xe9rz\xe9s ism\xe9rve:",options:[" \xe9l\xe9nk v\xf6r\xf6s sz\xedn\u0171 v\xe9r folyik"," v\xe9rsziv\xe1rg\xe1s"," s\xf6t\xe9tv\xf6r\xf6s, patakszer\u0171en foly\xf3 v\xe9r, mennyis\xe9ge v\xe1ltoz\xf3"," Nem ismerhet\u0151 fel."],answer:" s\xf6t\xe9tv\xf6r\xf6s, patakszer\u0171en foly\xf3 v\xe9r, mennyis\xe9ge v\xe1ltoz\xf3",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-333",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A seb fert\u0151tlen\xedt\xe9s\xe9hez",options:[" a fert\u0151tlen\xedt\u0151 anyagot k\xf6zvetlen\xfcl a sebbe juttatjuk"," a seb k\xf6rny\xe9k\xe9t kezelj\xfck le a fert\u0151tlen\xedt\u0151 anyaggal"," a sebet b\u0151 v\xedzzel kimossuk"," a sebbe fert\u0151tlen\xedt\u0151 anyaggal \xe1titatott vatt\xe1t nyomunk."],answer:" a seb k\xf6rny\xe9k\xe9t kezelj\xfck le a fert\u0151tlen\xedt\u0151 anyaggal",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-334",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Visszeres v\xe9rz\xe9s ell\xe1t\xe1s\xe1hoz",options:[" \xe9rleszor\xedt\xe1st alkalmazunk."," nyom\xf3k\xf6t\xe9st alkalmazunk."," g\xe9zlappal fed\u0151 k\xf6t\xe9st alkalmazunk."," tilos b\xe1rmit tenni az orvos meg\xe9rkez\xe9s\xe9ig."],answer:" nyom\xf3k\xf6t\xe9st alkalmazunk.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-335",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A ver\u0151eres v\xe9rz\xe9s csillap\xedt\xe1s\xe1nak els\u0151 l\xe9pcs\u0151je:",options:[" mindig \xe9rleszor\xedt\xe1st alkalmazunk."," nyom\xf3k\xf6t\xe9st alkalmazunk."," sebvarr\xe1st alkalmazunk."," Tilos b\xe1rmit tenni az orvos meg\xe9rkez\xe9s\xe9ig."],answer:" mindig \xe9rleszor\xedt\xe1st alkalmazunk.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-336",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A szor\xedt\xf3k\xf6t\xe9s haszn\xe1lat\xe1nak szab\xe1lya?",options:[" A legmegfelel\u0151bb a zsin\xf3r vagy dr\xf3t haszn\xe1lata."," A k\xf6t\xe9st a lehet\u0151 legszorosabbra kell h\xfazni, \xe9s csak orvos laz\xedthatja fel."," A k\xf6t\xe9st id\u0151nk\xe9nt n\xe9h\xe1ny m\xe1sodpercre fel kell engedni."," Szor\xedt\xf3k\xf6t\xe9st csak orvos tehet fel."],answer:" A k\xf6t\xe9st id\u0151nk\xe9nt n\xe9h\xe1ny m\xe1sodpercre fel kell engedni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-337",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Ha idegentest van a sebben",options:[" akkor megpr\xf3b\xe1ljuk kivenni, \xe9s ha k\xf6nnyen mozdul, akkor elt\xe1vol\xedtjuk."," azt azonnal el kell t\xe1vol\xedtani, mert nagy a fert\u0151z\xe9s vesz\xe9ly."," akkor a s\xe9r\xfcl\xe9st \xfagy p\xf3ly\xe1zzuk \xe9s r\xf6gz\xedtj\xfck, hogy az idegentest ne mozdulhasson el."," akkor mindenk\xe9ppen j\xf3dot \xf6nt\xfcnk a sebbe, mivel \xedgy kisebb a fert\u0151z\xe9svesz\xe9ly."],answer:" akkor a s\xe9r\xfcl\xe9st \xfagy p\xf3ly\xe1zzuk \xe9s r\xf6gz\xedtj\xfck, hogy az idegentest ne mozdulhasson el.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-338",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Fedett t\xf6r\xe9s:",options:[" Ha a t\xf6r\xe9s olyan helyen van, amit nem tudunk els\u0151dlegesen ell\xe1tni."," Csontok folytonoss\xe1g\xe1nak megszakad\xe1sa, ahol a k\xf6rnyez\u0151 izmok \xe9s a b\u0151r \xe9p marad."," Ruh\xe1val fedett ter\xfcleten t\xf6rt\xe9nt."," Nincsenek t\xfcnetei a t\xf6r\xe9snek."],answer:" Csontok folytonoss\xe1g\xe1nak megszakad\xe1sa, ahol a k\xf6rnyez\u0151 izmok \xe9s a b\u0151r \xe9p marad.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-339",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Teend\u0151k ficam eset\xe9n:",options:[" Hideg borogat\xe1st tesz\xfcnk r\xe1 \xe9s orvoshoz vissz\xfck a s\xe9r\xfcltet."," A kificamodott testr\xe9szt h\xfaz\xe1ssal helyretessz\xfck majd r\xf6gz\xedtj\xfck."," Szoros nyom\xf3k\xf6t\xe9st tesz\xfcnk r\xe1, \xedgy kev\xe9sb\xe9 duzzad be \xe9s a bels\u0151 v\xe9rz\xe9s is kisebb."," A tal\xe1lt helyzetben r\xf6gz\xedteni a s\xe9r\xfclt testr\xe9szt."],answer:" A tal\xe1lt helyzetben r\xf6gz\xedteni a s\xe9r\xfclt testr\xe9szt.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-340",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Teend\u0151k napsz\xfar\xe1s eset\xe9n:",options:[" L\xe1b\xe1t magasra emelj\xfck, mert \xedgy jobb az agy v\xe9rkering\xe9se."," \xc1rny\xe9kos helyre vissz\xfck a beteget, itatni tilos az orvos meg\xe9rkez\xe9s\xe9ig, mert nagy a h\xe1ny\xe1s vesz\xe9ly."," Feh\xe9r sapk\xe1t vetet\xfcnk fel vele, \xe9s a t\xfcnetek magukt\xf3l elm\xfalnak."," \xc1rny\xe9kos helyre vissz\xfck a beteget, fej\xe9t magasra polcoljuk, homlok\xe1ra hidegvizes borogat\xe1st tesz\xfcnk \xe9s hideg italokat itatunk vele."],answer:" \xc1rny\xe9kos helyre vissz\xfck a beteget, fej\xe9t magasra polcoljuk, homlok\xe1ra hidegvizes borogat\xe1st tesz\xfcnk \xe9s hideg italokat itatunk vele.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-341",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A h\u0151guta l\xe9trej\xf6het:",options:[" nagyon er\u0151s napsug\xe1rz\xe1s eset\xe9n."," f\xfclledt, p\xe1r\xe1s id\u0151ben."," alkoholfogyaszt\xe1s eset\xe9n."," Ez csak akkor j\xf6het l\xe9tre, ha nagy magass\xe1gban er\u0151s naps\xfct\xe9snek van a fej kit\xe9ve."],answer:" f\xfclledt, p\xe1r\xe1s id\u0151ben.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-342",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"I. fok\xfa \xe9g\xe9s eset\xe9n mi a teend\u0151? ",options:[" Csak orvos kezelheti, ez\xe9rt a s\xe9r\xfcltet min\xe9l el\u0151bb orvoshoz kell vinni."," Olajat vagy zs\xedrt ken\xfcnk a fel\xfcletre."," Min\xe9l el\u0151bb sterilen lefedj\xfck az \xe9gett ter\xfcletet, mert nagy a fert\u0151z\xe9svesz\xe9ly."," Foly\xf3 hideg v\xedz al\xe1 tessz\xfck a s\xe9r\xfclt fel\xfcletet."],answer:" Foly\xf3 hideg v\xedz al\xe1 tessz\xfck a s\xe9r\xfclt fel\xfcletet.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-343",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Kecskem\xe9t k\xf6rny\xe9k\xe9n rep\xfclve inform\xe1ci\xf3t akar szerezni rep\xfcl\xe9s\xe9vel kapcsolatban.(pl. id\u0151j\xe1r\xe1s, rep\xfcl\u0151t\xe9r nyitvatart\xe1s). Van-e erre lehet\u0151s\xe9ge?",options:[" Igen, a 121.5 MHz-en a nemzetk\xf6zi v\xe9szfrekvenci\xe1n."," Igen a 125.5 MHz-en a Nyugat T\xe1j\xe9koztat\xf3 megh\xedv\xe1s\xe1val."," Igen a 133.3 MHz-en a Kelet T\xe1j\xe9koztat\xf3 megh\xedv\xe1s\xe1val."," Nincs lehet\u0151s\xe9ge, az inform\xe1ci\xf3kat rep\xfcl\xe9s el\u0151tt kell beszerezni."],answer:" Igen a 133.3 MHz-en a Kelet T\xe1j\xe9koztat\xf3 megh\xedv\xe1s\xe1val.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-344",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Duna\xfajv\xe1ros k\xf6rny\xe9k\xe9n rep\xfclve inform\xe1ci\xf3t akar szerezni rep\xfcl\xe9s\xe9vel kapcsolatban.(pl. id\u0151j\xe1r\xe1s, rep\xfcl\u0151t\xe9r nyitvatart\xe1s). Van-e erre lehet\u0151s\xe9ge?",options:[" Igen, a 133.0 MHz frekvenci\xe1n a Nyugat T\xe1j\xe9koztat\xf3val."," Igen, a 125.50 MHz frekvenci\xe1n a Nyugat T\xe1j\xe9koztat\xf3val."," Nincs ilyen lehet\u0151s\xe9g az orsz\xe1g nyugati r\xe9sz\xe9ben."," Igen, a 122.7 MHz-en a kijel\xf6lt cseveg\u0151 frekvenci\xe1n."],answer:" Igen, a 125.50 MHz frekvenci\xe1n a Nyugat T\xe1j\xe9koztat\xf3val.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-345",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Milyen frekvenci\xe1n besz\xe9lhet teljesen szabadon vitorl\xe1z\xf3rep\xfcl\xe9s k\xf6zben Magyarorsz\xe1g ter\xfclete felett.",options:[" Ilyen frekvencia nincs kijel\xf6lve Magyarorsz\xe1gon."," A 122.7 MHz vagy 123.4 MHz cseveg\u0151 frekvenci\xe1kon."," Indul\xe1s el\u0151tt k\xe9r egy frekvenci\xe1t az illet\xe9kes ir\xe1ny\xedt\xf3i egys\xe9gt\u0151l."," Rep\xfcl\xe9s k\xf6zben kialak\xedthat\xf3k csoportok, akik tetsz\u0151legesen v\xe1lasztott azonos frekvenci\xe1t haszn\xe1lnak."],answer:" Ilyen frekvencia nincs kijel\xf6lve Magyarorsz\xe1gon.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-346",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Ad\xe1s\xe1ban olyan sz\xf3 szerepel, amelyet a c\xedmzett \xe1llom\xe1s nem \xe9rt. Mit tesz ekkor?",options:[" A nem \xe9rthet\u0151 kifejez\xe9st lebet\u0171zi a magyar keresztneveket alkalmaz\xf3 bet\u0171z\u0151 ABC haszn\xe1lat\xe1val."," A nem \xe9rthet\u0151 kifejez\xe9st lebet\u0171zi a nemzetk\xf6zi bet\u0171z\u0151 ABC haszn\xe1lat\xe1val."," A k\xf6zlem\xe9nyt k\xf6zelebbr\u0151l mondja bele a mikrofonba nagy hanger\u0151vel."," H\xe1romszori pr\xf3b\xe1lkoz\xe1s ut\xe1n megsz\xfcnteti a kapcsolatot az illet\u0151 \xe1llom\xe1ssal."],answer:" A nem \xe9rthet\u0151 kifejez\xe9st lebet\u0171zi a nemzetk\xf6zi bet\u0171z\u0151 ABC haszn\xe1lat\xe1val.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-347",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A sz\xe1madatokban l\xe9v\u0151 tizedes pontot hogyan adja le r\xe1di\xf3n?",options:[" Az eg\xe9sz r\xe9sz lead\xe1sa ut\xe1n haszn\xe1lja a 'pont' kifejez\xe9st."," Az eg\xe9sz r\xe9sz lead\xe1sa ut\xe1n haszn\xe1lja az 'eg\xe9sz' kifejez\xe9st."," Az eg\xe9sz r\xe9sz lead\xe1sa ut\xe1n haszn\xe1lja a 'koma' kifejez\xe9st."," Az eg\xe9sz \xe9s tizedes r\xe9sz k\xf6z\xf6tt 2 m\xe1sodperc sz\xfcnetet tart."],answer:" Az eg\xe9sz r\xe9sz lead\xe1sa ut\xe1n haszn\xe1lja az 'eg\xe9sz' kifejez\xe9st.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-348",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Megk\xe9rdezik az \xd6n sz\xe1m\xedtott \xe9rkez\xe9si idej\xe9t 11:30 -kor egy pontra (pl. sz\xe1m\xedtott haza\xe9rkez\xe9s) sz\xe1m\xedtva, \xe9s az \xf6n sz\xe1m\xedt\xe1sa szerint ez 11:55-kor fog bek\xf6vetkezni. Mely sz\xe1mokat adja le a v\xe1laszban?",options:[" Id\u0151pont megad\xe1sakor ebben az esetben csak a perceket kell megadni."," Mindig az \xf3r\xe1t \xe9s a perceket is le kell adni."," Az \xf3ra \xe9s perc sz\xe1mcsoportot a 'KETT\u0150SPONT' kifejez\xe9ssel kell elv\xe1lasztani."," A perceket \xe1tsz\xe1molja tized \xf3r\xe1ra az ad\xe1s el\u0151tt."],answer:" Id\u0151pont megad\xe1sakor ebben az esetben csak a perceket kell megadni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-349",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Megk\xe9rdezik az \xd6n sz\xe1m\xedtott \xe9rkez\xe9si idej\xe9t 11:30-kor egy pontra (pl. sz\xe1m\xedtott haza\xe9rkez\xe9s) sz\xe1m\xedtva, \xe9s az \xf6n sz\xe1m\xedt\xe1sa szerint ez 12:40-kor fog bek\xf6vetkezni. Mely sz\xe1mokat adja le a v\xe1laszban?",options:[" A perceket \xe1t kell sz\xe1molni tized \xf3r\xe1ban az ad\xe1s el\u0151tt."," Csak a perceket kell leadni, mert val\xf3sz\xedn\u0171tlen, hogy m\xe9g ebben az \xf3r\xe1ban haza\xe9r."," Az \xf3r\xe1kat \xe9s perceket is le kell adni a 'DECIMAL' sz\xf3csk\xe1val elv\xe1lasztva."," Az \xf3r\xe1kat \xe9s a perceket is, mert csak a percek lead\xe1sa f\xe9lre\xe9rt\xe9shez vezethet."],answer:" Az \xf3r\xe1kat \xe9s a perceket is, mert csak a percek lead\xe1sa f\xe9lre\xe9rt\xe9shez vezethet.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-350",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mit jelent a 'NEGAT\xcdV' szabv\xe1nyos kifejez\xe9s a r\xe1di\xf3levelez\xe9sben?",options:[" Nem hajland\xf3 kapcsolatot l\xe9tes\xedteni a h\xedv\xf3val."," Hideg van az adott rep\xfcl\xe9si magass\xe1gon."," Nem, vagy k\xf6zlem\xe9nyemet helytelen\xfcl \xe9rtelmezi."," Nem \xe9rti az \xfczenetet."],answer:" Nem, vagy k\xf6zlem\xe9nyemet helytelen\xfcl \xe9rtelmezi.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-351",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mit jelent a 'V\xc1RJON' szabv\xe1nyos kifejez\xe9s a r\xe1di\xf3levelez\xe9sben?",options:[" V\xe1rjon az indul\xe1ssal."," V\xe1rakozzon azon a f\xf6ldrajzi helyen, ahol van."," M\xe1s forgalommal vagyok elfoglalva, maradjon v\xe9telen."," Nem l\xe9tezik ilyen szabv\xe1nyos kifejez\xe9s."],answer:" M\xe1s forgalommal vagyok elfoglalva, maradjon v\xe9telen.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-352",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mit jelent az 'ER\u0150S\xcdTSE MEG' szabv\xe1nyos kifejez\xe9s a r\xe1di\xf3levelez\xe9sben?",options:[" Er\u0151s\xedtse meg a fed\xe9lzeten l\xe9v\u0151 t\xe1rgyak r\xf6gz\xedt\xe9s\xe9t, mert turbulens z\xf3n\xe1ba ker\xfcl r\xf6vid id\u0151n bel\xfcl."," Er\u0151s\xedtse meg az ad\xe1s erej\xe9t, mert gyeng\xe9n hallom."," K\xf6zlem\xe9ny\xe9nek egy r\xe9sze sz\xe1momra fontos adat, k\xf6z\xf6lje \xfajra."," Mindent mondjon k\xe9tszer, mert ad\xe1sa \xe9rthetetlen."],answer:" K\xf6zlem\xe9ny\xe9nek egy r\xe9sze sz\xe1momra fontos adat, k\xf6z\xf6lje \xfajra.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-353",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mit jelent a 'H\xcdV\xd3 JEL' szabv\xe1nyos kifejez\xe9s a r\xe1di\xf3levelez\xe9sben?",options:[" J\xf3 termiket tal\xe1ltunk, a k\xf6zeli g\xe9pek j\xf6jjenek ide."," Csak lajstromjel."," A l\xe9gij\xe1rm\u0171 parancsnok\xe1nak neve."," Lajstrom, vagy egy\xe9b megk\xfcl\xf6nb\xf6ztet\xe9s szerint k\xe9pzett azonos\xedt\xf3 jel."],answer:" Lajstrom, vagy egy\xe9b megk\xfcl\xf6nb\xf6ztet\xe9s szerint k\xe9pzett azonos\xedt\xf3 jel.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-354",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Zs\xfafolt l\xe9gt\xe9rben (pl. vitorl\xe1z\xf3rep\xfcl\u0151 versenyen) felt\u0171nik \xf6nnek, hogy egy ideje csend van a haszn\xe1latos frekvenci\xe1n. Mit c\xe9lszer\u0171 ellen\u0151rizni?",options:[" A k\xf6zelben vannak-e m\xe9g a vitorl\xe1z\xf3rep\xfcl\u0151g\xe9pek."," Az emelked\xe9s miatt nem dugult-e be a f\xfcle."," Nem ragadt-e be r\xe1di\xf3berendez\xe9s\xe9nek ad\xf3gombja."," Nem sodr\xf3dott-e le nagyon az \xfatvonalr\xf3l."],answer:" Nem ragadt-e be r\xe1di\xf3berendez\xe9s\xe9nek ad\xf3gombja.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-355",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mit tesz akkor, ha r\xe1di\xf3ja ad\xf3gombja beszorult ad\xe1sra kapcsolva \xe9s az ad\xf3gomb nem a mikrofonon van?",options:[" Nem kell semmit tenni, mert csak venni nem tud, de b\xe1rmikor adhat, ha belesz\xf3l a mikrofonba."," Ha nem tudja megsz\xfcntetni a hib\xe1t, akkor a r\xe1di\xf3t kikapcsolja, mert a beragadt ad\xf3gomb akad\xe1lyozza a t\xf6bbi g\xe9p r\xe1di\xf3levelez\xe9s\xe9t."," Keres egy olyan frekvenci\xe1t, ahol egyszerre lehet adni \xe9s venni."," Lehalk\xedtja a r\xe1di\xf3t, mert az ad\xe1s \xedgy kisebb t\xe1vols\xe1gra megy ki, \xe9s \xedgy nem zavarja a t\xf6bbi rep\xfcl\u0151g\xe9p forgalmaz\xe1s\xe1t."],answer:" Ha nem tudja megsz\xfcntetni a hib\xe1t, akkor a r\xe1di\xf3t kikapcsolja, mert a beragadt ad\xf3gomb akad\xe1lyozza a t\xf6bbi g\xe9p r\xe1di\xf3levelez\xe9s\xe9t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-356",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Miel\u0151tt ad\xe1st kezdem\xe9nyez a r\xe1di\xf3n mit kell leellen\u0151riznie?",options:[" A hanger\u0151 maxim\xe1lisra legyen \xe1ll\xedtva, hogy az ad\xe1s min\xe9l t\xe1volabb \xe9rthet\u0151 legyen."," A zajz\xe1r minden esetben ad\xe1skor legyen bekapcsolva."," A megfelel\u0151 frekvencia legyen be\xe1ll\xedtva, hogy ne zavarja m\xe1sok r\xe1di\xf3levelez\xe9s\xe9t."," Be van-e kapcsolva az \xf6sszes elektromos berendez\xe9s a fed\xe9lzeten."],answer:" A megfelel\u0151 frekvencia legyen be\xe1ll\xedtva, hogy ne zavarja m\xe1sok r\xe1di\xf3levelez\xe9s\xe9t.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-357",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"A r\xe1di\xf3kapcsolat felv\xe9telekor a napszaknak megfelel\u0151 udvarias k\xf6sz\xf6n\xe9st kell alkalmazni.",options:[" Nem, mert a felesleges besz\xe9d foglalja a frekvenci\xe1t, \xe9s m\xe1sok nem tudnak kommunik\xe1lni."," Igen, mert a h\xedvott \xe1llom\xe1s kezel\u0151je esetleg megs\xe9rt\u0151dik \xe9s nem v\xe1laszol."," Csak akkor, ha ismeretlen ir\xe1ny\xedt\xf3i szolg\xe1latot h\xedv meg."," Csak akkor, ha nem helyi \xfczemben vesz r\xe9szt."],answer:" Nem, mert a felesleges besz\xe9d foglalja a frekvenci\xe1t, \xe9s m\xe1sok nem tudnak kommunik\xe1lni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-358",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mekkora legyen a r\xe1di\xf3ad\xe1s sebess\xe9ge?",options:[" A mondand\xf3 tartalm\xe1t\xf3l f\xfcgg\u0151en v\xe1ltoztatni kell az ad\xe1si sebess\xe9get."," Min\xe9l gyorsabb ann\xe1l jobb, mert \xedgy vihet\u0151 \xe1t egys\xe9gnyi id\u0151 alatt a legt\xf6bb inform\xe1ci\xf3."," Min\xe9l lassabb, hogy a fogad\xf3 \xe1llom\xe1s biztos meg\xe9rtse a k\xf6zlend\u0151nket."," Kb. 100 sz\xf3/perc, egyenletes \xfctemben."],answer:" Kb. 100 sz\xf3/perc, egyenletes \xfctemben.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-359",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mi a nemzetk\xf6zi v\xe9szfrekvencia?",options:[" 125.5 MHz"," 133.0 Mhz"," 129.7 MHz"," 121.5 MHz"],answer:" 121.5 MHz",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-360",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Ha v\xe9szesetbe ker\xfcl, (pl g\xe9pt\xf6r\xe9s ut\xe1n megs\xe9r\xfcl) \xe9s el\u0151tte senkivel nem \xe1llt r\xe1di\xf3kapcsolatban milyen frekvenci\xe1n k\xe9r seg\xedts\xe9get?",options:[" Az orsz\xe1gban rendszeres\xedtett cseveg\u0151 frekvenci\xe1k egyik\xe9n."," Az indul\xf3 rep\xfcl\u0151t\xe9r frekvenci\xe1j\xe1t haszn\xe1lja, mert ott biztos hogy tudj\xe1k az \xd6n tart\xf3zkod\xe1si hely\xe9t."," Budapest Approach-ot h\xedvja meg 129.z MH-en."," A 121.5 MHz nemzetk\xf6zi v\xe9szfrekvenci\xe1n, mert ezt a frekvenci\xe1t k\xf6telez\u0151en figyelik a szolg\xe1latok \xe9s az \xe1trep\xfcl\u0151 forgalmi g\xe9pek is, \xedgy biztos, hogy kapcsolatot tud l\xe9tes\xedteni valakivel."],answer:" A 121.5 MHz nemzetk\xf6zi v\xe9szfrekvenci\xe1n, mert ezt a frekvenci\xe1t k\xf6telez\u0151en figyelik a szolg\xe1latok \xe9s az \xe1trep\xfcl\u0151 forgalmi g\xe9pek is, \xedgy biztos, hogy kapcsolatot tud l\xe9tes\xedteni valakivel.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-361",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"S\xfalyos v\xe9szesetbe ker\xfclt g\xe9p\xe9vel. Milyen kifejez\xe9ssel kezdi a v\xe9szesetre vonatkoz\xf3 r\xe1di\xf3levelez\xe9st?",options:[" MAYDAY, MAYDAY, MAYDAY"," PAN, PAN, PAN"," FIGYELEM, FIGYELEM, FIGYELEM"," Csak a lajstromjel \xe9s a vesz\xe9ly term\xe9szet\xe9nek gyors bemond\xe1sa h\xe1romszor."],answer:" MAYDAY, MAYDAY, MAYDAY",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-362",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mekkora sebess\xe9gel terjednek a r\xe1di\xf3hull\xe1mok?",options:[" 300,000 km/sec"," 330 m/sec"," 2500 km/h"," 330 km/sec"],answer:" 300,000 km/sec",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-363",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mi\xe9rt a VHF s\xe1vba es\u0151 frekvenci\xe1kat haszn\xe1lj\xe1k a r\xe1di\xf3forgalmaz\xe1sban?",options:[" Az optikai r\xe1l\xe1t\xe1s k\xf6rzet\xe9ben terjednek \xe9s a l\xe9gk\xf6ri zavarokt\xf3l mentes, j\xf3 min\u0151s\xe9g\u0171 \xf6sszek\xf6tet\xe9st lehet l\xe9tes\xedteni vel\xfck."," Nagyon nagy t\xe1vols\xe1gra terjednek, \xedgy eg\xe9sz kontinenseken egy frekvenci\xe1t lehet haszn\xe1lni."," Ezek a legkev\xe9sb\xe9 \xe9rz\xe9kenyek b\xe1rmif\xe9le zavar\xe1sra, \xedgy mindig biztons\xe1gos kapcsolat l\xe9tes\xedthet\u0151 haszn\xe1latukkal."," Ez oszthat\xf3 legkisebb tartom\xe1nyokra, \xedgy sok r\xe1di\xf3ad\xf3 \xfczemelhet egym\xe1s mellet k\xf6zeli frekvenci\xe1kon."],answer:" Az optikai r\xe1l\xe1t\xe1s k\xf6rzet\xe9ben terjednek \xe9s a l\xe9gk\xf6ri zavarokt\xf3l mentes, j\xf3 min\u0151s\xe9g\u0171 \xf6sszek\xf6tet\xe9st lehet l\xe9tes\xedteni vel\xfck.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-364",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Melyik frekvencia s\xe1vban t\xf6rt\xe9nik a r\xe1di\xf3levelez\xe9s?",options:[" VHF"," UHF"," HF"," MF"],answer:" VHF",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-365",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Melyik frekvenciatartom\xe1nyt haszn\xe1lj\xe1k a l\xe9giforgami ir\xe1ny\xedt\xe1sban \xe9s egy\xe9b szolg\xe1latokban?",options:[" Az adott l\xe9gt\xe9r illet\xe9kes hat\xf3s\xe1ga hat\xe1rozza meg."," 130.0-155.6 MHz"," 121.5-142.5 MHZ"," 118.0-137.0 MHz"],answer:" 118.0-137.0 MHz",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-366",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mely r\xe9szegys\xe9g hi\xe1nya okozhatja ad\xe1s k\xf6zben a r\xe1di\xf3berendez\xe9s meghib\xe1sod\xe1s\xe1t a vitorl\xe1z\xf3g\xe9pekbe szerelt r\xe1di\xf3berendez\xe9sek eset\xe9n?",options:[" \xc1ramforr\xe1s."," Mikrofon."," Hangsz\xf3r\xf3."," Antenna."],answer:" Antenna.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-367",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Mire szolg\xe1l a zajz\xe1r (squelch) kapcsol\xf3?",options:[" Ellen\u0151rzi a r\xe1di\xf3berendez\xe9s \xe1ramk\xf6reit."," Kikapcsolja az automatikus zajz\xe1r funkci\xf3t \xe9s a berendez\xe9s gyenge ad\xe1st is tud venni."," Megn\xf6veli az ad\xe1steljes\xedtm\xe9nyt."," N\xf6veli a v\xe9tel hangerej\xe9t, ha a hanger\u0151 gombbal ez m\xe1r nem lehets\xe9ges."],answer:" Kikapcsolja az automatikus zajz\xe1r funkci\xf3t \xe9s a berendez\xe9s gyenge ad\xe1st is tud venni.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]},{id:"question-368",subtopic:"EXCEL",difficulty:"easy",question:"Lehets\xe9ges-e a fed\xe9lzeti r\xe1di\xf3berendez\xe9ssel egyid\u0151ben adni \xe9s venni?",options:[" Nem."," Igen."," Csak az 1999. ut\xe1n gy\xe1rtottakkal."," Csak ha a k\xe9t \xe1llom\xe1s egym\xe1shoz k\xf6zelebb van mint 50 km."],answer:" Nem.",explanation:[{type:"text",content:"Nincs magyar\xe1zat ehhez a k\xe9rd\xe9shez."}]}]}]},5732:(e,t,a)=>{a.d(t,{A:()=>l});a(5043);var s=a(7895),n=a(579);const l=e=>{let{show:t,onOverlayClick:a,question:l,buttons:i}=e;return t?(0,n.jsx)("div",{className:"action-confirmation-popup-overlay",onClick:a,children:(0,n.jsxs)("div",{className:"action-confirmation-popup-content",onClick:e=>e.stopPropagation(),children:[(0,n.jsx)("div",{className:"action-confirmation-popup-content-header",children:(0,n.jsx)(s.F.HiOutlineXMark,{size:24,className:"action-confirmation-popup-close-icon",onClick:a,style:{strokeWidth:2}})}),(0,n.jsx)("p",{children:l}),(0,n.jsx)("div",{className:"button-group",children:i.map(((e,t)=>(0,n.jsxs)("button",{onClick:e.onClick,className:e.className||"",children:[(0,n.jsx)("div",{className:"action-confirmation-popup-content-button-group-icon",children:e.icon&&e.icon}),(0,n.jsx)("div",{className:"action-confirmation-popup-content-button-group-text",children:(0,n.jsx)("p",{children:e.text})})]},t)))})]})}):null}}}]);
//# sourceMappingURL=689.074dfcb4.chunk.js.map